Eddard

Daha önce binlerce kez yürüdüğü gibi, Kışyarı’nın altındaki mahzen mezarda yürüyordu. Kış Kralları buzdan gözleriyle geçişini izliyordu ve ayaklarının dibindeki ulu kurtlar başlarını çevirip hırlıyordu. Sonunda, Lyanna ve Brandon’la yan yana yatan babasının mezarına geldi. Bana söz ver Ned, diye fısıldadı Lyanna’nın heykeli. Mavi güllerden bir taç giyiyordu ve gözlerinden kan akıyordu.

Ned Stark aniden uyandı. Kalbi deli gibi çarpıyordu ve çarşaflara dolanmıştı. Odası zifiri karanlıktı. Biri kapıyı yumrukluyordu. “Lord Eddard,” diye seslendi biri yüksek sesle.

“Bir dakika.” Sersemlemiş halde ve çırılçıplak karanlık odada yürüdü. Kapıyı açtığında yumruğu hâlâ havada olan Tommard ve Cayn’in arasında duran kraliyet kâhyasını gördü. “Lord El, Majesteleri huzura çıkmanızı emrediyor. Hemen.”

Demek ki Robert avdan dönmüştü. Vakit gece yarısını çoktan geçmişti. “Giyinmemi bekleyin.” Ned kâhyayı kapıda bıraktı. Cayn kıyafetlerini giymesine yardım etti; beyaz keten bir tunik, gri pelerin, sarılı bacağına giren paçası kesilip bollaştırılmış bir pantolon, görev nişanı rozet ve en sonunda ağır, gümüş bir kemer. Valyria hançerini kemerine taktı.

Cayn ve Tomard onu avludan geçirirken Kızıl Kale karanlık ve sakindi. Surların üzerindeki dolunay yere yakın görünüyordu. Siperlerdeki altın pelerinli muhafız gece kontrollerini yapıyordu.

Kraliyet daireleri Kızıl Kale’nin tam ortasındaki, dikenli tellerle çevrili kuru bir hendeğin ve üç metre kalınlığındaki duvarların arkasına kurulmuş, kalenin içinde ayrı bir kaleye benzeyen, yekpare ve kare şekilli Maegor Hisarı’ndaydı. Hendek köprüsünün sonunda nöbet tutan Sör Boros Blount, beyaz zırhı içinde bir hayalete benziyordu. Kalenin içine girdikten sonra iki muhafız daha gördü Ned; Sör Preston Greenfield merdivenlerin başında, Sör Barristan Selmy kralın odasının kapısında bekliyordu. Beyazlar içinde üç adam, diye düşündü. Hatırladığı şey tüylerini ürpertmişti. Sör Barristan Selmy’nin yüzü giydiği zırh kadar soluklaşmıştı. Bir şeylerin korkunç şekilde yanlış gittiğini anlamak için adamın suratına bakmak yeterliydi. Kraliyet kâhyası kapıyı açtı. “Kral Eli, Lord Eddard Stark,” diyerek gelişini duyurdu.

“Buraya getirin,” diye seslendi Robert. Sesi tuhaf bir şekilde pürüzlüydü.

Odanın karşılıklı iki ucunda yanan ikiz sobalardan yayılan ışık duvarları kederli bir kızıla boyuyordu. İçerideki sıcaklık boğucuydu. Robert cibinlikli yataktaydı. Lord Renly kapalı pencerelerin önünde huzursuzca hareket ederken, Yüce Üstat Pycelle yatağın yanında duruyordu. Hizmetçiler bir oraya bir buraya koşturuyor, sobaları sürekli odunla besliyor ve şarap kaynatıyorlardı. Cersei Lannister yatağın ayak dibine oturmuştu. Saçları uykudan kalkmış gibi hafifçe dağınıktı ama gözlerinde uykudan eser yoktu. Tom ve Cayn, Ned’in odanın diğer ucuna yürümesine yardım ederlerken kadının gözleri Ned’in üzerindeydi. Hâlâ rüyadaymış gibi çok ağır hareket ediyordu Ned.

Robert’ın ayağında çizmeleri vardı. Ned, kralın üstüne örtülü battaniyenin ucundan çıkan çizmeye yapışmış çamuru ve otları görebiliyordu. Yerde, üzeri kırmızı kahverengi lekelerle dolu, kesilmiş bir binici yeleği vardı. Oda duman, kan ve ölüm kokuyordu.

“Ned,” diye fısıldadı kral onu gördüğünde. Yüzü süt kadar beyazdı. “Gel... daha yakına gel.”

Adamları Robert’ın yanına gitmesi için yardım etti. Ned yatağın direklerinden birine tutunup dengesini buldu. Ne kadar kötü olduğunu anlaması için Robert’a bakması yeterliydi. “Ne?..” diye başladı cümlesine ama kelimeler boğazında düğümlendi.

“Bir yaban domuzu,” dedi Lord Renly. Hâlâ av kıyafetlerinin içindeydi. Pelerininde kan lekeleri vardı.

“Bir şeytan,” diye hırladı kral. “Benim hatam. Çok fazla şarap içmiştim. Lanet olsun bana. Iskaladım.”

“Geri kalanınız neredeydi?” diye sordu Ned ciddi bir sesle. “Sör Barristan ve Kral Muhafızları neredeydi?”

Renly’nin dudağı seğirdi. “Ağabeyim yaban domuzunu tek başına haklayacağını söyledi ve kenarda durmamızı emretti.”

Eddard Stark battaniyeyi kaldırdı.

Yarayı kapatmak için ellerinden geleni yapmışlardı ama faydası olmamıştı. Yaban domuzu bir canavar olmalıydı. Uzun dişiyle, kasığından göğüs ucuna kadar yarmıştı kralı. Yüce Üstat Pycelle’in yaraların üstüne koyduğu şaraplı sargılar şimdiden kanla simsiyah olmuştu. Yaradan yükselen koku dayanılmazdı. Ned’in midesi kalktı, battaniyeyi örttü.

“Kötü kokuyor,” dedi Robert. “Ölüm kokusu bu, burnum kokuyu almıyor sanıyorsan yanılıyorsun. Piç beni fena benzetmiş, değil mi?” Kralın gülümsemesi yarasından da beterdi. Dişleri kıpkırmızıydı. “Tam gözünün içine hançeri soktum. Sor da söylesinler. Sorsana.”

“Gerçekten öyle,” diye mırıldandı Lord Renly. “Ağabeyimin emriyle leşi yanımızda getirdik.”

“Ziyafet için,” diye fısıldadı Robert. “Şimdi bizi yalnız bırakın. Hepiniz çıkın. Ned’le konuşmam gerek.”

“Robert, tatlı lordum...” diye başladı Cersei.

“Size çıkın dedim,” diye parladı Robert, eski öfkesinin soluk bir gölgesi gibi. “Bunun neresini anlayamıyorsun kadın?”

Cersei eteğini ve gururunu toplayıp odadan çıktı. Lord Renly ve diğerleri onu takip etti. Yüce Üstat Pycelle oyalandı. Krala beyaz ve koyu bir sıvı verirken elleri titriyordu. “Haşhaş sütü Majesteleri,” dedi. “İçin. Ağrılarınızı azaltır.”

Robert kadehi elinin tersiyle itip devirdi. “Git başımdan yaşlı aptal. Yakında zaten uyuyacağım. Dışarı çık.”

Yüce Üstat Pycelle sert bakışlarla krala baktı ve odadan çıktı.

“Sana lanet olsun Robert,” dedi Ned yalnız kaldıklarında. Bacağının zonklaması o kadar kötüydü ki acıdan kör olduğunu düşündü. Belki de üzüntüydü gözlerini bulanıklaştıran. Yatağın kenarına, arkadaşının yanına oturdu. “Neden hep kafanın dikine gitmek zorundasın?”

“Boş ver Ned,” dedi Robert homurdanarak. “O piçi öldürdüm, değil mi?” Bir tutam siyah saç gözlerinin arasına düştü. “Sana da aynısını yapmalıyım aslında. Adamın huzurla avlanmasına bile müsaade etmezsin sen. Sör Robar beni buldu. Gregor’un kellesi. Çirkin bir fikir. Tazı’ya söylemedik. İyi haberi Cersei versin.” Kahkahası, bir acı dalgasıyla birlikte inlemeye dönüştü. “Tanrılar biraz merhamet edin,” diye mırıldanıp acısını yuttu. “Şu kız. Daenerys. Sadece bir çocuk, haklıydın... bu yüzden, o kız... tanrılar domuzu yolladı... beni cezalandırmak için...” Kral öksürmeye başladı, ağzından kan geliyordu. “Hataydı... sadece bir çocuk... Varys, Serçeparmak, hatta kardeşim, işe yaramazlar... bir tek sen söyledin bana...” Acı içinde ve güçlükle elini uzattı, “Kâğıt ve mürekkep. Bak orada, masanın üstünde. Sana söyleyeceklerimi yaz.”

Ned kâğıdı kucağına koyup düzeltti ve mürekkebi aldı. “Emrinizdeyim Majesteleri.”

“Bu mektup, Baratheon Hanedanı’ndan, Andallar’ın Kralı... şu kahrolası unvanların hepsini yaz işte, devamını biliyorsun... Ben Robert Baratheon’ın sözü ve vasiyetidir. Ölümüm halinde Kışyarı Lordu, Kral Eli, Lord Eddard Stark’ın, Kral Vekili ve Diyar’ın Koruyucusu olarak görev yapmasını emrediyorum. Oğlum Joffrey yeterli yaşa gelene kadar Lord Stark’ın hükmetmesini...

“Robert...” Joffrey senin oğlun değil, demek istedi ama Robert’ın yüzünde öyle bir eziyet kazılıydı ki daha fazla canını yakamazdı. Başını öne eğdi ve yazdı. Kralın “oğlum” dediği cümleyi “veliahtım” olarak değiştirdi sadece. Bu kandırmaca, kendini lekelenmiş gibi hissettiriyordu. Sevgi uğruna söylediğimiz yalanlar, diye düşündü. Tanrılar beni affetsin. “Başka ne yazmamı istiyorsun?”

“Yaz... ne yazman gerekiyorsa. Korumak ve savunmak, eski ve yeni tanrılar, sen kelimeleri bilirsin. Yaz. İmzalayacağım. Öldüğümde vasiyetimi konseye verirsin.”

“Robert,” dedi Ned, kederden boğulmuş sesiyle. “Bunu yapma. Sakın ölme. Diyarın sana ihtiyacı var.”

Robert, Ned’in elini tutup iyice sıktı. “Sen çok kötü bir yalancısın Eddard Stark,” dedi acı içinde. “Diyar... diyar ne kadar sefil bir kral olduğumu biliyor. Aerys kadar kötü bir kral oldum ben. Tanrılar affetsin.”

Ned, “Hayır,” dedi ölüm döşeğindeki arkadaşına. “Aerys kadar kötü değil. Hiç o kadar kötü değil.”

Robert hafifçe gülümsemeyi başardı. “En azından şu son kararımın çok doğru olduğunu söyleyecekler. Sen beni hayal kırıklığına uğratmazsın. Artık sen hükmedeceksin. Benden daha fazla nefret edeceksin bu işten ama işini doğru yapacaksın. Daha bitiremedin mi yazmayı?”

“İşte burada Majesteleri,” deyip kâğıdı uzattı. Kral gözleri kör halde imzaladığı kâğıdın kenarına bir parça kan bulaştı. “Mühürlenirken şahitler olması gerek.”

“Yaban domuzunu cenaze ziyafetimde ikram edin,” dedi Robert. “Ağzına bir elma tıkıştırın ve çıtır çıtır kızartın. O piçi mideye indirin. Yemekten patlasan bile umurumda değil. Bana söz ver Ned.”

“Söz veriyorum.” Bana söz ver Ned, diye yankılandı Lyanna’nın sesi.

“Kız, Daenerys. Yaşamasına izin ver. Eğer çok geç olmadıysa, onlarla konuş ve onu öldürmelerine engel ol. Ve oğluma yardım et Ned. Benden daha iyi bir adam olmasını sağla.” Yüzü acıyla çarpıldı. “Tanrılar, merhamet edin.”

“Edecekler dostum,” dedi Ned. “Edecekler.”

Kral gözlerini kapadı, dinleniyormuş gibi görünüyordu. “Bir domuz tarafından öldürüldü,” dedi. “Buna gülmek gerek ama canım çok yanıyor.”

Ned gülemiyordu. “İnsanları çağırayım mı?”

Robert başıyla hafifçe onayladı. “Nasıl istersen. Tanrılar, burası neden bu kadar soğuk?”

Hizmetçiler aceleyle odaya dalıp ateşi besledi. Kraliçe gitmişti, bu bile biraz rahatlama sayılırdı. Cersei’nin azıcık akla varsa gün doğmadan kaleden ayrılacağını düşünüyordu Ned. Gitmekte geç bile kalmıştı.

Kral Robert karısını özlüyormuş gibi görünmüyordu. Kâğıdın üzerine akıtılan erimiş sıcak sarı muma mührünü basarken, erkek kardeşi Renly ve Yüce Üstat Pycelle’e şahitlik etmelerini emretti. “Şimdi bana ağrım için bir şeyler içirin ve ölmeme izin verin.”

Yüce Üstat Pycelle yeni bir kadeh haşhaş sütü hazırladı. Bu defa son damlasına kadar içti kral. Boş kadehi yere attığında siyah sakallarında beyaz damlalar vardı. “Rüya görecek miyim?”

Ned cevapladı. “Göreceksin lordum.”

“İyi öyleyse,” dedi gülümseyerek. “Lyanna’ya sevgilerini sunacağım Ned. Çocuklarıma iyi bak.”

Dostunun söyledikleri karnının içinde kıvrılan bir bıçak gibi acıttı Ned’in canını. Bir an kaybolmuş gibi hissetti. Yalan söylemek için yeterli güç bulamadı. Sonra piçleri hatırladı; annesinin göğsündeki küçük Barra, Vadi’deki Mya, dökümhanedeki Gendry ve diğerleri. “Çocuklarına kendi çocuklarım gibi bakacağım,” dedi.

Robert başıyla onayladı ve gözlerini kapadı. Haşhaş sütü yüzündeki acı ifadesini alıp götürürken yastıklara gömülen arkadaşını izledi Ned. Robert sonunda uykuya yenik düştü.

Yüce Üstat Pycelle yatağın yanına gelirken boynundaki ağır zincir ses çıkarıyordu. “Elimden gelenin en iyisini yapacağım lordum ama yaralar ölümcül. Onu geri getirmeleri tam iki gün sürmüş, yarayı kapatmaya çalıştığımda çok geç olmuştu. Majesteleri’nin acısını azaltabilirim ama artık sadece tanrılar iyileştirebilir onu.”

“Ne kadar zaman var?” diye sordu Ned.

“Şimdiye dek ölmüş olmalıydı. Hayata bu kadar azimle tutunan bir adam daha görmedim ben.”

“Ağabeyim her zaman güçlüydü,” dedi Lord Renly. “Çok akıllı değildi belki ama hep güçlüydü.” Odanın eritici sıcağı yüzünden kaşlarından ter damlıyordu. Genç, yakışıklı ve esmer haliyle Robert’ın hayaleti gibiydi. “Domuzu katletti. Bütün iç organları karnından dışarı dökülüyordu ama bir şekilde hayvanı öldürmeyi becerdi,” dedi. Sesi şaşkınlık doluydu.

“Düşmanı hâlâ ayaktaysa, Robert savaş alanından asla ayrılmaz,” dedi Ned.

Sör Barristan Selmy, hâlâ odanın dışında, merdivenlerde nöbet tutuyordu. “Üstat Pycelle ona haşhaş sütü içirdi,” dedi Ned, şövalyeye. “Benim iznim olmadan kimse yanına girip rahatsız etmesin onu.”

“Emredersiniz lordum,” dedi Sör Barristan. Olduğundan daha yaşlı görünüyordu. “Kutsal görevimi yapmakta başarısız oldum.”

“En sadık şövalye bile, kendine bu kadar zarar veren bir kralı koruyamaz,” dedi Ned. “Robert domuz avlamayı severdi. En az bin domuzu öldürdüğüne ben şahidim.” Bacaklarını ayırır, mızrağını doğrultur, domuzun saldırdığı ana kadar hiç kıpırdamadan bekler, hayvan tam üstüne atıldığı sırada bir küfür savurur ve tek bir mızrak atışıyla avının işini bitirirdi. “Ölümünün bu yüzden olacağını kimse bilemezdi.”

“Böyle konuşmakla nezaket gösteriyorsunuz Lord Eddard.”

“Kral anlattı. Şarap yüzünden diyor.”

Beyaz saçlı şövalye başıyla onayladı. Düşünceliydi. “Domuzun ininden çıktığını gördüğümüzde kral eyerinin üstünde sallanıyordu. Buna rağmen hepimize uzakta durmamızı emretti.”

“Bir şey merak ediyorum Sör Barristan,” dedi Ned. “Krala şarabı kim vermişti?”

Ned hadımın geldiğini duymamıştı ama kafasını çevirdiğinde Varys yanlarındaydı. Yerlere kadar uzun siyah kadife bir elbise giyiyordu ve yanakları yeni pudralanmıştı.

“Şarap kralın kendi matarasındaydı,” dedi Sör Barristan.

“Sadece bir matara mı? Avda insan epey susar.”

“Saymadım ama birden fazla olduğu kesin. Matara ne zaman boşalsa yaveri yenisini getiriyordu.”

“Görevine çok bağlı bir çocuk,” dedi Varys. “Kralının susuz kalmaması için önlemini almış.”

Ned’in ağzında acı bir tat vardı. Robert’ın göğüs zırhı için oradan oraya koşturduğu sarı saçlı iki delikanlıyı hatırladı. Kral o geceki ziyafette bu hikâyeyi anlatmış ve titreyene kadar gülmüştü. “Hangi yaver?”

“Büyük olan,” dedi Sör Barristan. “Lancel.”

“Delikanlıyı iyi tanırım,” dedi Varys. “Güçlü bir oğlan. Lord Tywin’in yeğeni ve kraliçenin kuzeni. Umarım zavallı delikanlı kendini suçlamıyordur. Kendi gençliğimi hatırlıyorum da, çocuklar çok masum ve hassas oluyor.”

Varys’in de bir zamanlar çocuk olduğu kesindi ama masum olduğu bir vakit var mıydı merak ediyordu Ned. “Çocuklar demişken, Robert, Daenerys Targaryen’la ilgili kararından vazgeçti. Her ne planladıysanız hemen iptal etmenizi istiyorum.”

“Yazık,” dedi Varys. “Çok geç olmuş olabilir. Korkarım ki kuşlar uçtu. Ama elimden geleni yapacağım lordum. İzninizle.” Reverans yaptı ve merdivenlerde kayboldu. Yumuşak terlikleri basamaklara sürtündükçe fısıltı gibi sesler çıkıyordu.

Tomard ve Cayn, Ned’in köprüden geçmesine yardım ederlerken Lord Renly, Maegor Hisarı’ndan çıktı. Ned’e seslendi. “Biraz zamanınızı ayırırsanız sevinirim,” dedi.

Ned durdu. “Elbette.”

Renly yanına doğru yürümeye başladı. “Adamlarınızı gönderin,” dedi. Köprünün ortasında buluştular. Altlarındaki kuru hendeğin etrafına çekilmiş dikenli tellerin zalim uçları ay ışığında gümüş gibi parlıyordu.

Ned bir baş hareketi yaptı. Tommard ve Cayn saygıyla eğilerek uzaklaştı. Lord Renly temkinli gözlerle, avlunun uzak köşesinde duran Sör Boros’a ve hemen arkalarındaki kapıda bekleyen Sör Preston’a baktı. “Şu mektup,” dedi eğilerek. “Kral vekâletiyle mi ilgiliydi? Ağabeyim sizi Diyar’ın Koruyucusu mu ilan etti?” Bir cevap almak için beklemedi. “Lordum, emrimde otuz şahsi muhafızım var. Lordlar ve şövalyelerden oluşan pek çok dosta da sahibim. Bana bir saat müsaade edin ve yüz kılıçlı adamı emrinize vereyim.”

“Yüz kılıçlı adamla ne yapacağım lordum?”

“Saldırı! Hemen şimdi, bütün kale uykudayken.” Tekrar Sör Boros’a baktı ve temkinli bir fısıltıyla konuşmaya devam etti. “Joffrey’yi annesinden almalı ve avucumuzda tutmalıyız. Koruyucu olmuş fark etmez, kralı eline alan krallığı da almış demektir. Myrcella ve Tommen’ı da yakalamalıyız. Çocukları bizim elimizdeyken Cersei bize karşı hareket edemez. Konsey Koruyucu Lord’luğunuzu onaylar ve Joffrey’yi himayenize verir.”

Ned buz gibi gözlerle baktı adama. “Robert henüz ölmedi. Tanrılar onu korusun. Korumazlarsa, onun son sözlerini duymaları için konseyi toplarım ve gücün el değiştirmesi konusu tartışılır ama Robert dünya üstündeki son saatlerini yaşarken, onun koridorlarında kan dökmeyeceğim ve korku dolu küçücük çocukları yataklarından çekip almayacağım.”

Lord Renly bir adım geri gitti. Bir yay kadar gergindi. “Kaybettiğiniz her an Cersei’ye hazırlık yapmak için biraz daha vakit kazandırıyor. Robert öldüğünde her ikimiz için de çok geç olabilir.”

“O halde dua edelim de Robert ölmesin.”

“Bu ihtimal çok düşük,” dedi Renly.

“Tanrılar bazen merhamet gösterir.”

“Ama Lannisterlar göstermez.” Lord Renly döndü ve hendeği geçerek ağabeyinin ölüm döşeğinde yattığı kuleye girdi.

Ned odasına döndüğünde çok yorgun ve kederli hissediyordu kendini ama uyuması söz konusu değildi. Taht oyununda ya kazanırsın ya ölürsün, demişti Cersei Lannister tanrı korusunda. Lord Renly’nin teklifini geri çevirmekle doğru bir şey yapıp yapmadığını merak ediyordu. Böyle entrikalar Ned’e göre değildi ve çocukları tehdit etmek onursuzca bir işti ama Cersei kaleden ayrılmak yerine kalıp savaşmayı tercih ederse Renly’nin yüz kılıcına ve daha fazlasına ihtiyacı olacaktı.

“Bana Serçeparmak’ı getirin,” dedi Cayn’e. “Eğer odasında değilse yanınıza istediğiniz kadar adam alın ve onu bulana kadar Kral Toprakları’ndaki her genelevi, her şaraphaneyi arayın. Gün doğmadan önce mutlaka bana getirin.” Cayn eğildi ve odadan ayrıldı. Ned, Tomard’a döndü. “Rüzgâr Cadısı akşam rüzgârıyla yelken açacak. Muhafızları seçtiniz mi?”

“Porther’in komutasında on adam.”

“Yirmi olsun ve senin kumandanda,” dedi Ned. Porther cesur bir adamdı ama gözü fazla karaydı. Kızlarını daha sağduyulu ve daha sakin bir adamın koruması gerekiyordu.

“Nasıl emrederseniz lordum,” dedi Tom. “Tekrar Kışyarı’nı göreceğim için üzüldüm diyemem. Karımı özledim.”

“Kuzeye doğru kıvrıldığınızda Ejderha Kayası’ndan geçeceksiniz. Benim için bir mektup götürmeni istiyorum.”

Tomard’ın gözlerinde endişeli bir bakış vardı. “Ejderha Kayası mı lordum?” Targaryen Hanedanı’nın ada kalesinin korkunç bir namı vardı.

“Kaptan Qos’a, adayı görür görmez benim sancağımı çekmesini söyle. Beklenmedik ziyaretçilerden rahatsız olabilirler. Bizzat Lord Stannis Baratheon’a şahsen iletmen için bir mektup vereceğim sana. Başka kimseye değil. Ne kâhyasına, ne baş muhafızına, Stannis’in kendisine iletilecek.”

“Emredersiniz lordum.”

Tomard odadan çıktığında masada yanan mumun alevini seyretmeye daldı Ned. Kederi bir an dayanılmayacak gibi oldu. Tanrı korusundaki yürek ağacının önünde diz çöküp kendisine bir kardeşten daha yakın olan Robert’ın hayatı için tanrılara yalvarmaktan başka bir şey yapmak istemiyordu. Çocuklarını veliahtlıktan çıkararak kralla olan arkadaşlığına ihanet ettiğini fısıldayacaktı insanlar daha sonra. Tanrıların her şeyin doğrusunu bilmesini ve Robert’ın gerçeği mezarında yatarken öğrenmesini umut etti.

Kralın son mektubunu eline aldı. Altın mumla mühürlenmiş beyaz bir parşömen, birkaç kısa cümle ve kan lekesi. Zafer ve yenilgi arasındaki çizgi ne kadar inceydi. Ve ölümle yaşam arasındaki.

Önüne yeni bir kâğıt aldı ve kuş tüyü kalemini mürekkebe batırdı. Baratheon Hanedanı’ndan Majesteleri Lord Stannis Baratheon’a, diye başladı. Siz bu mektubu aldığınızda, on beş yıldır kralımız olan ağabeyiniz Robert ölmüş olacak. Kral Ormanı’nda çıktığı av gezisi sırasında bir yaban domuzu parçaladı...

Elleri durma noktasına geldiğinde kâğıdın üstündeki kelimeler eğilip bükülüyormuş gibi görünüyordu. Sör Jaime ve Lord Tywin küçük düştükleri için sessizce acı çekecek adamlar değildi. Kaçmaktansa kalıp savaşacaklardı. Jon Arryn’in ölümünden sonra Lord Stannis’in tedbirli davrandığına şüphe yoktu ama Lannisterlar kuvvetleriyle ilerlemeye başlamadan önce, derhal Kral Toprakları’na dönmek üzere yelken açması gerekiyordu.

Ned her kelimeyi özenle seçti. Sonunda yazmayı bitirdiğinde, Kışyarı Lordu, Kral Eli, Diyar’ın Koruyucusu Eddard Stark, diye imzaladı mektubu. Kâğıdı iki kez katladı. Mührü mumun alevinde eritti.

Mühür mumu yumuşarken vekilliğinin kısa süreceğini düşündü. Yeni kral kendine yeni bir El seçecekti ve Ned eve gitmekte özgür olacaktı. Kışyarı düşüncesi soluk bir tebessüm getirdi yüzüne. Bran’ı gülerken duymak, Robb ile ava gitmek, Rickon’ı oyun oynarken seyretmek istedi. Kendi yatağında, karısı Catelyn’e sarılarak, düşsüz ve derin bir uyku uyumanın özlemini çekiyordu.

Cayn döndüğünde, erimiş beyaz mumun üzerine ulu kurt mührünü basıyordu. Desmond da Cayn ile birlikteydi ve aralarında Serçeparmak vardı. Ned muhafızlarına teşekkür edip onları yolladı.

Lord Petyr, kolları kabarık mavi kadife bir tunik ve alaykuşu desenli gümüş rengi bir pelerin giyiyordu. “Sanırım sizi tebrik etmem gerekiyor,” dedi bir koltuğa otururken.

Ned sinirlendi. “Kral ağır yaralı ve ölüm döşeğinde.”

“Biliyorum,” dedi Serçeparmak. “Robert’ın sizi Diyar’ın Koruyucusu seçtiğini de biliyorum.”

Ned’in gözleri, kralın masada duran mührü kırılmamış mektubuna gitti. “Peki bunu nasıl biliyorsunuz lordum?”

“Varys biraz ipucu vermişti ve siz de şu an doğruladınız.”

Ned’in ağzı öfkeyle kıvrıldı. “Varys de, küçük kuşları da kahrolsun. Catelyn haklı. Bu adamın kara büyüleri var. Ona hiç güvenmiyorum.”

“Mükemmel, öğreniyorsunuz.” Serçeparmak öne eğildi. “Ama gecenin bir vakti hadımdan bahsetmek için buraya getirtmediniz beni.”

“Hayır,” dedi Ned. “Jon Arryn’in ölümüne sebep olan sırrı biliyorum. Robert arkasında meşru bir veliaht bırakmayacak. Joffrey ve Tommen, Jaime’nin piçleri. Kraliçeyle olan çarpık ilişkisinin meyveleri.”

Serçeparmak tek kaşını kaldırdı. “Korkunç,” dedi, aslında hiç şaşırmadığını belli eden bir ses tonuyla. “Peki ya kız? Ona da şüphe yoktur. Yani kral öldüğünde...”

“Krallık erkek kardeşlerinin en büyüğü olan Lord Stannis’e geçecek.”

Lord Petyr meseleyi düşünürken parmağını keçi sakalına götürdü. “Öyle görünüyor. Eğer...”

“Eğer mi lordum? Bu hususta eğer yok. Stannis gerçek veliaht. Hiçbir şey bu gerçeği değiştiremez.”

“Stannis sizin yardımınız olmadan tahtı ele geçiremez. Eğer biraz aklınız varsa Joffrey’nin tahta çıkması için uğraşırsınız.”

Ned taş kadar sert gözlerle adama baktı. “Sizde onur denen şeyin zerresi bile yok mu?”

“Zerresi vardır belki,” dedi umursamaz bir tavırla. “Beni dinleyin. Stannis ne sizin ne de benim dostum. Kendi öz kardeşleri bile o adama tahammül edemiyor. Adam demir gibi sert ve aşırı muhafazakâr. Kendisine yeni bir konsey oluşturup yeni bir El seçeceğine şüphe yok. Tacı önüne koyduğunuz için size teşekkür edecektir ama sırf bunu yaptınız diye size sevgi beslemeye başlamayacak. Stannis, Cersei ve piçleri ölmeden rahat oturamaz o tahtta. Kızının kafası bir kazığa geçirilirken Lord Tywin’in bir köşede sessizce oturacağını mı sanıyorsunuz? Casterly Kayası ayaklanacak, tek başına değil hem de. Robert bir zamanlar Aerys’e hizmet etmiş adamları sadakatleri karşılığında bağışladı ama Stannis o kadar affedici biri değil. Fırtına Burnu’nda yaşadıklarını asla unutmayacak ve Lord Tywin’le Lord Redwyne’a da unutturmayacak. Ejderha sancağı altında savaşan ve Balon Greyjoy’yla birlikte ayaklanan her adamın korkmak için çok geçerli sebepleri olacak. Demir Taht’ı Stannis’e verirseniz, sizi temin ederim ki diyar kana bulanacak.

Şimdi, madalyonun öbür yüzüne de bakalım. Joffrey daha on iki yaşında ve Robert kraliyetin başına sizi getirdi. Kral Eli ve Diyar’ın Koruyucusu sizsiniz. Güç sizde lordum. Bütün yapmanız gereken uzanıp almak. Lannisterlar’la barışın. Kızınız Sansa’yı Joffrey ile evlendirin. Küçük kızınızı da Prens Tommen ile. Vârisiniz de Prenses Myrcella’yla evlensin. Joffrey’nin tahta geçmesi için yeterli yaşa gelmesine daha dört yıl var. Sizi bir baba olarak benimsemesi için yeterli bir süre. Benimsemezse... dört yıl uzun zaman lordum. Lord Stannis’ten kurtulmaya yetecek kadar uzun. O zaman Joffrey’nin küçük kirli sırrını açıklarız ve Lord Renly’yi tahta oturturuz.”

“Biz mi?” diye sordu Ned.

Serçeparmak omuz silkti. “Sırtınızdaki yükleri paylaşacak biri lazım. Size pahalıya patlamayacağımdan emin olabilirsiniz.”

“Demek pahalıya patlamayacaksınız,” dedi Ned buz gibi sesiyle. “Lord Baelish, bana önerdiğiniz şey ihanet.”

“Kaybedersek, evet.”

“Unutmuşsunuz,” dedi Ned. “Jon Arryn’i, Jory Cassel’ı ve bunu unutmuşsunuz.” Belinden hançeri çıkarıp masanın üstüne, ikisinin arasına koydu. Ejderha kemiğinden yapılmış sapı, Valyria çeliğinden dövülmüş bıçağıyla, doğru ve yanlış, gerçek ve yalan, yaşam ve ölüm arasındaki fark kadar keskin görünüyordu hançer. “Oğlumun boğazını kesmek için bir adam yolladılar Lord Baelish.”

Serçeparmak içini çekti. “Korkarım ki unutmuşum lordum,” dedi. “Lütfen beni bağışlayın. Bir Stark’la konuştuğumu unutmuşum. Yani, Stannis ve savaş diyorsunuz.”

“Bu bir seçim meselesi değil. Stannis gerçek veliaht.”

“Lord Koruyucu’yla tartışamam. Benden ne istiyorsunuz o halde? Belli ki akıl istemiyorsunuz.”

Ned iğrenirmişçesine, “Verdiğiniz... aklı unutmak için elimden geleni yapacağım,” dedi. “Sizi buraya Catelyn’e verdiğiniz söz için çağırdım. Bunlar hepimiz için tehlikeli zamanlar. Robert beni Koruyucu ilan etti bu doğru ama bütün dünyanın gözünde Joffrey hâlâ onun oğlu ve veliahtı. Kraliçenin emrinde her dediğini gözünü kırpmadan yapacak on kadar şövalye ve yüz kılıçlı adam var. Bu sayı benim kalan muhafızlarımı yok etmek için yeterli. Ve şu anda Jaime Lannister arkasında adamlarıyla birlikte baba evinden buraya doğru yola çıkmış olabilir.”

“Sizinse bir ordunuz yok,” dedi Serçeparmak. masadaki hançeri parmağıyla ağır ağır döndürüp oyun oynarken. “Lannisterlar ve Lord Renly arasında pek sevgi olmadığını söyleyebilirim. Bronz Yohn Royce, Sör Balon Swann, Sör Loras, Leydi Tanda, Redwyne ikizleri... her birinin maiyeti ve konseyde yeminli kılıçları var.”

“Renly otuz şahsi muhafıza sahip, diğerleri daha da az. Hepsinin benimle birlikte olacağını varsaysam bile bu sayı yeterli değil. Altın pelerinlileri almam lazım. Şehir Muhafızları’nda iki bin adam var. Hepsi de kaleyi, şehri ve kral barışını korumaya yeminli.”

“Ah, ama kraliçe başka, El başka kral gösterirse hangi kralın barışını koruyacaklar?” Lord Petyr hançere hızla vurdu. Hançer fırıl fırıl dönmeye başladı. Sonunda yavaşladı ve sivri ucu Serçeparmak’ta durdu. “İşte cevabınız,” dedi gülümseyerek. “Onlara paralarını ödeyen adamın sözüne uyacaklar.” Arkasına yaslandı ve Ned’e baktı. Gri yeşil gözleri alay doluydu. “Onurunu bir zırh gibi giyiyorsun Stark. Seni güvende tutacak sanıyorsun ama ağırlığı hareket etmeni güçleştirmekten başka bir işe yaramıyor. Beni buraya çağırmanın gerçek nedenini biliyorsun. Benden ne yapmamı istediğini biliyorsun. Ne yapılması gerektiğini biliyorsun... ama bu onurlu bir iş değil. Bu yüzden kelimeler boğazında sıkışıp kalıyor.”

Ned’in boynu gerilimden kaskatı kesilmişti. Öyle öfkeliydi ki ağzından çıkacaklara güvenemedi bir an.

Serçeparmak güldü. “Söylemeniz için zorlamalıyım sizi ama bu çok zalimce olur lordum... o yüzden korkmayın. Catelyn’e olan sevgimden ötürü derhal Janos Slynt’e gideceğim ve Şehir Muhafızları’na sahip olmanızı sağlayacağım. Altı bin altın yetecektir. İki bin kumandana, iki bin rütbelilere ve iki bin de askerlere. Bu fiyatın yarısına da alabiliriz ama işi şansa bırakmayacağım.” Gülümsedi, hançeri masadan aldı ve Ned’e uzattı, önce kabzasını.

Jon

Samwell Tarly hoplayarak sıraya oturduğunda Jon elma turtası ve sulu sosisten oluşan kahvaltısını yiyordu. “Septe çağrıldım,” dedi çocuk heyecanlı bir fısıltıyla. “Beni eğitimden alıyorlar. Seninle ve diğerleriyle birlikte kara kardeşlerden olacağım. Buna inanabiliyor musun?”

“Vay canına! Gerçekten mi?”

“Gerçekten. Üstat Aemon’ın yardımcısı olup kütüphaneyle ve kuzgunlarla ilgileneceğim. Okuma yazma bilen birine ihtiyacı varmış, mektuplar için.”

“Bu işi en iyi sen yaparsın,” dedi Jon gülümseyerek.

Sam heyecanla etrafına baktı. “Gitme zamanı geldi mi? Geç kalmamalıyım. Fikirlerini değiştirebilirler.” Yabani otlarla kaplı avludan geçerlerken neredeyse zıplayarak yürüyordu Sam. Ilık ve güneşli bir gündü. Sur’un yüzeyinden sular akıyor, buzlar parlayıp ışıldıyordu.

Septin içindeki büyük kristal, kuzeye bakan pencerelerden giren güneş ışığını yakalıyor, kaidenin üzerine gökkuşağı seriyordu. Sam’i gördüğünde Pyp’in ağzı hayretle açıldı ve Kurbağa yanındaki Grenn’i dürttü ama kimse bir şey söylemeye cesaret edemedi. Rahip Celladar havayı kokularla dolduran bir buhurdanlık sallıyordu. Koku, Leydi Catelyn’in Kışyarı’ndaki küçük septini hatırlattı Jon’a. Rahip Celladar ilk kez ayık görünüyordu.

Yüksek rütbeliler güruh halinde septe girdi: Clydas’a tutunan Üstat Aemon, buz bakışlı zalim Sör Alliser, siyah yün yeleği ve tokası ayı pençesi şeklindeki kemeriyle Kumandan Mormont. Onların arkasından, üç adamın kısımlarına bağlı olan orta rütbeliler geliyordu; kırmızı yüzlü Lord Kâhya Bowen Marsh, Baş İnşaatçı Othell Yarwyck ve Benjen Stark’ın yokluğunda korucuların kumandanlığını yapan Sör Jaremy Rykker.

Mormont kaidenin önünde durdu. Gökkuşağı kel kafasında parlıyordu. “Siz buraya kanun tanımaz insanlar olarak geldiniz. Kaçak avcılar, gaspçılar, hırsızlar, katiller. Bize çocuk olarak geldiniz. Tek başınıza, zincirlere bağlı, onursuz, dostsuz, zengin ya da fakir, bize geldiniz. Bazılarınız onurlu ailelerin soyadlarını taşıyarak, bazılarınız piç soyadlarıyla, bazılarınızsa bir ismi bile olmadan. Bütün bunların burada önemi yok. Bütün bunlar mazide kaldı. Sur’da hepimiz tek aileyiz.

Akşam vakti güneş batarken ve bizler geceyle yüzleşmeye hazırlanırken yeminlerinizi edeceksiniz. O andan itibaren Gece Nöbetçileri’nin Yeminli Kardeşleri’ne mensup olacaksınız. Bütün suçlarınız unutulacak ve bütün günahlarınız bağışlanacak. Bu yüzden sizler de eski hayatlarınıza ait bağımlılıklarınızı, sadakatlerinizi ve düşmanlıklarınızı unutmalısınız. Bütün garezlerinizi, hatalarınızı, eski sevgilerinizle birlikte bir kenara koyun. Burada hayata yeniden başlayacaksınız.

Gece Nöbetçileri’nin adamı hayatını diyara adar. Bir krala, lorda ya da soylarının onuruna değil. Altına, zafere ya da bir kadına da değil. Sadece diyara ve diyar halkına. Bir kara kardeş evlenmez, çocuk yapmaz. Kadınımız görev, sevgilimiz onurdur. Sizler, sahip olacağımız tek evlatlarsınız.

Yemin lafızlarını öğrendiniz. O yemini etmeden önce iyice düşünün. Siyahları bir kez giydikten sonra geri dönüş yoktur. Firar etmenin cezası ölümdür.” Yaşlı Ayı bir an durakladı ve devam etti. “Aramızdan ayrılmak isteyenleriniz varsa şimdi ayrılmalı. Haklarında kötü düşünülmeyecek.”

Kimse kıpırdamadı.

“Çok iyi,” dedi Mormont. “Akşam vakit burada, Rahip Celladar’ın ve bağlı olduğunuz yüksek rütbelilerin önünde yemin edeceksiniz. İçinizde eski tanrılara ibadet eden var mı?”

Jon ayağa kalktı. “Ben varım lordum,” dedi.

“Öyleyse tıpkı amcan Benjen Stark gibi yeminini bir yürek ağacının önünde etmek istersin,” dedi Mormont.

“Evet lordum,” diye karşılık verdi Jon. Septin tanrılarıyla işi yoktu onun. Starklar’ın damarında İlk İnsanlar’ın kanı dolaşıyordu.

Grenn’in arkadan fısıldadığını duydu. “Burada tanrı korusu yok. Var mı? Buralarda hiç tanrı korusu görmedim.”

“Gelip seni karın içine gömmeden önce vahşi bir öküz sürüsünü bile fark edemezsin sen,” diye cevap verdi Pyp.

“Fark ederim. Hem de sürü iyice uzaktayken görürüm,” dedi Grenn.

Grenn’in merakını Mormont giderdi. “Kara Kale’de tanrı korusu lazım değil. Sur’un ötesindeki Tekinsiz Orman, Andallar Dar Deniz’in ötesinden Yedi’yi getirmeden önce Alacakaranlık Çağı’nda nasıl duruyorsa hâlâ öyle duruyor. Şu anda bulunduğumuz noktadan yarım fersah kadar uzakta büvet ağaçlarını bulabilirsin. Belki tanrılarına da rastlarsın.”

“Lordum.” Jon, Samwell Tarly’nin arka sıralardan gelen sesini duyduğunda şaşkınlıkla arkasına döndü. Şişman çocuk ayağa kalkmış terli avuçlarını tuniğine sürtüyordu. “Ben de gidebilir miyim? Yeminimi büvet ağacının önünde etmek için?”

“Tarly Hanedanı eski tanrılara mı ibadet ediyor?”

“Hayır lordum,” diye cevapladı Sam. Ürkek ve incecik çıkmıştı sesi. Çocuğun yüksek rütbelilerden, özellikle Mormont’tan çok korktuğunu biliyordu Jon. “Bana, babam ve onun babası gibi Boynuz Tepe septinde Yedi’nin ışığında isim kondu. Bin yıldır bütün Tarlyler’in ismi orada konuyor.”

“Babanın ve hanedanının tanrılarını neden bırakıyorsun?” diye merakla sordu Sör Jaremy Rykker.

“Artık benim hanedanım Gece Nöbetçileri. Yedi dualarıma hiç karşılık vermedi. Belki eski tanrılar duyar beni.”

“Nasıl istersen evladım,” dedi Mormont. Sam yerine oturdu. Jon da. “Hepinizi, yetenekleriniz ve ihtiyaçlarımız doğrultusunda kısımlara dağıttık.” Bowen Marsh öne çıktı ve Yaşlı Ayı’ya bir kâğıt uzattı. “Halder, inşaatçılara,” diyerek okumaya başladı. Halder resmi bir şekilde başıyla onayladı. “Grenn, koruculara. Albett, inşaatçılara. Pypar, koruculara.” Pyp, Jon’a baktı ve kocaman kulaklarını oynattı. “Samwell, kâhyalara.” Sam rahatlayarak nefesini bıraktı, elindeki ipek mendille alnındaki teri sildi. “Matthar, koruculara. Dareon, kâhyalara. Todder, koruculara. Jon, kâhyalara.”

Kâhyalara? Jon duyduklarına inanamadı. Mormont yanlış okumuş olmalıydı. Bir hata yaptıklarını söylemek için ayağa kalktığı sırada gözlerini üstüne dikmiş olan Sör Alliser’ı gördü. Gözleri obsidiyen camları gibi parlıyordu. Jon anladı.

Yaşlı Ayı elindeki kâğıdı katladı. “Üstleriniz size görevlerinizle ilgili talimatlar verecek. Bütün tanrılar sizleri korusun kardeşlerim.” Lord Kumandan yarım bir reveransla onları selamladı ve septten ayrıldı. Sör Alliser ince bir gülümsemeyle Jon’u izliyordu. Jon silah ustasını hiç bu kadar mutlu görmemişti.

“Korucular, benimle gelin,” diye bağırdı Sör Jaremy Rykker. Ağır ağır ayağa kalkan Pyp, Jon’a baktı. Kulakları kızarmıştı. Grenn’in ağzı kulaklarındaydı. Ortadaki garipliğin farkına varmamıştı. Matt ve Toad ikisinin arkasına takıldı. Sör Jaremy’yi takip ederek septten çıktılar.

“İnşaatçılar,” diye bağırdı Othell Yarwyck. Halder ve Albett adamın peşinden gitti.

Jon olanlara inanamıyormuş gibi etrafına bakındı. Üstat Aemon kör gözleriyle göremediği ışığa doğru bakıyordu. Rahip kaidedeki kristalleri düzenliyordu. Sıralarda sadece Dareon ve Sam kalmıştı. Bir şarkıcı, bir şişman oğlan... ve Jon.

Lord Kâhya Bowen Marsh ellerini birbirine sürterek geldi. “Samwell, sen kütüphanede ve kuşlukta Üstat Aemon’a yardım edeceksin. Chett köpeklerle ilgilenmek için barınaklara verildi. Aemon’a gece gündüz yakın olabilmek için Chett’in eski hücresinde yatacaksın. Üstada iyi bakacağına eminim. Sana güveniyorum. Çok yaşlı ve bizim için çok kıymetli.

Dareon, bana senin soylu lordlara defalarca şarkı söylediğin ve onlarla aynı sofrada oturup et ve şarap paylaştığın anlatıldı. Seni Doğugözcüsü’ne gönderiyoruz. Damak tadın sayesinde, ticaret kadırgaları geldiğinde Cotter Turna’ya yardımcı olabilirsin. Tuzlanmış et ve balık için çok fazla ödüyoruz ve son zamanlarda gelen zeytinyağının tadı berbat. Oraya vardığında kendini Borcas’a tanıt. Seni gemiler arasında meşgul edecek bir şeyler bulacaktır.”

Marsh gülümseyerek Jon’a döndü. “Lord Kumandan seni şahsi kâhyası olarak seçti Jon,” dedi. “Kumandan Kulesi’nde, onun odasının hemen yanındaki hücrede kalacaksın.”

“Peki görevim ne olacak?” diye sordu Jon sertçe. “Lord Kumandan’a yemek servisi yapıp elbiselerini giymesine yardım mı edeceğim? Sıcak banyosunu mu hazırlayacağım?”

“Kesinlikle,” dedi Marsh. Jon’un ses tonu onu kızdırmıştı. “Ve mesajlarını getirip götüreceksin, odasındaki şömineyi yakacaksın, her gün çarşaflarını değiştireceksin, senden ne istiyorsa onu yapacaksın.”

“Beni bir hizmetçi mi sandınız?”

“Hayır,” dedi septin arkalarında oturan Üstat Aemon. Clydas ayağa kalkmasına yardım etti. “Seni Gece Nöbetçileri’nin bir adamı sandık... ama belki de yanıldık.”

Jon, koşup dışarı çıkmamak için kendini zor zapt ediyordu. Bütün hayatını bir kız gibi dikiş dikerek ve mandırada yağ yaparak mı geçirecekti? “Gidebilir miyim?” diye sordu sertçe.

“Nasıl istersen,” diye cevap verdi Bowen Marsh.

Dareon ve Sam de onunla birlikte çıktı. Sessizce avluya doğru inmeye başladılar. Jon, Sur’a baktı. Yüzeyindeki buzların erimesiyle akan sular yüzlerce ince parmak gibi görünüyordu. Jon o kadar öfkeliydi ki Sur’u elleriyle yıkabilirdi ve bütün dünya Sur’un altında kalırdı.

“Jon,” dedi Samwell Tarly heyecanlı bir sesle. “Bekle. Ne yaptıklarını göremiyor musun?”

Jon öfkeyle ona döndü. “Sör Alliser’ın kanlı ellerini görüyorum. Bütün gördüğüm bu. Beni utandırmak istedi ve başardı.”

Dareon, Sam’e baktı. “Kâhyalık senin ve benim zevklerimiz için çok uygun ama Lord Kar için değil,” dedi.

“Ben hepinizden daha iyi kılıç kullanıyorum ve daha iyi ata biniyorum,” diye parladı Jon. “Bu haksızlık.”

“Haksızlık mı?” diye sordu Dareon acı bir alayla. “Kız anasından doğduğu gün gibi çıplak beni bekliyordu. Penceresine tırmanmama yardım etti ve sen haksızlıktan mı bahsediyorsun?” Yürüyüp uzaklaştı.

“Kâhya olmakta utanılacak bir şey yok,” dedi Sam.

“Bütün hayatımı yaşlı bir adamın iç çamaşırlarını yıkayarak geçirmek istediğimi mi düşünüyorsun?”

“Yaşlı adam dediğin Gece Nöbetçileri Kumandanı,” diye hatırlattı Sam. “Gece ve gündüz onunla birlikte olacaksın. Evet, kadehine şarap doldurup çarşaflarını değiştireceksin ama aynı zamanda mektuplarını okuyacak, onunla birlikte toplantılara katılacak ve bir mücadele esnasında yaverliğini yapacaksın. Her şeyi bileceksin, her şeyin bir parçası olacaksın. Hatırlasana, Lord Kâhya seni özellikle istediğini söyledi.

Ben küçükken babam konsey toplantılarına katılmam için ısrar ederdi. Yüksek Bahçe’ye gidip Lord Tyrell’in önünde diz çöktüğünde yanında olmamı isterdi. Gerçi daha sonra bütün bunları Dickon’a yaptırır oldu ve beni unuttu. Anlasana, veliahtının yanında olmasını istiyordu. Veliahtının seyretmesini, dinlemesini, öğrenmesini istiyordu. Bahse girerim Mormont da seni bu yüzden istedi Jon. Başka ne olabilir ki? Seni kumandan olabilmen için yetiştirecek.”

Jon’un kafası karışmıştı. Sam doğru söylüyordu. Eddard Stark, Kışyarı’ndaki toplantılarına Robb’un da katılmasını sağlardı sık sık. Sam haklı olabilir miydi? Gece Nöbetçileri’nde bir piç bile yükselebilir demişlerdi. “Ben bunu istememiştim,” dedi inatla.

“Burada hiçbirimiz bir şey isteyecek konumda değiliz,” diye karşılık verdi Sam.

Jon birdenbire utandı.

Belki korkaktı belki değil, Samwell Tarly bir erkek gibi kaderini kabullenecek cesareti bulmuştu. Sur’da sadece hak ettiklerine sahip olur insan, demişti Benjen Stark, Jon’un onu sağ gördüğü son gece. Sen bir korucu değilsin Jon. Üzeri hâlâ yaz kokan yeşil bir çocuksun sadece.” Piçler diğer çocuklardan daha çabuk büyür derlerdi. Sur’da ya büyürsün ya da ölürsün.

Jon derin derin içini çekti. “Haklısın, çocuk gibi davranıyorum.”

“Yani burada kalacak ve benimle birlikte yemin edecek misin?”

“Eski tanrılar bizi bekliyor olacak,” diye cevap verdi kendini gülümsemeye zorlayarak.

Öğlen vakti yola çıktılar. Sur’da kapı yoktu. Ne Kara Kale’de, ne de Sur’un uzandığı üç yüz mil boyunca. Buzların içine oyulmuş dar bir tünelden aşağı doğru yürüyerek ilerlediler. Tünel kıvrılıp döndükçe, soğuk ve karanlık duvarların arasında sıkışıyorlardı. Yolları üç kez demir parmaklıklarla kesildi ve Bowen Marsh anahtarlarını çıkarıp kalın zincirlere asılı kilitleri açarken beklemek zorunda kaldılar. Jon, Lord Kâhya’nın arkasında hareketsiz beklerken üzerindeki sonsuz ağırlığın baskısını hissediyordu. Tünel mahzen mezarlardan daha soğuktu ve hava daha durgundu. Sur’un kuzey tarafından gün ışığına çıktıklarında Jon tuhaf bir rahatlama hissetti.

Sam aniden parlayan güneş yüzünden gözlerini kırpıştırdı ve endişeyle etrafına bakındı. “Yabanıllar... Gelmezler değil mi? Sur’a bu kadar yaklaşmaya cesaret edemezler, öyle değil mi?”

“Hiç etmediler,” dedi Jon. Eyerine tırmandı. Bowen Marsh ve onlarla birlikte gelen korucular atlarına bindiğinde Jon bir ıslık çalarak Hayalet’i çağırdı. Hayalet zıplayarak tünelden çıktı.

Lord Kâhya’nın atı kişnedi ve ulu kurttan uzaklaştı. “Bu canavarı da götürmeye kararlı mısın?”

“Evet lordum,” dedi Jon. Hayalet başını kaldırdı. Havanın tadını almaya çalışıyormuş gibi görünüyordu. Göz açıp kapayıncaya kadar ayrık otlarıyla kaplı geniş alanda koşmaya başladı ve ağaçların arasında kayboldu.

Ormana girdiklerinde bambaşka bir dünyadaydılar artık. Jon, babasıyla, Jory ile ve kardeşi Robb’la birlikte sık sık ava çıkardı. Kışyarı civarındaki Kurt Ormanı’nı gayet iyi biliyordu. Tekinsiz Orman da aynıydı ama bir şekilde çok farklı olduğunu hissediyordu insan.

Belki, bilgi yaratıyordu bu farkı. Dünyanın sonunu geçene kadar at sürmüşlerdi ve bu her şeyi değiştirmişti. Her gölge daha karanlık görünüyor, her ses daha uğursuz duyuluyordu. Sık ağaç dalları birbirine dolanıyor, akşam güneşi ormanın içine giremiyordu. Atların toynakları altında çıtırdayan ince buz tabakasından çıkan ses, kemiklerin kırılması gibi geliyordu kulağa. Rüzgârla sallanan yaprakların hışırtısını her duyduğunda buz gibi parmaklar omurgasının üstünde geziniyormuş gibi hissediyordu Jon. Sur arkalarında uzanıyordu artık. Buradan ötede ne olduğunu yalnız tanrılar biliyordu.

Ormanın derinliklerindeki bir açıklıkta, çember şeklinde yerleşmiş dokuz büvet ağacına vardıklarında güneş batmaya başlamıştı. Jon çok derin bir nefes aldı ve Sam Tarly’nin ağaçları izlediğini gördü. Kurt Ormanı’nda bile yan yana büyümüş iki ya da üçten fazla büvet ağacı bulunmazdı. Dokuz ağaçtan oluşmuş bir grup duyulmuş şey değildi. Dökülen yapraklar, üstü kırmızı altı siyah bir halı gibi zemini örtmüştü. Ağaçların pürüzsüz geniş gövdeleri soluk kemik rengindeydi ve gövdelere oyulmuş yüzlerin gözleri içeri çökmüştü. Göz çukurlarına dolup kuruyan reçine kıpkırmızıydı ve yakut kadar sertti. Marsh Bowen çemberin dışında atlarından inmelerini emretti. “Burası kutsal bir yer, saygısızlık etmemeliyiz.”

Çemberin içine girdiklerinde Samwell Tarly ağır ağır dönerek ağaçların gövdelerine oyulmuş yüzlere teker teker baktı. Her biri diğerinden farklıydı. “Bizi izliyorlar,” diye fısıldadı. “Eski tanrılar.”

“Evet,” dedi Jon. Sam’le birlikte diz çöktüler.

Güneş batıda kaybolup gün siyah bir geceye dönerken yeminlerini ettiler.

“Sözlerimi duyun ve yeminime şahit olun,” dediler ezbere. Sesleri çemberi doldurdu. “Gece çöküyor ve son nefesime kadar sürecek nöbetim başlıyor. Evlenmeyeceğim. Mülk edinmeyeceğim. Baba olmayacağım. Hiç taç takmayacak, zafer kazanmayacağım. Nöbette yaşayacak, nöbette öleceğim. Ben karanlıktaki kılıç, duvardaki gözcüyüm. Ben soğukta yanan ateş, şafak vaktindeki ışığım. Ben uyurları uyandıran nida, diyar halkını koruyan kalkanım. Bu gece ve gelecek tüm gecelerde, hayatımı ve onurumu Gece Nöbetçileri’ne adıyorum.”

Ormana sessizlik çöktü. “Birer çocuk olarak diz çöktünüz,” dedi Bowen Marsh. “Şimdi Gece Nöbetçileri’nin erkekleri olarak ayağa kalkın.”

Jon, kalkmasına yardım etmek için elini Sam’e uzattı. Korucular gülümseyerek etraflarında toplandı ve onları tebrik etti. Yaşlı ve huysuz ormancı Dywen tebrik edenler arasında değildi. “Artık geri dönmek için yola çıksak iyi olacak lordum,” dedi Bowen Marsh’a. “Karanlık çöküyor ve gecenin kokusunda hiç hoşuma gitmeyen bir şeyler var.”

Hayalet aniden geri döndü. Büvet ağaçlarının arasında ağır adımlarla yürüdü. Beyaz kürk ve kırmızı gözler, diye düşündü kaygıyla. Tıpkı ağaçlar gibi...

Kurdun dişlerinin arasında bir şey vardı. Siyah bir şey. “O nedir?” diye sordu Bowen Marsh kaşlarını çatarak.

“Buraya gel Hayalet,” dedi Jon yere çömelerek. “Bana getir.”

Ulu kurt, Jon’a doğru koştu. Sam Tarly derin bir nefes aldı.

“Tanrılar bizi korusun,” diye mırıldandı Dywen. “Bu bir el.”

Eddard

Kısa ve huzursuz uykusundan at toynaklarının gök gürültüsüne benzeyen sesleriyle uyandığında, şafağın solgun gri ışığı odasının penceresinden içeri giriyordu. Aşağıdaki avluya bakmak için kafasını masadan kaldırdı. Avludaki deri kıyafetli, zırhlı, kırmızı pelerinli adamlar sabahı çelik sesleriyle dolduruyor, içi saman dolu kuklalara saldırarak at üstünde kılıç talimi yapıyorlardı. Ned, atını avlunun sert toprak zemininde dörtnala koşturarak elindeki çelik uçlu mızrağı bir kuklanın kafasına saplayan Sandor Clegane’i izledi. Kuklanın kafası dağıldı ve samanlar etrafa saçıldı. Lannister muhafızları şakalaşıp küfürler ediyordu.

Bu cesaret gösterisi benim için mi? diye merak etti Ned. Eğer öyleyse, Cersei düşündüğünden de aptaldı. Kahrolası kadın. Neden kaçıp gitmedi? Ona şans üstüne şans verdim...

Hava kapalı ve kasvetliydi. Ned kahvaltısını kızları ve Rahibe Mordane’le birlikte yapmıştı. Sansa hâlâ mutsuzdu. Üzgün gözlerle tabağına bakmış ve yemeyi reddetmişti ama Arya önüne konan her şeyi kurt gibi silip süpürmüştü. “Syrio bu akşam gemiye binmeden önce son bir ders yapacak kadar vaktimiz olacağını söyledi,” dedi. “Yapabilir miyiz baba? Her şeyim hazır.”

“Çok kısa bir ders olsun ve yola çıkmadan önce yıkanıp üstünü değiştirecek zaman kalmasına da özen göster. Öğlen yola çıkmak için hazır olmanızı istiyorum. Anlaşıldı mı?”

“Öğlen,” dedi Arya.

Sansa başını tabağından kaldırdı. “O dans dersine gidebilecekse ben neden Prens Joffrey ile vedalaşmaya gidemiyorum?”

“Ben ona memnuniyetle eşlik ederim Lord Eddard,” dedi Rahibe Mordane. “Gemiyi kaçırmamız söz konusu bile olmaz.”

“Prens Joffrey’ye gitmen akıllıca olmaz Sansa, üzgünüm.”

Sansa’nın gözleri yaşlarla doldu. “Ama neden?”

“Sansa, lord baban her şeyin en iyisini bilir,” dedi Rahibe Mordane. “Onun kararlarını sorgulamamalısın.”

“Bu haksızlık!” diye bağırdı. Masadan hızla kalktı, sandalyesi devrildi, koşarak salondan çıktı.

Rahibe Mordane ayağa kalktı ama Ned oturmasını söyleyen bir baş hareketi yaptı. “Bırakın gitsin Rahibe. Hepimiz sağ salim Kışyarı’na döndüğümüzde ona anlatmaya çalışacağım.” Rahibe başını eğdi ve kahvaltısını bitirmek üzere masaya oturdu.

Kahvaltıdan bir saat kadar sonra Yüce Üstat Pycelle, Ned’in odasına geldi. Boynundaki yüce üstat zincirinin ağırlığı artık taşınamayacak kadar artmış gibi iyice çökmüştü omuzları. “Lordum, Kral Robert gitti. Sükûnet içinde yatsın.”

“Hayır,” dedi Ned. “O sakinlikten hiç hoşlanmaz. Kahkahalarla, parlak zaferlerin neşesiyle yatsın.” Hissettiği boşluğun büyüklüğüne şaşırdı. Bu haberi alacağını biliyordu ama duyduğunda içinde bir şeyler öldü. Ağlama özgürlüğü karşılığında bütün unvanlarından vazgeçmeye razıydı... ama o Robert’ın El’iydi ve dehşetle beklediği vakit gelmişti. “Lütfen konsey üyelerini odama çağırma nezaketi gösterin,” dedi Pycelle’e. El Kulesi kendi çabaları ve Tommard sayesinde güvendeydi ama aynı şeyi konsey odası için söyleyemezdi.

“Lordum, kraliyet meseleleri yarına kadar bekleyebilir. Acımız çok taze.”

Ned sessiz fakat kararlıydı. “Bir an önce toplanmalıyız.”

Pycelle reverans yaptı. “El nasıl emrederse,” dedi ve hizmetkârlarını konsey üyelerine haber götürmeye yolladı. Ned’in ikram ettiği tatlı birayı ve gösterdiği oturma yerini memnuniyetle kabul etti.

Davete ilk yanıt veren bembeyaz pelerini içindeki Sör Selmy Barristan oldu. “Lordlarım, şu anda benim yerim genç kralın yanı,” dedi. “Ayrılmam için izin vermenizi rica ediyorum.”

“Sizin yeriniz burası Sör Barristan,” diye karşılık verdi Ned.

Gelen ikinci üye Serçeparmak’tı. Üzerinde dün gece giydiği mavi kadifeliler ve alaykuşu desenli pelerin vardı hâlâ. Çizmeleri at sürmekten tozlanmıştı. “Lordlarım,” dedi gülümseyerek neye gülümsediği hiç belli olmadan. Ned’e döndü. “Bana verdiğiniz küçük görev yerine getirildi Lord Eddard.”

Varys lavanta kokularıyla birlikte içeri girdi. Tombul yüzü fırçalanmış, pembeleşmiş ve pudralanmıştı. “Küçük kuşlar çok hüzünlü şarkılar söylüyor bugün,” dedi otururken. “Diyar ağlıyor. Başlayalım mı?”

“Lord Renly geldiğinde başlayacağız,” dedi Ned.

Varys hüzün dolu gözleriyle baktı. “Korkarım ki Lord Renly şehirden ayrıldı.”

“Şehirden ayrıldı mı?” Ned, Renly’nin desteğine güveniyordu.

“Şafaktan bir saat önce, Sör Loras Tyrell ve elli adamla birlikte gitti,” diye açıkladı Varys. “Son görüldüklerinde dörtnala güneye doğru yol alıyorlarmış. Yüksek Bahçe’ye ya da Fırtına Burnu’na gittiklerine şüphe yok.”

Renly ve yüz kılıçlı adamından hayır gelmeyecek. Ned burnuna gelen kokulardan hoşlanmamıştı ama yapacak bir şey yoktu. Robert’ın son mektubunu çıkardı. “Kral dün gece beni yanına çağırdı ve son sözlerini yazıya dökmemi istedi. Yüce Üstat Pycelle ve Lord Renly kralın mektubu mühürlemesine şahitlik etti. Mektup kralın ölümünden sonra konsey toplantısında açılmak üzere kapatıldı. Sör Barristan, rica etsem?”

Kral Muhafızları’nın Lord Kumandanı kâğıdı aldı ve inceledi. “Kral Robert’ın mührü. Mühür sağlam.” Mektubu açtı ve okudu. “Lord Eddard, Diyar’ın Koruyucusu ve veliaht tahta çıkacak yaşa gelene kadar kral vekili olmak üzere atanmıştır.”

Gel gör ki tahta çıkacak yaşta zaten, diye düşündü Ned ama düşüncesini dillendirmedi. Ne Pycelle’e ne de Varys’e güveniyordu. Sör Barristan, yeni kralı olarak bildiği çocuğu korumak için şeref yemini etmişti. Yaşlı şövalyenin Joffrey’yi bırakması kolay değildi. Bir kandırmacaya ihtiyaç duymak ağzında acı bir tat bırakıyordu ama yumuşak adımlar atması, konseyi elinde tutması ve sağlam bir şekilde vekillik makamına oturana kadar bu oyunu oynaması gerekiyordu. Sansa’yla Arya sağ salim eve döndüklerinde ve Lord Stannis bütün gücüyle Kral Toprakları’na geri geldiğinde gerçek veliaht meselesiyle ilgilenmek için gerekli vakit olacaktı.

“Konseyden, Robert’ın vasiyetini yerine getirerek beni Koruyucu Lord olarak onaylamasını talep ediyorum,” dedi. Adamların yüzüne bakıyor, Üstat Pycelle’in yarı açık gözlerinin, Serçeparmak’ın alaycı gülümsemesinin, Varys’in titrek parmaklarının ardında hangi düşüncelerin saklı olduğunu merak ediyordu.

Kapı açıldı. Tommard odaya girdi. “Affedin lordum, kraliyet kâhyası ısrarla...”

Kâhya içeri girdi ve başını eğdi. “Saygıdeğer lordlarım, kral acilen küçük konseyin toplanıp huzuruna çıkmasını emrediyor.”

Ned, Cersei’nin hızlı hareket edeceğini biliyordu, bu çağrı onu şaşırtmamıştı. “Kral öldü,” dedi kâhyaya. “Buna rağmen seninle geleceğiz. Tom, lütfen muhafızları ayarla.”

Serçeparmak, Ned’in merdivenlerden inmesine yardım etti. Varys, Pycelle ve Sör Barristan hemen arkalarından geldi. Zırhlı ve silahlı iki sıra muhafız avluda onları bekliyordu. Konsey üyelerine avlu boyunca eşlik ederlerken gri pelerinleri rüzgârda uçuşuyordu. Ortalıkta Lannisterlar’a ait silahlı adam görünmüyordu ama Ned kapılarda ve duvarlarda bekleyen sarı pelerinlileri görünce kendini daha rahat hissetti.

Taht odasının kapısında, siyah ve altın renkli bir zırh giyen Janos Slynt tarafından karşılandılar. Miğferi kolunun altındaydı. Kumandan hafifçe eğilerek selam verdi. Adamları altı metre yüksekliğindeki bronz kemerli devasa meşe kapıları açtı.

Kraliyet kâhyası konsey üyelerini içeri aldı. “Andallar’ın, Rhoynarlar’ın, İlk İnsanların Kralı, Yedi Krallık Lordu, Diyar’ın Koruyucusu, Baratheon ve Lannister Hanedanlarından, Bu İsimle Anılan İlk Kral Majesteleri Joffrey’nin önünde eğilin.”

Joffrey’nin oturduğu Demir Taht’ın önüne gitmek için uzun bir yol yürüdü Ned. Serçeparmak’ın kolundan destek alıp yarı topallayarak kendisini kral ilan etmiş çocuğa ağır ağır yaklaştı. Diğerleri arkasından geliyordu. Bu tahtın önüne ilk geldiğinde at sırtındaydı. Elinde bir kılıç tutuyordu ve Targaryenlar’ın ejderhaları, Jaime Lannister’ı zorla tahttan indirişini izliyordu. Joffrey’nin tahttan o kadar kolay kalkıp kalkmayacağını merak etti.

Sör Jaime ve Sör Barristan dışındaki Kral Muhafızları tahtın önünde hilal şeklinde sıralanmıştı. Tam zırh kuşanmışlardı. Tepeden tırnağa emaylanmış çelikle kaplılardı. Omuzlarından uzun pelerinleri sarkıyordu. Beyaz parlak kalkanları kollarına bağlanmıştı. Cersei ve diğer iki çocuğu, Sör Boros’la Sör Meryn’in yanında duruyordu. Kraliçe, köpük kadar hafif Myr dantelleriyle süslenmiş, deniz yeşili ipek bir elbise giymişti. Parmağında, üzerine güvercin yumurtası büyüklüğünde zümrüt yerleştirilmiş altın bir yüzük, başında yüzüğüyle uyumlu bir taç vardı.

Onların üstünde, sivri metallerin arasında Prens Joffrey oturuyordu. Altın renkli takım ve kırmızı satenden dikilmiş bir pelerin giyiyordu. Sandor Clegane tahtın dibindeki dar ve dik merdivenlerin ilk basamağında duruyordu. O da zırhlıydı. Kolunda çelik bir kalkan, başında köpek kafası şeklindeki miğferi vardı.

Tahtın arkasında, bellerinde uzunkılıçlar asılı yirmi zırhlı Lannister muhafızı yer almıştı. Kırmızı pelerinleri omuzlarından sarkıyordu. Miğferlerine altın aslanlar işlenmişti. Ama Serçeparmak verdiği sözü tutmuştu. Robert’ın av sahneleriyle dolu goblenlerinin asılı olduğu duvar boyunca altın pelerinli Şehir Muhafızları diziliydi. Gergin ve temkinli bir halde bekliyorlardı. Adamların ellerinde siyah demir uçlu iki buçuk metrelik mızraklar vardı. Sayıları Lannister muhafızlarından beş kat fazlaydı.

Ned sonunda tahtın önüne geldiğinde bacağı acıdan alev almış gibiydi. Serçeparmak’ın omzuna tutunarak ağırlığını dengeledi.

Joffrey ayağa kalktı. Kırmızı pelerinine altın iplikle aslanlar ve taçlı geyikler işlenmişti. “Konseye, taç giymem için gerekli hazırlıkların yapılmasını emrediyorum,” beyanı geldi çocuktan. “On beş gün içinde taç giyme töreni yapılacak. Bugün kıymetli konsey üyelerinin sadakat yeminlerini kabul edeceğim.”

Ned, Robert’ın mektubunu çıkardı. “Varys, mektubu Leydi Lannister’a verebilir misin lütfen?”

Hadım mektubu Cersei’ye verdi. “Diyar’ın Koruyucusu,” diye yüksek sesle okudu kadın. “Ardına sığındığınız kalkan bu mu? Bir kâğıt parçası mı?” Mektubu ikiye yırttı, sonra bir daha. Kâğıt parçalarını havaya savurdu.

“Onlar kralın sözleriydi,” dedi Sör Barristan hayretler içinde.

“Artık yeni bir kralımız var,” diye karşılık verdi Cersei Lannister. “Lord Eddard, son konuşmamızda bana bazı tavsiyelerde bulunmuştunuz. Şimdi benim de size tavsiyede bulunmama izin verin. Hemen dizlerinizin üstüne çökün ve oğluma sadakat yemini edin. Ben de, Kral Eli görevinizden ayrılıp sağ kalmanıza, adına ev dediğiniz o gri çöplüğe geri dönmenize izin vereyim.”

“Keşke yapabilseydim,” dedi Ned acımasız bir ses tonuyla. Eğer Cersei bu sorunu burada ve şimdi halletmek için şartları zorluyorsa Ned’e seçenek bırakmıyor demekti. “Oğlun tahtla ilgili hiçbir hak talep edemez. Robert’ın gerçek veliahtı Lord Stannis.”

“Yalancı!” diye çığlık attı Joffrey. Yüzü kıpkırmızıydı.

“Anne, bu ne demek? Joff kral değil mi şimdi?” diye sordu Prenses Myrcella üzüntülü bir tavırla.

“Kendinizi kendi ağzınızla mahkûm ettiniz Lord Stark,” dedi Cersei Lannister. “Sör Barristan, bu haini yakalayın.”

Kral Muhafızları Lord Kumandanı tereddüt etti. Etrafı göz açıp kapayıncaya kadar zırhlı Lannister muhafızlarıyla çevrildi.

“Artık ihanet kelimelerden, fiile geçiyor,” dedi Cersei. “Sör Barristan’ın yalnız olduğunu mu sanıyorsunuz lordum?” Tazı uzunkılıcını çekerken metalin metale sürtmesinden doğan o uğursuz ses duyuldu. Kral Muhafızları ve Lannisterlar’ın yirmi adamı kılıçlarını çekip Tazı’yı desteklemek için hareketlendi.

“Onu öldürün!” diye bağırdı Demir Taht’ta oturan çocuk kral. “Size emrediyorum, hepsini öldürün!”

“Bana hiç seçenek bırakmadın,” dedi Ned, Cersei Lannister’a. Janos Slynt’e seslendi. “Kumandan, kraliçeyi ve çocukları gözaltına alın. Kraliyet dairelerine götürün ve çıkmalarına izin vermeyin. Kilit altında olsunlar ama hiçbirine zarar gelsin istemiyorum.”

“Şehir Muhafızları!” diye bağırdı Janos Slynt miğferini kafasına geçirirken. Altın pelerinli yüz adam mızraklarını hazırlayıp toplandı.

“Kan dökülmesini istemiyorum,” dedi Ned, kraliçeye. “Adamlarına geri çekilmelerini söyle ve kimse zarar...”

En yakınında duran altın pelerinli muhafız, tek ve keskin bir atışla mızrağını Tomard’ın sırtına sapladı. Şişko Tom’un kaburgalarının arasındaki kırmızı noktadan hızla yayıldı kan, kılıcı elinden düştü. Adam daha kılıcı yere çarpmadan ölmüştü.

Ned bağırmakta geç kalmıştı. Janos Slynt kendi elleriyle Varly’nin boğazını kesti. Cayn döndü, arkasındaki mızraklı muhafızı seri kılıç darbeleriyle geri sürdü. Kurtulmak için bir şansı var gibi görünürken Tazı adamın üstüne atıldı. Sandor Clegane’in ilk darbesi Cayn’in kılıç tutan elini bileğinden ayırdı. İkinci darbe adamı omzundan göğüs boşluğuna kadar yardı.

Adamları teker teker ölürken Ned’in kemerindeki hançeri hızlı bir hamleyle aldı Serçeparmak. Hançeri kınından çıkarıp Ned’in boynuna dayadı. Gülümsemesi özür diler gibiydi. “Bana güvenme demiştim sana, biliyorsun.”

Arya

“Yukarı,” dedi Syrio kılıcını Arya’nın kafasına sallarken. Arya hamleyi karşıladı. Birbirine çarpan tahta kılıçlardan çatırtı sesi çıktı.

“Sola,” diye bağırdı adam ve kılıcı ıslık çalarak geldi. Arya’nın kılıcı yeni hamleyi karşılamak için sertçe sola indi. Çarpışmanın şiddeti adamın dişlerinin birbirine vurmasına sebep oldu.

“Sağa,” dedi. “Aşağı,” ve, “Sol,” ve, “Sol.” Tekrar. Syrio gittikçe hızlanarak Arya’nın üstüne doğru ilerledi. Arya her hamleyi dikkatle inceleyerek geri çekildi.

“Davran,” diyerek uyaran Syrio hamle yaptığı an kız seri bir şekilde yana sıçradı. Arya kılıcını savuşturduğu adamın omzuna karşı hamle yaptı. Neredeyse değmişti, o kadar ki kız sırıttı. Terden sırılsıklam olmuş saçları gözüne düştü. Elinin tersiyle geri itti saçlarını.

“Sola,” diye şarkı söyledi Syrio. “Aşağı.” Adamın kılıcı bulanıklaşmıştı ve tahta kılıçların sesi salonu dolduruyordu. “Sol. Sol. Yukarı. Sol. Sağ. Aşağı. Sol!”

Tahta kılıç Arya’yı tam göğsünün üstünden yakaladı. Ani, keskin bir sancı duydu ama hamleyi karşılayamamış olması daha fazla acıtmıştı. “Ahh,” diye bağırdı. Bu akşam, denizin üstünde bir yerlerde, uyumak için gemideki kamarasına gittiğinde göğsünde taptaze bir çürük olacaktı. Her acı bir derstir ve her ders bizi daha güçlü kılar, diye hatırlattı kendine.

Syrio geri çekildi. “İşte şimdi ölüsün.”

Arya yüzünü buruşturdu. “Hile yaptın,” dedi kızgınlıkla. “Sol dedin ama sağa gittin.”

“Aynen öyle ve şimdi sen ölü bir kızsın.”

“Ama yalan söyledin.”

“Yalan olan sözlerimdi. Gözlerim, kolum gerçeği bağırıyordu ama sen görmüyordun.”

“Hiç de öyle değil,” dedi Arya. “Her saniye sana bakıyordum.”

“Bakmak, görmek değildir ölü kız. Su dansçısı görür. Gel, kılıcını bırak. Şimdi de duyma zamanı.”

Duvarın arkasındaki banka oturan Syrio’nun yanına gitti. “Syrio Forel, Braavos’un Denizaslanı Lordu’nun baş kılıcıydı. Bu nasıl oldu biliyor musun?”

“Çünkü şehirdeki en iyi kılıç dövüşçüsü sendin.”

“Aynen öyle. Ama neden? Diğer adamlar benden daha güçlüydü, hızlıydı, gençti, peki neden Syrio en iyileriydi? Şimdi sana anlatacağım.” Serçe parmağının ucunu yavaşça göz kapağına bastırdı. “Görmek, gerçekten görmek, bu işin özüdür.”

“Dinle beni. Braavos’un gemileri, rüzgârın estiği en uzak yerlere kadar gider. Tuhaf ve harikulade yerlere. Geri döndüklerinde, gemilerin kaptanları yakaladıkları garip hayvanları Denizaslanı Lordu’nun hayvanat bahçesine getirir. Öylelerini hiç görmemişsindir. Çizgili atlar; cambazların tahta bacakları kadar uzun boyunlu, upuzun bacaklı yaratıklar, kahverengi noktalı devasa yaratıklar; inek kadar büyük, tüylü fare-domuzlar; iğneli mantikorlar; yavrularını keselerinde taşıyan kaplanlar; pençeleri bacakları olmayan, tuhaf yürüyüşlü kanca dişli uzun kertenkeleler. Syrio Forel bunların hepsini gördü.

İşte bahsettiğim gün, lordun baş kılıcı ölmüş. Denizaslanı Lordu beni çağırttı. Bir sürü adam yanına gitmişti ama hepsi de geri gönderilmişti. Huzuruna çıktığımda oturuyordu. Kucağında şişman sarı bir kedi vardı. Kaptanlarından biri hayvanı çok uzak bir adadan getirmiş, öyle söyledi. ‘Daha önce buna benzeyen bir şey gördün mü?’ diye sordu bana.

’Her gece, Braavos’un ara sokaklarında onun gibi binlercesini görüyorum,’ dedim. Denizaslanı Lordu kahkaha attı ve o gün onun baş kılıcı oldum.”

Arya yüzünü buruşturdu. “Anlayamıyorum.”

Syrio dişlerini birbirine vurdu. “Hayvan, bildiğin sıradan bir kediden başka bir şey değildi. Gelen diğer adamlar tuhaf ve olağanüstü bir yaratıkla karşılaşacaklarını düşündükleri için baktıkları şeyi öyle görmüşlerdi. Ne kadar iri olduğundan bahsettiler ama herhangi bir kediden daha iri değildi, lordun sofrasında oturup beslendiği için şişmandı sadece. Ne kadar küçük ve tuhaf kulakları olduğunu söylediler ama hayvanın kulaklarının ucu bir kedi kavgası sırasında kopmuştu aslında. Lord ona ‘kızım’ diye seslendiği için diğerleri de öyle düşünüyordu ama erkek bir kedi olduğu gün gibi ortadaydı. Anlayabiliyor musun?”

“Sen ortada olanı gördün.”

“Aynen öyle. Sana lazım olan tek şey, gözlerini açmak. Kalbimiz bizi aldatır, kafamız oyunlar oynar ama gözlerimiz gerçeği görür. Gözlerinle bak. Kulaklarınla duy. Ağzınla tat al. Burnunla kokla. Teninle hisset. Bunların ardından düşünmek gelir ve onun ardından da gerçeği öğrenmek.”

“Aynen öyle,” dedi Arya sırıtarak.

Syrio da hafifçe gülümsedi. “Düşünüyorum da, Kışyarı’na vardığımızda şu senin İğne’yi eline alma vaktin gelmiş olacak bence.”

“Evet!” dedi Arya heyecanla. “Nasıl kılıç kullandığımı Jon’a...”

Küçük Salon’un büyük ahşap kapıları gürültüyle açıldı. Arya telaşla döndü.

Kapı kemerinin altında, arkasında beş Lannister muhafızıyla birlikte Kral Muhafızları’ndan bir şövalye duruyordu. Baştan ayağa zırhlıydı ama miğferinin siperi açıktı. Arya, adamın sarkık göz kapaklarını ve pas rengi sakalını Kışyarı’ndan hatırlamıştı. Kralla birlikte gelen şövalyelerden biriydi; Sör Meryn Trant. “Arya Stark,” dedi. “Bizimle gel çocuğum.”

Arya tereddütle dudaklarını ısırdı. “Ne istiyorsunuz?”

“Baban seni görmek istiyor.”

Arya bir adım ileri çıktı ama Syrio Forel onu kolundan tuttu. “Peki, Lord Eddard kendi adamları yerine neden Lannister muhafızlarını gönderdi? Merak ediyorum.”

“Haddini bil dans hocası,” dedi Sör Meryn. “Bu seni ilgilendiren bir mesele değil.”

“Babam sizi göndermez,” dedi Arya ve tahta kılıcına davrandı. Lannister adamları güldü.

“Sopanı bırak küçük kız,” dedi Sör Meryn. “Ben Kral Muhafızları’nın Yeminli Kardeşi’yim. Beyaz Kılıçlar.”

“Eski kralı öldüren Kral Katili de öyleydi,” dedi Arya. “İstemezsem sizinle gelmek zorunda değilim.”

Sör Meryn Trant’ın sabrı tükenmişti. “Alın şunu,” dedi adamlarına.

Üç adam öne çıktı. Arya’ya doğru attıkları her adımda zırhları çınlıyordu. Arya korkmaya başlamıştı. Kalbinin hızını yavaşlatmak için, korku, kılıçtan derin keser, dedi kendine.

Syrio Forel, kendini Arya ve muhafızların arasına attı. Elindeki tahta kılıcın ucunu hafifçe çizmesine vuruyordu. “Orada durun. Siz erkek misiniz, yoksa bir çocuğu tehdit eden köpekler mi?”

“Yoldan çekil ihtiyar,” dedi kırmızı pelerinlilerden biri. Syrio tahta kılıcını kaldırıp adamın miğferine indirdi. “Ben Syrio Forel. Benimle saygılı konuşacaksınız.”

“Seni kel piç,” dedi adam. Uzunkılıcına davrandı. Syrio’nun kılıcı kör edici bir hızla tekrar hareket etti. Arya, tahta kılıç yere çarparken korkunç bir kırılma sesi duydu. “Elim!” diye haykırdı muhafız, diğer eliyle kırık parmaklarını tutarken.

“Bir dansçı için epey hızlısın,” dedi Sör Meryn.

“Sen de bir şövalye için oldukça ağırsın,” diye karşılık verdi Syrio.

“Braavosluyu öldürün, kızı da alın,” diye emretti beyaz zırhlar içindeki adam.

Dört Lannister muhafızı kılıçlarını çekti. Parmakları kırık olan beşinci adam yere tükürdü ve sol eliyle hançerini çıkardı.

Syrio Forel dişlerini birbirine vurdu. Düşmanına vücudunun sadece bir yanını gösteren su dansçısı pozisyonunu aldı. “Arya, çocuğum, bugün yeterince dans ettik. Şimdi hemen koş ve babana git,” diye seslendi Arya’ya hiç bakmadan. Gözlerini muhafızlardan ayırmıyordu.

Arya onu yalnız bırakmak istemiyordu ama Syrio ona dediklerini yapmasını öğretmişti. “Geyik kadar seri,” diye fısıldadı.

“Aynen öyle,” dedi Syrio, Lannisterlar yaklaşırken.

Kendi tahta kılıcını sıkı sıkı tutar halde geri çekildi Arya. Şimdi Syrio’yu izlerken, yaptıkları düellolarda adamın kendisiyle dalga geçtiğini fark ediyordu. Kırmızı pelerinliler ellerindeki çelik kılıçlarla üç yandan Syrio’nun üstüne yürüdü. Göğüslerinde ve kollarında örgü zırhlar vardı. Bellerinden baldırlarına kadar olan bölgeyi korumak için pantolonlarına çelik plakalar dikilmişti. Sadece alt bacaklarında koruma yoktu ve elleri çıplaktı. Miğferleri burun korumalıydı ama göz kısımları açıktı.

Syrio adamların kendisine ulaşmasını beklemeden soluna döndü. Arya daha önce bu kadar hızlı hareket eden bir insan görmemişti. Bir kılıç darbesini tahta kılıcıyla kesti ve ikincisinden dönerek kurtuldu. İlk adam ikinci adamın üstüne doğru yalpaladı. Syrio muhafızın arkasına bir tekme indirince iki adam birden yere yuvarlandı. Üçüncü muhafız yerdeki adamların üstünden atladı ve kılıcını Syrio’nun boğazına doğru savurdu. Su dansçısı kılıcın altında çömeldi ve yukarı doğru hamle yaptı. Muhafız, eskiden sol gözünün olduğu boşluktan kanlar akarken, çığlık atıp yere devrildi.

Düşen adamlar ayağa kalkıyordu. Syrio birini tekmeleyip tekrar düşürdü ve diğerinin kafasındaki çelik miğferi kaptı. Hançerli muhafız, bıçağını Syrio’ya savurdu ama Syrio darbeyi elindeki miğferle karşıladı. Adamın dizini tahta kılıcıyla kırdı. Son kırmızı pelerinli bir küfür savurdu ve iki eliyle birden tuttuğu kılıcıyla saldırıya geçti. Syrio sağa yuvarlandı. Muhafızın kılıcı, yerden kalkmaya çalışan miğfersiz adamın boynuyla omzunun arasına indi. Çelik, adamın örgü zırhını geçerek etine gömüldü. Dizlerinin üstündeki adam acı bir çığlık attı. Syrio düşmanın soluk borusuna bir darbe indirdi. Muhafız boğuk bir çığlık atarak yere yuvarlanırken yüzü kararmaya başlamıştı.

Arya mutfağa açılan arka kapıya gittiğinde, beş adam yerde, ya ölü ya da ölmek üzere halde yatıyordu. Sör Meryn Trant’ın küfrettiğini duydu. “Kahrolası beceriksizler,” dedi ve uzunkılıcını kınından çıkardı.

Syrio Forel yine su dansçısı pozisyonunu aldı ve dişlerini birbirine vurdu. “Arya, kızım,” diye seslendi. “Hemen git.”

Gözlerinle bak, demişti. Arya gördü; beyaz zırhı içinde, elinde uzunkılıç olan bir şövalye. Tepeden tırnağa korumalı, bacakları, boğazı ve elleri çelik kaplı. Gözleri beyaz miğferinin içinde saklı. Buna karşılık; Syrio, üstünde deri bir yelek, elinde tahta bir kılıç. “Syrio, kaç!” diye çığlık attı.

“Braavos’un baş kılıcı kaçmaz,” dedi Syrio, Sör Meryn kılıcını savururken. Dans edercesine kılıçtan uzaklaştı. Göz açıp kapayıncaya kadar şövalyenin kafasına, dirseğine, boğazına onlarca darbe indirdi. Ahşap; miğfere, kolluklara ve boyun zırhına indikçe çelik çınlıyordu. Arya donup kalmıştı. Sör Meryn ileri çıktı. Syrio geriledi. İlk darbeyi karşıladı, ikincisinden kaçtı, üçüncüyü savuşturdu.

Dördüncüsü tahta kılıcını ikiye ayırdı, içindeki kurşunu kesip geçti.

Arya hıçkırarak döndü ve koşmaya başladı.

Panikten kör olmuş halde mutfağa dalarak aşçıların ve bulaşıkçı çocukların arasından geçti. Elinde ahşap bir tepsiyle önüne dikilen aşçı yardımcısı kızı itti. Fırından yeni çıkmış, üstünden dumanlar tüten ekmekler yere saçıldı. Elindeki satırla ağzı açık halde Arya’ya bakan, kolları dirseklerine kadar kanla kaplı iri yarı kasabın etrafında dönerken arkasından bağrışmalar geliyordu.

Syrio’dan öğrendiği her şey kafasının içinde koşturup duruyordu. Geyik kadar seri. Gölge kadar sessiz. Korku, kılıçtan derin keser. Yılan kadar kaygan. Durgun su kadar sakin. Korku, kılıçtan derin keser. Ayı kadar güçlü. Ayı sansarı gibi sert. Korku, kılıçtan derin keser. Kaybetmekten korkan adam çoktan kaybetmiştir. Korku, kılıçtan derin keser. Korku, kılıçtan derin keser. Korku, kılıçtan derin keser. Tahta kılıcının sapı terden ıslanmıştı. Kale merdivenlerine vardığında nefes nefeseydi. Bir an donup kaldı. Yukarı mı? Aşağı mı? Yukarı çıkan merdivenler konsey odasını El Kulesi’ne bağlayan kapalı köprüye çıkıyordu. Ama oraya giderse çok tahmin edilebilir bir şey yapmış olacaktı. Asla yapmanı bekledikleri şeyi yapma, demişti Syrio. Arya dar ve dik merdivenleri üçer beşer atlayarak döne döne aşağı indi. Üst üste istiflenip altı metreyi bulmuş bira fıçılarının olduğu mağaramsı bir mahzene çıktı merdivenler. Duvardaki yüksek ve küçük pencereden sızan ince ışık dışında mahzen karanlıktı.

Mahzen çıkmaz yoldu. Buraya indiği merdivenlerden başka girişi ya da çıkışı yoktu. Geldiği yoldan geri dönmeye cesaret edemedi ama burada da kalamazdı. Babasını bulup neler olduğunu anlatmak zorundaydı. Babası onu korurdu.

Tahta kılıcını beline taktı ve fıçıdan fıçıya atlayarak duvardaki pencereye ulaştı. İki eliyle pervazı tutarak kendini yukarı çekti. Duvar bir metre kalınlığındaydı ve pencere yukarı doğru kıvrılıp dışarı açılan bir tünel şeklindeydi. Arya gün ışığına doğru süründü. Başı yer seviyesine ulaştığında avlunun diğer ucundaki El Kulesi’ne baktı.

Sağlam ahşap kapı kırılmıştı ve üzeri balta darbesine benzeyen yarıklarla doluydu. Merdivenlerde yüzüstü yatan bir ceset vardı. Pelerini bedenine dolanmıştı. Cesedin üzerindeki pelerinin beyaz saten şeritli gri yünden yapıldığını fark etti dehşet içinde. Cesedin kime ait olduğunu göremiyordu.

“Hayır,” diye fısıldadı. Neler oluyordu? Babası neredeydi? Kırmızı pelerinliler neden onu almaya gelmişlerdi? Canavarları bulduğu gün sarı sakallı adamın söylediklerini hatırladı. Eğer bir El öldüyse, ikincisi neden ölmesin? Arya gözlerinin ıslandığını hissetti. Etrafı dinlemek için nefesini tuttu. El Kulesi’nin pencerelerinden gelen bağrışmaları, kavga ve kılıç seslerini duydu.

Geri dönemezdi. Babası...

Arya gözlerini kapadı. Hareket edemeyecek kadar korkmuştu bir an. Jory’yi, Heward’ı, Wyl’i ve merdivenlerde yatan muhafızı öldürmüşlerdi. Babasını öldürmüş olabilirlerdi ve yakalanırsa kendisi de öldürülebilirdi. “Korku, kılıçtan derin keser,” dedi yüksek sesle ama bir su dansçısıymış gibi yapmak işe yaramıyordu. Syrio bir su dansçısıydı ve beyazlı şövalye onu öldürmüştü büyük ihtimalle. O sadece tahta kılıçlı küçük bir kızdı. Yalnızdı ve korkuyordu.

Sürünerek avluya çıktı. Dikkatlice etrafına bakarak ayağa kalktı. Kale terk edilmiş gibi görünüyordu. Kızıl Kale hiçbir zaman böyle boşalmazdı. Bütün insanlar duvarların arkasında saklanıyor olmalıydı. Arya odasının penceresine baktı. Sonra, duvarın dibinden hiç ayrılmadan, gölgeden gölgeye atlayarak El Kulesi’nden uzaklaştı. Kedi kovalıyormuş gibi düşündü kendisini ama bu sefer kedi kendisiydi ve yakalanırsa öldürülecekti.

Arya, sırtını mümkün olduğunca duvarlardan ayırmadan, binaların arasından ve duvarların üstünden geçerek görünmeden ahırlara kadar gitmeyi başardı. İç avluyu geçtiği sırada bir düzine altın pelerinli, kimin tarafında olduklarını bilmeden koşturarak yanından geçmişlerdi ama iyice kamburunu çıkarıp gölgelere saklanan Arya’yı fark etmemişlerdi.

Arya kendini bildi bileli Kışyarı’nın seyis başı olan Hullen ahır kapısının dibinde iki büklüm halde yatıyordu. O kadar çok yerinden bıçaklanmıştı ki tuniğinin üstüne kırmızı çiçeklerden desenler yapılmış gibi görünüyordu. Arya adamın öldüğünden emindi ama yanına yaklaşınca Hullen gözlerini açtı. “Arya Ayakaltı,” diye fısıldadı. “Babanı... lordu... uyarmalısın.” Ağzından kan köpükleri çıktı. Seyis başı gözlerini kapadı ve bir daha konuşmadı.

İçeride başka cesetler de vardı. Birlikte oyun oynadığı tımarcı bir çocuk ve babasının muhafızlarından üç adam. Kasalar ve sandıklarla yüklü bir at arabası ahır kapısının yakınında terk edilmiş halde duruyordu. Saldırıya uğradıkları sırada limana gitmek üzere at arabasını yüklüyorlardı belli ki. Arya daha yakına gitti. Cesetlerden biri, ziyafet gecesi kılıcını gösterip babasını koruyacağına dair söz veren Desmond’a aitti. Sırtüstü yerde yatıyor ve sinekler ölü gözlerinin üstünde uçuşurken tavana bakıyordu. Hemen yanında kırmızı pelerinli bir Lannister muhafızının cesedi vardı. Ama sadece bir. Bir kuzeyli kılıç on güneyli kılıç eder, demişti Desmond. “Seni yalancı,” diye bağırdı ve ani bir öfkeyle cesedi tekmelemeye başladı.

Ahırdaki hayvanlar, kan kokusu yüzünden huzursuzlanmıştı. Arya’nın tek amacı bir at eyerleyip binmek ve hem kaleden hem şehirden uzaklaşmaktı. Bütün yapması gereken Kral Yolu’nda kalmaktı. Yol onu Kışyarı’na kadar götürecekti. Duvardan bir dizgin ve bir eyer aldı.

At arabasının arkasından geçerken yerde bir sandık gördü. Ya kavga sırasında ya da araba yüklenirken düşmüştü. Ahşap kırılmış ve sandığın içindekiler yerlere saçılmıştı. Arya asla giymediği ipeklileri, satenleri ve kadifeleri hemen tanıdı. Kral Yolu’nda sıcak tutacak giysilere ihtiyacı vardı ama... bununla beraber...

Arya darmadağın olmuş kıyafetlerin arasında toprağa çöktü. Birkaç ağır yün kıyafet, kadife bir etek, ipek bir tunik ve iç çamaşırı buldu. Annesinin diktiği kabarık bir elbise, satabileceği ufak gümüş bir bilezik. Sandığın kırık kapağını kenara çekip İğne’yi bulmak için içini aramaya başladı. Kılıcı sandığın dibine, elbiselerin altına gizlemişti ama her şey darmadağındı şimdi. Kılıcın çalındığından korktu bir an. Sonra, saten bir elbisenin altından eline çarpan sert çeliği hissetti.

“İşte burada,” diye tısladı arkasından gelen bir ses.

Arya panikle döndü. Yağlı tuniğinin altından kirli iç gömleği sarkan seyis yamağı oğlan sırıtarak Arya’nın arkasında duruyordu. Bir elinde tırpan vardı ve çizmeleri gübreye bulanmıştı. “Kimsin?” diye sordu oğlana.

“O beni tanımıyor ama ben onu tanıyorum. Evet tanıyorum. Kurt kız.”

“Bir at eyerlememe yardım et,” dedi Arya. İğne’yi almak için elini sandığın dibine uzattı. “Babam Kral Eli’dir. Bana yardım edersen seni ödüllendirir.”

“Baban öldü,” dedi oğlan. Arya’ya doğru yürüdü. “Beni ödüllendirecek olan kişi kraliçe. Buraya gel.”

“Uzak dur!” diye bağırdı Arya. Parmakları İğne’nin kabzasını kavradı.

“Sana gel dedim.” Oğlan sıkıca Arya’nın kolunu yakaladı.

Syrio Forel’in o güne kadar öğrettiği her şey bir kalp atımı kadar kısa sürede uçup gitti aklından. Bütün hatırlayabildiği Jon’un söyledikleriydi. O ilk ders.

Kılıcın ucunu vahşi ve çılgınca bir güçle yukarı doğru oğlana soktu.

İğne oğlanın deri yeleğini delip geçti, göbeğinin beyaz etine girdi ve kürek kemiklerinin arasından çıktı. Çocuk elindeki tırpanı düşürdü, iç çekmekle hıçkırmak arasında yumuşak bir ses çıkardı. Elleri kılıcın gövdesinde birleşti. İç gömleği kızıla boyanırken, “Tanrılar,” diye inledi. “Çıkar şunu.”

Arya kılıcı çıkardığında çocuk öldü.

Atlar inliyordu. Arya çocuğun başında duruyordu. Ölümün yüzünü görmek korkutucuydu. Çocuk yere yıkılırken ağzından kan boşalmıştı. Karnındaki delikten hâlâ kan akıyor ve bedeninin yanında küçük bir kan gölü oluşuyordu. Elinde kırmızıya boyanmış İğne, ağır adımlarla geri gitti. Buradan uzaklaşmalıydı. Seyis yardımcısının suçlayan gözlerinden uzak güvenli bir yere gitmeliydi.

Eyeri ve dizginleri yerden alıp kısrağına koştu. Eyeri atın sırtına atarken kale kapılarının kapatılmış olabileceğini düşündü dehşet içinde. Yan kapılarda da muhafızlar vardı muhtemelen. Belki adamlar onu tanımazdı. Bir oğlan zannedebilirlerdi. Belki de geçmesine izin... hayır. Tanıdık olsun ya da olmasın kaleye tüm giriş çıkışların engellenmesi için emir almış olmalılardı.

Eyer Arya’nın elinden kaydı ve tok bir sesle yere düşerek küçük bir toz bulutu kaldırdı. İçinde canavarların olduğu odayı tekrar bulabilir miydi? Emin değildi ama denemek zorunda olduğunu biliyordu.

Ayırdığı eşyaları bir araya topladı ve üstüne bir pelerin giydi. İğne’yi pelerinin kıvrımlarına sakladı. Diğer eşyaları bohça halinde toplayıp kolunun altına sıkıştırdı. Sürünerek ahırın diğer ucuna gitti. Arka kapıyı açıp dikkatlice dışarıyı inceledi. Uzaktan gelen kılıç seslerini ve bir adamın acı dolu inlemesini duydu. Kıvrımlı merdivenleri inmeli, küçük mutfağı ve domuz ahırını geçmeliydi. Geçen sefer, siyah erkek kediyi kovalarken böyle gitmişti... ama bu yol sarı pelerinlilerin kulübesinin tam arkasına çıkıyordu. Onlara görünemezdi. Başka bir yol düşünmeye çalıştı. Eğer kalenin diğer ucuna kadar gidebilirse nehir duvarı boyunca ilerler ve tanrı korusunun içinden geçebilirdi... ama önce avlu vardı önünde. Duvarlardaki Şehir Muhafızları’nın önüne serilmiş avluyu geçmek zorundaydı.

Duvarlarda bu kadar fazla adam görmemişti hiç. Çoğu zırhlı ve kalkanlı sarı pelerinlilerdi. Avluyu koşarak geçmeye kalksa ne yaparlardı? O kadar uzaktan ve o yükseklikten kim olduğunu anlayabilirler miydi? Umurlarında olur muydu?

Hemen gitmesi gerektiğini biliyordu ama hareket edemeyecek kadar çok korkuyordu.

Durgun su kadar sakin, diye fısıldadı bir ses. Arya öyle şaşırmıştı ki neredeyse bohçasını düşürüyordu. Deli gibi çevresine bakınmaya başladı ama ahırda kendisinden, atlardan ve cesetlerden başka kimse yoktu.

Gölge kadar sesiz, dedi ses. Kendi sesi miydi, yoksa Syrio’nun sesi mi? Anlayamıyordu ama ses korkusunu yatıştırmıştı.

Ahırdan çıktı.

Bu hayatı boyunca yaptığı en korkutucu şeydi. Koşup saklanmak istiyordu ama dünyanın bütün vakti onunmuş gibi ve sanki korkmak için hiçbir sebebi yokmuşçasına ağır yürümeye zorladı kendini. Onların gözlerini üzerinde hissedebiliyordu; elbiselerinin altında, teninde kıvrılarak gezinen böcekler gibiydiler. Hiç yukarı bakmadı. Bakar da onları görürse cesareti onu terk edecekti, biliyordu. Bohçasını yere atıp koşmaya başlayacak ve bir bebek gibi ağlayacaktı. İşte o zaman yakalayacaklardı onu. Gözlerini yerden kaldırmadı. Avlunun diğer ucundaki kraliyet septine vardığında buz gibi terler döküyordu ama kimse onu işaret edip çığlıklar atmamıştı.

Sept açık ve boştu. İçeride, elli kadar dua mumu kokulu bir sessizlik içinde yanıyordu. Tanrıların iki mumun yokluğunu fark etmeyeceklerini düşündü ve mumları yenine sıkıştırdı. Arkadaki pencereden çıktı. Siyah kediyi sıkıştırdığı dar aralığı bulmak kolaydı ama gerisinde kayboldu. Pencerelerden girip çıktı, duvarların üzerinden atladı, karanlık kilerlere girdi, gölge kadar sessiz. Ağlayan bir kadının sesini duydu. Canavarların beklediği mahzenin alçak ve dar penceresini bulmak bir saatten fazla vaktini aldı.

Bohçasını pencereden içeri attı ve elindeki muma eğildi. Mumu yakmak riskli olmuştu; mahzeni bulmadan önce girdiği son odadaki ateş köz olmuş ve Arya alevi canlandırmak için kömürlere üflerken sesler duymuştu. Elini titreyen mum alevine siper etmiş, insanlar tam odaya girerken pencereden çıkmıştı. Kim olduğunu göz ucuyla bile görememişlerdi.

Canavarlar onu korkutmuyordu bu kez. Neredeyse eski dostlarını görmüş gibi olmuştu. Mumu başının üstüne kaldırdı. Her adım attığında sanki onun geçişini izliyormuş gibi dönüyordu gölgeler. “Ejderhalar,” diye fısıldadı. İğneyi pelerininin altından çıkardı. İncecik kılıç çok küçük, ejderhalar kocamandı ama nedense elinde çelik varken kendini çok daha iyi hissediyordu.

Kapının dışındaki penceresiz koridor Arya’nın hatırladığı kadar karanlıktı. İğne, sol elindeydi, kılıç elinde. Mumu sağ avucunda tutuyordu. Erimiş sıcak mumlar parmaklarına akıyordu. Büyük kuyunun girişi koridorun sol ucundaydı. Arya sağa döndü. Bir yanı koşmak istiyordu ama mumu söndürmekten korkuyordu. Farelerin ciyaklama seslerini duyuyordu. Mum alevinde parlayan bir çift küçük göz de görmüştü ama fareler onu korkutmuyordu. Onu korkutan başka şeyler vardı. Burada saklanmak ne kadar kolay olurdu. Sihirbazdan ve sarı çatal sakallı adamdan saklanmayı başarmıştı. Ama seyis yamağının duvara yaslanmış halde durduğunu görüyor gibiydi. İğne’nin kestiği ellerindeki derin yaralardan kan akıyordu. Arya’yı yakalamak için önünden geçmesini bekliyor olabilirdi. Belki mumu söndürmek Arya için daha iyi olacaktı.

Korku, kılıçtan derin keser, diye fısıldadı yine içindeki ses. Arya, Kışyarı’ndaki mahzen mezarı hatırladı. Orası bu koridordan çok daha korkutucu bir yerdi. Onları gördüğünde henüz küçücük bir çocuktu. Ağabeyi Robb, Sansa’yı, Arya’yı ve o zamanlar ancak Rickon yaşında olan bebek Bran’ı mahzen mezara götürmüştü. Sadece bir mumları vardı. Ayaklarının dibindeki ulu kurtları ve kucaklarındaki kılıçlarıyla tahtlarında oturan Kış Kralları’nın taş yüzlerine bakarken, bebek Bran’ın gözleri bir tabak kadar büyümüştü.

Robb onları mahzen mezarın en dibine götürmüş ve kendi boş lahitlerini göstermişti. Sansa sönecek endişesiyle küçük kalın muma bakıyordu sürekli. Yaşlı Dadı mahzen mezarda örümcekler ve köpek büyüklüğünde fareler olduğunu anlatmıştı. Sansa bunları Robb’a söylediğinde ağabeyi gülümsemişti. “Örümceklerden ve farelerden daha beter şeyler var,” diye fısıldamıştı. “Burası ölülerin yürüdüğü yer.” Tam o sırada derin, pes ve titretici sesi duymuşlardı. Bebek Bran, Arya’nın ellerine yapışmıştı.

Kapağı açık lahitten kana susamış, solgun, bembeyaz bir ruh çıktığında Sansa çığlıklar atarak mahzenin merdivenlerine doğru koşmaya başlamış, Bebek Bran, Robb’un bacağına sarılmıştı. Arya yerinden kımıldamamış ve ruha bir yumruk atmıştı. Ruh dedikleri, kendini una bulamış Jon’du aslında. “Seni aptal!” diye bağırmıştı Sansa. “Bebeği korkuttun.” Ama Jon ve Robb katıla katıla gülmüşlerdi. Hemen sonra Arya ve Bran da gülmeye başlamıştı.

Arya bu anıyla gülümsedi ve o anda karanlık korkutucu olmaktan çıktı. Seyis yamağı ölmüştü. Onu Arya öldürmüştü. Eğer karanlıkta çıkıp üstüne atlarsa tekrar öldürürdü. Evine gidiyordu. Eve döndüğünde her şey düzelecekti. Kışyarı’nın gri duvarlarının ardında güvende olacaktı.

Sansa

Sansa’yı almak için üçüncü günde geldiler.

Sade kesimli ama kolları ve yakaları zevkli oyalarla süslenmiş gri yün bir elbise giymeyi tercih etti. Hizmetçileri olmadan gümüş düğmelerini iliklemekte zorlandı. Jeyne’i yanına getirmişlerdi ama kız işe yaramıyordu. Babası için sürekli ağlıyordu, yüzü ağlamaktan şişmişti.

Sonunda düğmeleri iliklemeyi başarınca, “Babanın iyi olduğundan hiç şüphem yok,” diyerek Jeyne’i rahatlatmaya çalıştı. “Kraliçeden onu görmen için izin isteyeceğim.” Bu nezaketinin kızı biraz neşelendireceğini düşünmüştü ama Jeyne ona bakıp daha fazla ağlamaya başladı. Ne kadar çocukça davranıyordu.

İlk gün Sansa da ağlamıştı. Katliam başladığında Maegor Hisarı’ndaki kapısı kilitlenmiş odanın güvenli duvarları arasında bile korkmamak kolay değildi. Bebekliğinden beri her gün kılıç sesleri duymuştu fakat bu sefer dövüşün gerçek olduğunu bilmek büyük fark yaratıyordu. İlk defa duyuyormuş gibi hissettiği kılıç seslerinin arasından hüzün dolu ağlamalar, öfkeli küfürler, yardım çığlıkları, yaralı insanların inlemeleri de yükseliyordu. Halbuki şarkılardaki şövalyeler çığlık atmaz, yardım dilenmezdi.

İlk gün ağlamıştı. Kilitli kapısını yumruklayarak neler olduğunu öğrenmek için yalvarmıştı. Babasını görmek istediğini haykırmıştı ya da Rahibe Mordane’i, kralı, yakışıklı prensini. Kapıdaki muhafızlar onu duyduysa da cevap vermemişlerdi. Kapı sadece bir kez, Jeyne Poole getirildiğinde açılmıştı. Kız titriyordu ve yüzünde çürükler vardı. “Herkesi öldürüyorlar,” diye çığlık attı. Uzun uzun anlattı. Tazı, savaş baltasıyla odasının kapısını kırmıştı. El Kulesi’nin merdivenleri cesetlerle doluydu ve basamaklar kandan yapış yapış olmuştu. Sansa arkadaşını teselli edebilmek için kendi gözyaşlarını kurutmuştu. O gece aynı yatakta, kız kardeşlermiş gibi birbirlerine sarılarak uyumuşlardı.

İkinci gün daha da kötüydü. Sansa’nın kapatıldığı oda Maegor Hisarı’nın en yüksek kulesinin tepesindeydi. Odanın penceresinden ızgaralı kapının kapatıldığını ve kuru hendeğin üstündeki açılır kapanır köprünün yukarı kaldırıldığını görebiliyordu. Kale içindeki kale Maegor Hisarı asıl kaleden ayrılmıştı. Mızraklı ve oklu Lannister muhafızları duvarlarda cirit atıyordu. Çatışmalar bitmiş, Kızıl Kale’nin üzerine ölüm sessizliği çökmüştü. Duyulan tek ses Jeyne Poole’un sonu gelmez hıçkırmalarıydı.

Onlara yemek veriyorlardı; sabahları sert peynir, taze ekmek ve süt, öğlenleri kızarmış tavuk ve sebze, akşamları da dana eti ve arpa çorbası. Ama yemekleri getiren hizmetçiler Sansa’nın sorularını cevaplamıyorlardı. İkinci günün akşamında Sansa’nın El Kulesi’ndeki odasından kıyafetlerini ve Jeyne’in birkaç parça eşyasını getirmişlerdi. Kadınlar da en az Jeyne kadar korkmuş görünüyordu. Sansa onlarla konuşmaya çalıştığında vebalı birinden kaçar gibi telaşla odadan çıkmışlardı. Kapılardaki muhafızlar dışarı çıkmalarına hâlâ izin vermiyordu.

“Lütfen, kraliçeyle tekrar konuşmam gerek,” diyerek yalvarmıştı Sansa, o gün gördüğü herkese yalvardığı gibi. “Benimle konuşmak isteyecektir. Bunu biliyorum. Onunla konuşmak istediğimi söyleyin. Kraliçeyi bulamazsanız, Prens Joffrey’ye iletin. O benim nişanlım, zamanı gelince evleneceğiz.”

İkinci gün güneş batarken septteki devasa çanın derin ve yankılı sesi duyuldu. Çanın uzun ağır vuruşları Sansa’yı dehşet duygusuyla doldurdu. Bir süre sonra Visenya Tepesi’ndeki Yüce Baelor Septi’nin cevap veren çanları çınlamaya başladı. Sesler büyük bir fırtınayı haber veren gök gürültüleri gibi şehre yayıldı.

“Nedir bu?” diye sordu Jeyne kulaklarını kapatarak. “Çanlar neden çalıyor?”

“Kral öldü.” Sansa bunu nereden bildiğini açıklayamazdı ama bir şekilde biliyordu işte. Ağır ve sonu gelmez çan sesleri bir ağıt gibi odalarını doldurdu. Düşmanlar kaleyi kuşatıp Kral Robert’ı mı öldürmüşlerdi? Çatışmaların sebebi bu muydu?

Huzursuz ve korku içinde yatağa girmişti o gece. Onun yakışıklı Joffrey’si kral mı olmuştu şimdi? Yoksa onu da mı öldürmüşlerdi? Joffrey ve babası için endişeleniyordu. Keşke birileri ona neler olduğunu anlatsaydı...

O gece rüyasında tahtta oturan Joffrey’yi gördü. Kendisi de altın renkli elbisesiyle onun yanındaydı. Başında bir taç vardı ve tanıdığı herkes önünde diz çöküp saygılarını sunuyordu.

Ertesi sabah, üçüncü günün sabahında, Kral Muhafızları’ndan Sör Boros Blount onu kraliçeye götürmek için geldi.

Sör Boros kısa bacaklı geniş göğüslü çirkin bir adamdı. Yanakları sarkık, burnu dümdüz, saçları gri ve seyrekti. Bugün beyaz kadifeler giymişti. Kar gibi pelerininin yakası altın bir aslan broşuyla kapatılmıştı. Aslanın gözleri minik yakutlardan yapılmıştı. “Bu sabah olağanüstü yakışıklı görünüyorsunuz Sör Boros,” dedi Sansa. Şartlar ne olursa olsun bir leydi nezaket kuralları çerçevesinde davranmalıydı ve Sansa bir leydi olmak için doğmuştu.

“Siz de öyle leydim,” diyerek karşılık verdi Sör Boros düz bir sesle. “Benimle gelin. Kraliçe bekliyor.”

Sansa’nın odasının kapısında kırmızı pelerinli, miğferlerine aslan işlenmiş kılıçlı adamlar bekliyordu. Onlara nazikçe gülümsedi ve iyi günler diledi. İki gün önce Sör Arys Oakheart tarafından Maegor Hisarı’ndaki bu odaya getirildiğinden beri ilk kez dışarı çıkıyordu. “Senin güvenliğini sağlamak için tatlım,” demişti kraliçe. “Eğer kıymetlisine bir zarar gelirse Joffrey beni asla affetmez.”

Sansa, Sör Boros’un onu kraliyet dairelerine götüreceğini düşünmüştü ama bunun yerine Maegor Hisarı’nın dışına çıkardı. Köprü yine aşağı indirilmişti. İşçiler ipe bağlı bir adamı boş hendeğin dibine indirmeye çalışıyorlardı. Sansa aşağı bakınca dipteki sivri uçlu kazıklardan birine saplanmış bir ceset gördü. Soru sormaya korkarak, daha fazla bakmaya korkarak, cesedin tanıdığı biri olmasından korkarak hemen kaçırdı gözlerini.

Kraliçe Cersei’yi konsey odasında buldular. Uzun masanın en başında oturuyordu. Önü kâğıtlar, mumlar ve mühür mumu bloklarıyla doluydu. Salon, Sansa’nın o ana kadar gördüğü bütün salonların en muhteşemiydi. Kapının iki yanındaki ikiz sfenkslere ve oyma tabloya hayranlıkla baktı.

Bir diğer kral muhafızı olan Sör Mandon tarafından içeri alındıklarında, “Majesteleri kızı getirdim,” dedi Sör Boros.

Sansa, Joffrey’nin de burada olmasını ummuştu ama prens salonda değildi. Kral danışmanlarının üçü masadaydı. Lord Petyr Baelish kraliçenin sol yanında oturuyordu. Masanın ucunda Yüce Üstat Pycelle vardı. Lord Varys ikisinin arasında gidip geliyordu, adamdan çiçek kokuları yükseliyordu. Hepsinin siyahlar içinde olduğunu fark etti üzüntüyle. Yas kıyafetleri...

Kraliçe, vücudunu çenesinin altından ayak parmaklarına kadar örten, yüksek yakalı, siyah ipek bir elbise giymişti. Elbisenin üst kısmına yüzlerce yakut dikilmişti. Taşlar, sanki kraliçenin bedeni kan ağlıyormuş gibi gözyaşı şeklinde kesilmişti. Cersei ona gülümsedi ve Sansa bunun hayatında gördüğü en tatlı, en hüzünlü gülümseme olduğunu düşündü. “Sansa, güzel çocuğum,” dedi kraliçe. “Beni görmek istediğini biliyordum, seni daha önce ağırlayamadığını için affet lütfen. Halledilmesi gereken pek çok mesele vardı, hiç boş vaktim olmadı. Hizmetlilerim seninle yeterince ilgilendiler mi?”

“Hepsi çok nazik ve tatlı davrandılar Majesteleri. Sorduğunuz için çok teşekkür ederim,” dedi Sansa nezaketle. “Yalnız, kimse bizimle konuşmadı ve neler olduğunu anlatmadı...”

“Biz mi?” diye sordu Cersei şaşkınlıkla.

“Kâhyanın kızını onun yanına yerleştirdik,” dedi Sör Boros. “Onu ne yapacağımızı bilemedik.”

Kraliçe kaşlarını çattı. “Bir dahaki sefere sorun,” dedi keskin bir sesle. “Sansa’nın kafasını hangi tuhaf masallarla doldurduğunu tanrılar bilir.”

“Jeyne korkuyor,” dedi Sansa. “Hiç durmadan ağlıyor. Babasını görmesi için sizden izin isteyeceğime söz verdim.”

Yüce Üstat Pycelle gözlerini indirdi.

“Babası iyi, değil mi?” diye sordu Sansa endişeyle. Çatışmalar çıktığını biliyordu ama bir kâhyaya kimse zarar vermezdi. Vayon Poole kılıç bile taşımıyordu.

Kraliçe Cersei sırayla konsey üyelerinin yüzlerine baktı. “Sansa’nın yok yere canının sıkılmasını istemiyorum. Küçük arkadaşını ne yapacağız lordlarım?”

Lord Petyr öne eğildi. “Ben kız için bir yer bulurum.”

“Şehirde olmasın,” dedi kraliçe.

“Beni aptal mı sanıyorsunuz?” diye karşılık verdi Lord Petyr.

Kraliçe bunu duymazdan geldi. “Sör Boros, kızı Lord Petyr’ın dairesine götürün ve adamlarına lord gelene kadar ona göz kulak olmaları emrini verin. Kıza da Serçeparmak’ın onu babasını görmeye götüreceğini söyleyin, bu onu sakinleştirir. Sansa odasına dönmeden kız gitmiş olsun.”

“Emredersiniz Majesteleri,” dedi Sör Boros. Reverans yaptı, topuğunun üstünde döndü ve salondan çıktı. Beyaz pelerini havayı hareketlendirdi.

Sansa’nın kafası karışmıştı. “Anlayamıyorum,” dedi. “Jeyne’in babası nerede? Onu neden Sör Boros değil de Lord Petyr götürüyor?” Tam bir leydi gibi davranacağına dair kendine söz vermişti. Kraliçe kadar zarif, annesi Catelyn gibi güçlü olacaktı ama korkuya teslim olmuştu yine. Ağlayacakmış gibi hissetti bir an. “Onu nereye göndereceksiniz? Jeyne yanlış bir şey yapmadı. O iyi bir kızdır.”

“Seni üzdü,” dedi kraliçe yumuşacık bir sesle. “Bunu kabul edemeyiz. Bu konu kapandı. Lord Baelish ona çok iyi bakılmasını sağlayacak, sana söz veriyorum.” Yanındaki koltuğun minderine elini vurdu. “Gel otur Sansa. Seninle konuşmak istediğim bir konu var.”

Sansa kraliçenin yanına oturdu. Cersei tekrar gülümsedi ama bu gülümseme Sansa’nın kendini iyi hissetmesine sebep olmadı. Varys yumuşak ellerini birbirine sürtüyordu. Yüce Üstat Pycelle gözlerini önündeki kâğıtlardan kaldırmıyordu ama Serçeparmak’ın onu izlediğini hissedebiliyordu Sansa. Bu küçük adamın bakışları kendini çıplak hissetmesine sebep oluyordu.

“Tatlı Sansa,” dedi Kraliçe Cersei elini hafifçe omzuna koyarak. “Ne güzel bir çocuksun. Umarım Joffrey’nin ve benim seni ne kadar sevdiğimizi biliyorsundur.”

“Seviyor musunuz?” dedi Sansa nefesi kesilir gibi. Serçeparmak unutulmuştu. Prens onu seviyordu. Gerisi önemli değildi.

Kraliçe gülümsedi. “Seni kendi kızım yerine koyuyorum ve senin Joffrey’yi nasıl sevdiğini biliyorum.” Hüzünle başını salladı. “Korkarım ki sana babanla ilgili kötü haberler vermek mecburiyetindeyim. Metin olmak zorundasın çocuğum.”

Kraliçenin sessiz sözleri Sansa’yı ürpertmişti. “Nedir?”

“Baban bir hain tatlım,” dedi Varys.

Yüce Üstat Pycelle başını kaldırdı. “Kral Robert’a, prensi kendi çocuğu gibi koruyacağına dair söz verdiğini kulaklarımla duydum ama kral öldüğü an küçük konseyi topladı ve tahtı gerçek vâris olan Prens Joffrey’den almak için planlar yapmaya başladı.”

“Hayır,” dedi Sansa şaşkınlıkla. “Babam böyle bir şey yapmaz.”

Kraliçe bir mektuba uzandı. Kâğıt yırtılmıştı ve üzerinde kuruyan kan yüzünden katılaşmıştı ama kırılmış mühür babasına aitti. “Bu mektubu babanın baş muhafızının odasında bulduk. Merhum kocamın ağabeyi Lord Stannis’e yazılmış. Baban Stannis’e, gelip tahtı almasını teklif etmiş.”

“Lütfen Majesteleri. Bir yanlışlık olmalı,” dedi Sansa. Hissettiği dehşet duygusu yüzünden başı dönüyordu, bayılacak gibiydi. “Lütfen babamı çağırtın. Size anlatır. O asla böyle bir mektup yazmış olamaz. Kral Robert onun en iyi arkadaşıydı.”

“Robert da öyle düşünüyordu çocuğum,” dedi kraliçe. “Bu ihanet onun kalbini derinden yaralardı. İyi ki bu mektubu görecek kadar yaşamadı.” İçini çekti. “Sansa, tatlım, bunun bizi ne kadar zor bir duruma düşürdüğünü anlamalısın. Sen masumsun ve olanlarda hiç suçun yok ama bir hainin kızısın. Oğlumla evlenmene nasıl müsaade edebilirim?”

“Ama ben onu seviyorum,” dedi Sansa. Kafası karışmıştı, korkuyordu. Ona ne yapacaklardı? Babasına ne yapmışlardı? Böyle olmaması gerekiyordu. Joffrey ile evlenecekti, onlar nişanlıydı. Evliliklerinin rüyasını bile görmüştü. Babasının yaptığı hata her ne ise, bu yüzden Sansa’nın cezalandırılması adaletli değildi.

“Bunu çok iyi biliyorum çocuğum,” dedi Cersei tatlı ve nazik sesiyle. “Sevmeseydin bana gelip babanın seni bizden uzaklara yollayacağını söylemezdin. Söylemenin sebebi aşktan başka ne olabilir?”

“Sebebi aşktı,” dedi Sansa. “Babam vedalaşmama bile izin vermemişti.” Sansa iyi olan kızdı, söz dinleyen kız. Ama o sabah, babasının söylediklerini umursamayarak Rahibe Mordane’e görünmeden odasından kaçtığında Arya kadar asi hissediyordu kendini. Daha önce hiç bu kadar cüretkâr bir şey yapmamıştı ve Joffrey’yi bu kadar çok seviyor olmasaydı o gün de yapmazdı. “İstediğim tek şey Joffrey’nin aşkıyken, beni Kışyarı’na geri götürüp düşük seviyeli bir şövalyeyle evlendirecekti. Onunla konuşmaya çalıştım ama beni dinlemedi.” Kral onun son umuduydu. Kral, Sansa’yı Joffrey ile evlendirmesi için babasına emir verirse babası emre uymak zorunda kalırdı. Ama Sansa kraldan korkuyordu. Kral Robert bağırarak kaba saba konuşuyordu ve hemen her zaman sarhoştu. Büyük ihtimalle Sansa’yı hemen babasına gönderirdi. Tabii Sansa kralı görmeyi başarabilirse. Hal buyken kraliçeye gitmekten başka seçeneği kalmamıştı. Kraliçeye içini döktü. Kadın onu dinlemiş ve tatlılıkla teşekkür etmişti... İşte o konuşmadan sonra Sör Arys, Maegor Hisarı’ndaki odaya götürmüştü Sansa’yı. Kapıya da muhafız koymuştu. “Lütfen,” diye bitirdi konuşmasını. “Joffrey ile evlenmeme izin vermelisiniz. Ona çok iyi bir eş olacağım. Bir gün ben de sizin kadar iyi bir kraliçe olacağım. Söz veriyorum.”

Kraliçe Cersei diğerlerine baktı. “Konsey üyesi lordlarım. Siz ne düşünüyorsunuz?”

“Zavallı çocuk,” diye mırıldandı Varys. “Majesteleri, bu kadar saf ve temiz bir aşkı inkâr etmek zalimlik olur... buna rağmen, elimizden ne gelir? Babası suçlu.” Çaresiz bir üzüntü içinde ellerini ovuşturdu.

“Bir hainin tohumlarından doğan çocuğun içinde ihanet doğal olarak vardır,” dedi Yüce Üstat Pycelle. “Şimdi tatlı bir kız ama bundan on yıl sonra ne çeşit hainlikler yapacağını kim bilebilir?”

“Hayır,” dedi Sansa dehşet içinde. “Ben... Ben asla... Ben Joffrey’ye asla ihanet etmem. Onu seviyorum. Yemin ederim ki seviyorum.”

“Ah, çok dokunaklı,” dedi Varys. “Fakat kan, yeminden koyu akar, derler. Doğru söylerler.”

“Bana babasından çok annesini hatırlatıyor,” dedi Lord Baelish sessizce. “Ona bir bakın. Saçları, gözleri... Catelyn de bu yaşlarda tıpkı böyle görünüyordu.”

Kraliçe huzursuzca Sansa’ya baktı; Sansa ise hâlâ kraliçenin yemyeşil gözlerindeki iyiliği görebiliyordu. “Çocuğum,” dedi. “Babana hiç benzemediğinden bir emin olabilseydim, Joffrey’mle evlenmen beni her şeyden daha fazla mutlu ederdi. Oğlumun seni bütün kalbiyle sevdiğini biliyorum.” İçini çekti. “Ama buna rağmen, Lord Varys ve Yüce Üstat Pycelle’in söyledikleri doğru. Kan ağır basar. Kız kardeşin kurdunu oğlumun üzerine salmıştı.”

“Ben Arya gibi değilim,” dedi Sansa. “Hain kanını o taşıyor, ben değil. Ben iyi olanım. İsterseniz Rahibe Mordane’e sorun. Ben sadece Joffrey’nin sevgili sadık karısı olmak istiyorum.”

Kraliçe yüzünü incelerken gözlerinin ağırlığını üstünde hissediyordu Sansa. “Söylediklerinde samimi olduğuna inanıyorum çocuğum,” dedi. Diğerlerine döndü. “Lordlarım, bu kızın kan bağı olan diğer kişiler bu zor zamanlarda bize sadık kalırlarsa, endişelerimizi yatıştırmak konusunda çok yol katetmiş oluruz.”

Yüce Üstat Pycelle uzun beyaz sakalını sıvazladı. Geniş alnı düşünmekten kırışmıştı. “Lord Eddard’ın üç oğlu var,” dedi.

Serçeparmak, “Önemsiz çocuklar,” deyip omuz silkti. “Sizin yerinizde olsam Leydi Catelyn ve Tullyler konusunda endişelenirdim.”

Kraliçe, Sansa’nın elini avuçlarının arasına aldı. “Çocuğum, okuma yazma biliyor musun?”

Sansa başıyla onayladı ama endişelenmişti. Diğer kardeşlerinden çok daha iyi okuyup yazabiliyordu fakat sayılar söz konusu olunca umutsuzdu.

“Bunu duyduğuma sevindim,” dedi kraliçe. “Belki sen ve Joffrey için hâlâ bir umut vardır...”

“Ne yapmamı istiyorsunuz?”

“Annene ve erkek kardeşine birer mektup yazmalısın. Büyük olana... neydi adı?”

“Robb,” dedi Sansa.

“Babanın ihanet haberi er ya da geç onlara da ulaşacak, senden duymaları çok daha iyi olur. Onlara babanın krala nasıl ihanet ettiğini anlatmalısın.”

Sansa, Joffrey’yi umutsuzca seviyordu ama kraliçenin istediği şeyi yapmaya cesareti olduğunu düşünmüyordu. “Ama babam asla... Ben... Majesteleri, ben ne yazacağımı bilemem.”

Kraliçe elini okşadı. “Biz sana ne yazman gerektiğini söyleyeceğiz çocuğum. Ağabeyine ve Leydi Catelyn’e kral barışını korumalarını tavsiye etmen çok önemli.”

“Tavsiyeyi ciddiye almamaları onlar için iyi olmaz,” dedi Yüce Üstat Pycelle. “Onları seviyorsan aklın yolunu seçmeleri için ikna etmelisin.”

“Leydi annen senin için ölümüne endişelenecektir şüphesiz,” dedi kraliçe. “Sana ne kadar iyi baktığımızı, nasıl nezaketle davrandığımızı ve istediğin her şeyi yerine getirdiğimizi yazmalısın. Onlara Kral Toprakları’na gelmelerini ve oğlum Joffrey’ye bağlılık yemini etmelerini söyle. Eğer bunları yaparlarsa... anlayacağız ki senin kanın lekeli değil. Ve kadınlığın çiçek açtığında, Yüce Baelor Septi’nde tanrının ve insanların huzurunda kralla evleneceksin.”

Kralla evleneceksin. Bu kelimeler Sansa’nın nefesini kesmişti ama yine de tereddütlüydü. “Belki... babamı bir kez görüp onunla konuşabilirsem...”

“İhanet?” dedi Varys, ipucu yakalamış gibi.

“Beni hayal kırıklığına uğratıyorsun Sansa,” dedi kraliçe. Bakışları taş kadar sertti. “Sana babanın suçlarını anlattık. Eğer söylediğin kadar dürüst ve sadıksan onu neden görmek istiyorsun?”

“Ben... Ben sadece...” Sansa’nın gözleri doldu. “Lütfen, o yaralı... ya da...”

“Lord Eddard’a zarar verilmedi,” dedi kraliçe.

“Ama... Ona ne olacak?”

“Buna kral karar verecek,” diye açıkladı Yüce Üstat Pycelle.

Kral! Sansa gözyaşlarını geri itti. Joffrey artık kraldı. Babası ne yapmış olursa olsun, Sansa’nın yakışıklı prensi ona zarar vermezdi. Eğer gidip babası için merhamet dilenirse Joffrey’nin geri çevirmeyeceğinden emindi. Sansa’yı seviyordu. Kraliçe bile öyle söylemişti. Evet, Joff babasını cezalandırmak zorundaydı ama belki onu Kışyarı’na ya da Dar Deniz’in ötesindeki Özgür Şehirler’den birine yollardı. Sadece birkaç yıl için. O zamana kadar Joffrey ve Sansa evlenmiş olurdu. Sansa kraliçe ilan edilince, babasına kraliyet affı vermesi için ikna edebilirdi kralı.

Ancak... Robb ve annesi bir ihanette bulunurlarsa, sadakat yemini etmeyi reddederse ya da sancak beylerini çağırırlarsa her şey altüst olurdu. Joffrey özünde iyi ve nazik biriydi ama bir kral asilere karşı sert olmak zorundaydı. Sansa anlamalarını sağlamalıydı. Buna mecburdu.

“Mektupları... yazacağım,” dedi.

Kraliçe, dudağında gün doğumu kadar sıcak bir gülümsemeyle eğildi ve Sansa’yı yanağından öptü. “Yazacağını biliyordum,” dedi. “Bugün burada ne kadar cesur ve akıllı davrandığını anlattığımda Joffrey seninle gurur duyacak.”

Sonunda Sansa dört mektup yazdı. Annesi Leydi Catelyn Stark’a, erkek kardeşlerine, Kartal Yuvası’ndaki teyzesi Leydi Lysa Arryn’e, Nehirova’daki Lord Hoster Tully’ye. Yazmayı bitirdiğinde elleri kaskatı kesilmiş ve mürekkep lekeleriyle dolmuştu. Babasının mührü Varys’teydi. Sansa Beyaz mühür mumunu, mum alevinde eritip dikkatle mektupların üzerine döktü ve hadımın her mektuba teker teker Starklar’ın ulu kurtlu mührünü basmasını izledi.

Sör Mandon Moore tarafından Maegor Hisarı’ndaki odasına getirildiğinde Jeyne Poole ve bütün eşyaları gitmişti. Daha fazla ağlama duymayacağını düşünüp şükretti ama oda Jeyne yokken daha soğuktu sanki. Şömineyi yaktıktan sonra bile. Şöminenin yanına bir koltuk çekti ve en sevdiği kitabı eline aldı. Florian ve Jonquil’in; Leydi Shella ve Gökkuşağı Şövalyesi’nin; yürekli Prens Aemon’ın ve kardeşinin kraliçesine beslediği lanetli aşkın hikâyeleri arasında kendini kaybetti.

Kız kardeşiyle ilgili hiçbir şey sormadığının farkında vardığında vakit gece yarısını geçmişti.

Jon

“Othor,” dedi Sör Jaremy Rykker. “Hiç şüphe yok. Ve bu da Jafer Flowers.” Ayağıyla cesedi çevirdi ve beyaz suratlı ölü adam, mavi, masmavi gözleriyle gökyüzüne bakmaya başladı. “Bunlar Benjen Stark’ın adamları. İkisi de.”

Amcamın adamları, diye düşündü Jon uyuşmuş gibi. Tanrılar, ben yeşil bir çocuktum. Beni yanında götürseydi şimdi burada ölü yatan ben olacaktım...

Jafer’in sağ bileği Hayalet’in dişleri sayesinde parçalanmış et ve kemikten ibaret bir harabeye dönmüştü. Sağ eli Üstat Aemon’ın kulesinde sirke dolu bir kavanozun içinde yüzüyordu. Hâlâ kolunda olan sol eli giydiği siyah pelerin gibi kararmıştı.

“Tanrılar merhamet edin,” diye fısıldadı Yaşlı Ayı. Atından aşağı atlayıp dizginlerini Jon’a uzattı. Hava garip şekilde sıcaktı bu sabah. Lord Kumandan’ın geniş alnında boncuk boncuk ter damlaları vardı. Atı çok huzursuzdu. Kişniyor, gözlerini deviriyor, dizginlerinin müsaade ettiği ölçüde ölü adamların uzağına kaçıyordu. Jon tuttuğu dizginleri bollaştırıp hayvanın birkaç adım geri gitmesini sağladı. Hayvan şahlanmasın diye çabalıyordu. Atların hiçbiri buradan hoşlanmamıştı. Jon da öyle.

Köpekler atlardan da beterdi. Tazılar hiç işe yaramayınca Jon ve diğerlerini buraya Hayalet getirmişti. Barınak başı Bass, iz sürebilmeleri için tazılara eli koklatmaya çalıştığında hayvanlar çıldırmış, hırlayıp havlayarak kaçmaya çalışmışlardı. Şimdi bile havlıyor, tasmalarını çekiştiriyor ve huzursuzca hareket edip uzaklaşmak istiyorlardı. Chett hayvanlara küfredip duruyordu.

Bu sadece bir orman, dedi Jon kendine. Ve bunlar da altı üstü ölü. Daha önce de ölü görmüştü.

Dün gece yine Kışyarı rüyasını görmüştü. Boş kalede dolaşıyor, babasını arıyor ve mahzen mezara iniyordu ama rüya bu sefer her zaman bittiği yerde bitmemişti. Karanlıkta taşın taşa sürttüğünü duymuştu. Dönüp bakmış ve lahitlerin kapaklarının teker teker açıldığını görmüştü. Ölü krallar soğuk ve karanlık mezarlarından ağır ağır çıkarlarken Jon kör karanlıkta sıçrayarak uyanmıştı. Kalbi çekiç gibi vuruyordu. Hayalet yanına gelip burnunu yüzüne sürttüğünde bile dehşet duygusunu içinden atamamıştı. Tekrar uyumaya cesaret edememişti. Sur’a çıkıp, doğudan yükselen güneşin ilk ışıklarını görene kadar huzursuzca yürüyüp durmuştu. Sadece bir rüyaydı. Ben artık Gece Nöbetçileri’nin kardeşiyim. Küçük korkak bir çocuk değilim.

Samwell Tarly ağaçların altında, atların arkasına saklanmaya çalışarak kıvrılıp kalmıştı. Yüzü kesik süt rengine dönmüştü. Şu ana kadar korkuyla ağaçların arasına dalıp kusmamıştı ama cesetlere de bir kez bile bakmamıştı. “Bakamam,” diye fısıldadı çaresizlik içinde.

“Bakmak zorundasın,” dedi Jon diğerlerinin duymaması için iyice alçak sesle konuşarak. “Üstat Aemon seni buraya onun gözü olman için yolladı, öyle değil mi? Bakmazsan gözlerin ne işe yarar?”

“Evet ama... Ben bir korkağım Jon.”

Jon elini Sam’in omzuna koydu. “Yanımızda bir düzine korucu var. Köpekler var. Hayalet de burada. Sana kimse zarar veremez Sam. Haydi git bak. En zoru ilk bakıştır.”

Sam titreyen başıyla onayladı. Cesaretini toplamak için ne kadar çok uğraştığı açıkça görülüyordu. Yavaşça başını çevirdi. Gözleri faltaşı gibi açıldı. Jon kolunu tuttu, kaçamazdı.

“Sör Jaremy,” dedi Yaşlı Ayı. “Benjen Stark, Sur’dan çıktığında yanında altı adamı vardı. Diğerleri nerede?”

Sör Jaremy başını salladı. “Keşke bilseydim.”

Mormont bu cevaptan hiç memnun olmadı. “İki kardeşimiz neredeyse Sur’un dibinde katledilmiş ama buna rağmen korucularınız ne bir şey duymuş, ne de görmüş. Gece Nöbetçileri bu kadar mı düştü? Ormanda hâlâ devriyeler geziyor mu?”

“Evet lordum fakat...”

“Hâlâ nöbet tutuluyor mu?”

“Tutuluyor ama...”

“Bu adamın bir savaş borusu var,” dedi Mormont, Othor’u göstererek. “O boruya dokunmadan öldüğünü mü varsaymalıyım? Yoksa sizin korucuların hepsi kör oldukları kadar sağırlar mı?”

Sör Jaremy öfkeden kızardı. “Savaş borusu ötmedi lordum, ötseydi korucularını duyardı. Ormana arzu ettiğim kadar devriye çıkaramıyorum çünkü bunu yapacak yeterli adamım yok. Ve Benjen kaybolduğundan bu yana, sizin emrinizle Sur’a çok daha yakın duruyoruz.”

Yaşlı Ayı homurdandı. “Evet, neyse, dediğin gibi olsun.” Sabırsızca bir el işareti yaptı. “Bana nasıl öldüklerini anlat.”

Sör Jaremy, adının Jafer Flowers olduğunu söylediği adamın başucunda yere çöküp kafasını saçlarından tuttu. Cesedin saman kadar kurumuş saçları elinde kaldı. Şövalye bir küfür savurdu ve adamın kafasını avucuyla diğer tarafa itti. Cesedin boynundaki devasa kesik büyük bir ağız gibi açıldı. Kafayı cesedin boynuna bağlı tutan sadece birkaç tendondu. “Bu iş baltayla yapılmış.”

“Bence de,” diye mırıldandı yaşlı ormancı Dywen. “Belki de Othor’un kendi baltasıyla lordum.”

Jon, sabah kahvaltısının midesinde döndüğünü hissediyordu, yine de dudaklarını iyice sıkıp diğer cesede bakmak için kendini zorladı. Othor iri çirkin bir adamdı ve iri çirkin bir cesede dönüşmüştü. Görünürde bir balta yoktu. Othor’u hatırladı. Korucuların yola çıktığı gün müstehcen şarkılar söylüyordu. Şarkı söylediği günler bitmişti işte. Elleri haricinde bütün derisi süt beyazına dönmüştü. Elleri tıpkı Jafer’in elleri gibi kapkaraydı. Kurdeşen gibi bedenine yayılmış ölümcül yaralarını sertleşmiş kuru kan plakaları örtüyordu. Ama gözleri açıktı. Safir kadar mavi gözleri gökyüzüne dikilmişti.

Sör Jaremy ayağa kalktı. “Yabanıllar da balta kullanıyor.”

“Yani, bunun Mance Rayder’ın işi olduğunu düşünüyorsun. Sur’un bu kadar yakınında mı?”

“Başka kim olabilir lordum?”

Jon sorunun cevabını verebilirdi. Biliyordu. Hepsi biliyorlardı. Ama hiçbiri kelimeyi ağzından çıkartmayacaktı. Ötekiler, çocukları korkutmak için uydurulmuş bir hikâye sadece. Bir zamanlar gerçekten yaşamış olsalar bile, sekiz bin yıldır ölüler. Düşüncesi bile kendini aptal hissetmesine sebep olmuştu. Gece Nöbetçileri’nin yetişkin erkeklerinden biriydi artık. Bir zamanlar Robb, Arya ve Bran’la beraber Yaşlı Dadı’nın dizinin dibine oturup hikâyeler dinleyen çocuk değildi.

Lord Kumandan Mormont homurdandı. “Benjen Stark, Sur’a bu kadar yakın bir noktada bir yabanıl saldırısıyla karşılaşsaydı daha fazla adam almak için hemen kaleye döner, yabanılları yedi cehennemin hepsinde kovalar, sonra da bana kesik başlarını getirirdi.”

“Tabii kendisi de katledilmediyse,” diye diretti Sör Jaremy.

Sözler hâlâ acıtıyordu. Uzun zaman olmuştu. Benjen Stark’ın yaşadığına inanmak aptalcaydı belki ama Jon’un inadı dillere destandı.

“Benjen Stark kaybolalı neredeyse altı ay oldu lordum,” diye devam etti Sör Jaremy. “Orman uçsuz bucaksız. Yabanıllar onu herhangi bir noktada yakalamış olabilir. Bahse girerim ki bu ikisi gruptan sağ kalan son kişilerdi. Büyük ihtimalle bize dönmeye çalışıyorlardı ama Sur’un güvenliğine varamadan düşmanlar tarafından saldırıya uğradılar. Cesetler taze, bu adamlar bir günden fazladır ölü olamaz...”

“Hayır,” dedi Sam, fare gibi bir sesle.

Jon çok şaşırdı. Sam’in tedirgin, incecik sesi duymayı beklediği son ses bile değildi. Şişman oğlan rütbelilerden korkuyordu ve Sör Jaremy de sabrıyla ün yapmış biri değildi.

“Sana fikrini sormadım çocuk,” dedi sertçe Rykker.

“Bırakın konuşsun sör,” dedi Jon.

Mormont önce Sam’e, sonra Jon’a, ardından yine Sam’e baktı. “Delikanlının söyleyeceği bir şey varsa duymak istiyorum,” dedi. “Yaklaş delikanlı, seni o atların arkasındayken göremiyoruz.”

Sam, Jon’un ve atların yanından geçti. Gözle görünür şekilde terliyordu. “Lordum... Bir gündür ölü olamazlar... bakın... kan...”

“Evet?” diye homurdandı Mormont sabırsızca. “Kana ne olmuş?”

“Kan görünce iç çamaşırlarına pisliyor,” diye bağırdı Chett. Korucular kahkaha attı.

Sam alnındaki teri sildi. “Bakın, görebilirsiniz... Hayalet... Jon’un kurdu... bakın cesedin bileğini kopardı ama... kan akmamış. Babam... yani Lord Randyll, hayvan yüzerken bana izlettirirdi.” Sam kafasını iki yana salladı. Çenesi titriyordu. Cesetlere bir kez bakmıştı ve artık kafasını çeviremiyordu. “Taze ceset olsa... kan hâlâ akardı lordum. Sonra... sonra pıhtılaşırdı. Yapış yapış... jöle gibi...” Sam kusacakmış gibi görünüyordu. “Bu adamlar... bileğine bakın. Kupkuru. Çatlak çatlak...”

Jon, Sam’in ne demeye çalıştığını anlamıştı. Ölü adamın bileğindeki parçalanmış damarları görebiliyordu. Kanı simsiyah bir toza dönüşmüştü. Buna rağmen Jaremy Rykker ikna olmamıştı. “Eğer bir günden fazladır ölü olsalardı ormandaki hayvanlar cesetleri şimdiye kadar paramparça ederdi. Üstelik cesetler kokmuyor.”

Karın gelişinin bile kokusunu alabilmekle böbürlenen yaşlı ormancı Dywen cesede eğilip kokladı. “Çiçek gibi koktukları söylenemez ama çürük ceset kokusu da yok,” dedi.

“Çünkü onlar... çürümüyor,” dedi Sam. Parmağıyla işaret etti. Tombul eli hafifçe titriyordu. “Bakın... kurtçuk ya da solucan yok... burada, ormanda yatıyorlar ama hayvanlar onları parçalamamış... sadece Hayalet. Kurt dışında...”

“Dokunulmamışlar,” dedi Jon hafifçe. “Ve Hayalet farklı. Köpekler ve atlar cesetlere yaklaşmıyor.”

Korucular bakıştı, çocuğun söylediklerinin doğru olduğunu hepsi görebiliyordu. Mormont kaşlarını çattı. Bir cesetlere, bir köpeklere bakıyordu. “Chett, tazıları buraya getir.”

Chett denedi. Küfretti, tasmaları çekti, tekmeledi ama köpekler karşı koyuyordu. Birini sürükleyerek getirmeye çalıştı, hayvan hırlayıp havlayarak direndi ve sonunda Chett’e saldırdı. Chett tasmayı elinden bıraktı ve sırtüstü düştü. Hayvan üstünden atladı ve ağaçların arasında kayboldu.

“Bunlar... burada bir yanlışlık var,” dedi Sam Tarly heyecanla. “Kan... kıyafetleri kan lekesi dolu... etleri kurumuş... bu... bu...” Sam derin bir nefes aldı, yutkundu. “Bu yaralar... korkunç yaralar... her yerde kan olmalıydı. Öyle değil mi?”

“Belki de burada ölmediler,” dedi Dywen. “Belki birileri onları buraya bizim için bıraktı. Uyarı gibi bir şey.” Yaşlı ormancı şüphe dolu gözlerle Othor’un cesedine bakıyordu. “Bana aptal diyebilirsiniz ama Othor’un gözleri daha önce mavi değildi.”

Sör Jaremy çok şaşkın görünüyordu. “Flowers’ın gözleri de değildi,” dedi hayretle. Dönüp tekrar ölü adamlara baktı.

Ormana sessizlik çöktü. Sam’in sert nefesleri ve Dywen’in dişlerini emme sesinden başka bir şey duyulmadı bir süre. Jon, Hayalet’in yanında çömelmişti.

“Yakın onları,” dedi adamlardan biri. Jon kim olduğunu anlayamamıştı. “Evet yakın,” diye tekrar etti bir diğeri.

Yaşlı Ayı inatla başını iki yana salladı. “Olmaz,” dedi. “Üstat Aemon’ın onları incelemesini istiyorum. Cesetleri Sur’a götüreceğiz.”

Bazı emirleri vermek uygulamaktan kolaydı. Cesetleri pelerinlere sardılar ama Dywen ve Hake onları bir atın sırtına bağlamaya kalkışınca hayvan çıldırdı. Kişneyerek şaha kalkıyordu. Sağa sola çifteler atıyordu. Hatta yardıma gelen Ketter’ı ısırdı. Cesetleri başka atlara bağlamaya çalışan korucuların da şansı yaver gitmedi. En uysal atlar bile bu yükü sırtlamak istemiyordu. Sonunda, buldukları uzun ağaç dallarına pelerinlerini gererek cesetleri kendileri taşımak zorunda kaldılar. Sur’a dönmek için yola çıktıklarında vakit öğleni epeyce geçmişti.

Mormont, “Bu ormanın aranmasını istiyorum,” diyerek Sör Jaremy’ye emir verdi. “Her ağaç, her taş, on fersah çapındaki bütün toprak aranacak. Elindeki bütün adamları kullan, yetmezse kâhyalardan ormancı ve avcıları al. Benjen Stark ve adamları, ölü ya da diri bu ormanın içinde bir yerdeyse bulunacak. Bu ormanda bizden başka birileri varsa benim haberim olacak. İzlerini sürecek ve onları yakalayacaksın. Mümkünse canlı olarak. Anlaşıldı mı?”

“Anlaşıldı lordum,” dedi Sör Jaremy. “Söylediğiniz gibi yapılacak.”

Mormont yolun devamında düşüncelere dalmış halde konuşmadan at sürdü. Jon hemen arkasında onu takip etti. Lord Kumandan Kâhyası sıfatıyla olması gereken yer orasıydı. İnsanın yağmur yağmasını dilediği, gri, kapalı, boğucu bir gündü. Hiç rüzgâr yoktu, ağaçların yaprakları kımıldamıyordu. Hava nemli ve ağırdı. Jon’un giysileri üzerine yapışmıştı. Ilıktı, fazla ılıktı. Sur sürekli ağlıyordu. Günlerdir o kadar çok ağlamıştı ki, Jon, Sur’un küçüldüğünü düşünüyordu.

Eski insanlar böyle havalara yaz ruhu derdi. Mevsimin hayaletlerini serbest bıraktığı anlamına gelirdi. Hayaletler serbest kaldıktan sonra soğuk gelecekti. Uyarmışlardı, uzun bir yaz, uzun bir kış demekti. Bu yaz mevsimi tam on yıldır sürüyordu. Jon daha kucaktaki bir bebekken başlamıştı.

Hayalet bir süre onlarla koştu ve sonra ormanda kayboldu. Jon, ulu kurt yanında değilken kendini çıplak hissediyordu. Her gölgeye huzursuzca bakarken yakalıyordu kendini. Birdenbire, Kışyarı’nda küçük bir çocukken Yaşlı Dadı’dan duyduğu hikâyeler geldi aklına. Yaşlı Dadı’nın sesini ve iğnesinin pıt pıtlarını bile duyuyordu sanki. Ötekiler karanlıkta at üstünde geldi, derdi fısıltıyla. Onlar soğuk yaratıklardı, ölü yaratıklardı. Güneşten, ateşten, demirden ve damarında sıcak kan akan her canlıdan nefret ederlerdi. Karakolların, şehirlerin ve bütün krallığın üzerine korku saldılar. Kahramanları, hatta orduları, soluk ve ölü atlarının üzerinden uzanıp keserek onar onar öldürdüler. İnsanların kılıçları onları durduramadı. Bakireler ve bebekler için bile merhamet yoktu içlerinde. Buz tutmuş ormanlarda bakireleri avladılar ve hizmetkârlarını ölü bebeklerin etleriyle beslediler...

Yaşlı meşe ağaçlarının üstünden Sur’u gördüğü zaman rahatlamış hissetti kendini. Mormont aniden dizginlerini çekti ve atını döndürdü. “Tarly, buraya gel,” dedi havlar gibi.

Jon, kısrağının üstünde ağır ağır yol alan çocuğun yüzündeki ani korkuyu gördü. Başının dertte olduğunu düşündüğüne hiç şüphe yoktu. “Şişmansın ama aptal değilsin evlat,” dedi Yaşlı Ayı. “Orada çok iyi iş çıkardın. Sen de öyle Kar.”

Sam’in yüzü neredeyse parlak kırmızı olana dek kızardı ve saygılarını sunmakla ilgili bir şeyler kekelerken dili iyice dolandı. Jon gülümsedi.

Ağaçların altından çıktıklarında Mormont bodur atını hızlandırdı ve Hayalet ormanın içinden fırlayarak yanlarına geldi. Avının kırmızıya boyadığı çenesini yalıyordu. Sur’un tepesindeki adamlar grubun yaklaştığını gördü. Jon, gözcünün büyük borusunun millerce alana yayılan derin ve çatallı sesini duydu. Tek ve uzun bir üfleyiş ağaçların arasında titredi ve buzda yankılandı.

UUUUUUUUUUoooooooooooooooooooooooooooo.

Ses ağır ağır kayboldu. Tek üfleyiş korucuların döndüğü anlamına geliyordu. En azından bir gün için korucu oldum, diye düşündü Jon. Ne olursa olsun, bunu benden alamazlar.

Atlarını buzlu tünelden geçirirlerken Bowen Marsh ilk kapıda onları bekliyordu. Lord Kâhya’nın yüzü kızarmıştı ve çok huzursuz görünüyordu. Kapının demir çubuklarına asılırken, “Lordum, bir haberci kuş geldi, mektubu bir an önce görmelisiniz,” dedi.

“Nedir?” diye sordu Mormont homurdanarak.

Marsh cevap vermeden önce garip bir şekilde Jon’a baktı. “Mektup Üstat Aemon’da. Sizi salonunda bekliyor.”

“Pekâlâ. Jon, atımı al ve Sör Jaremy’ye cesetleri depoya koymasını söyle. Üstat Aemon onları incelemek için hazır oluncaya kadar orada kalsınlar.”

Atları ahırlara götürürken herkesin ona baktığının farkındaydı Jon ve bundan rahatsızlık duyuyordu. Sör Alliser Thorne avluda öğrencilerine eziyet etmekle meşguldü ama Jon’u görünce talime ara verip, belli belirsiz yarım bir sırıtmayla Jon’u süzdü. Tek kollu Donal Noye cephaneliğin kapısında duruyordu. “Tanrılar seninle olsun Jon,” diye seslendi.

Bir terslik var, diye düşündü Jon. Çok büyük bir terslik var.

Ölü adamları etlerin, tahılların ve bazen bira fıçılarının saklandığı Sur’un altındaki soğuk ve karanlık mahzenlerden birine taşıdılar.

Jon kendi atıyla ilgilenmeden önce Mormont’un atına su ve yem verilip tımarlanması sağlandı. Sonra arkadaşlarını aramaya gitti. Grenn ve Kurbağa nöbetteydi ama ortak salondaydı. “Neler oluyor?” diye sordu Pyp’e.

Pyp sesini iyice alçaltarak, “Kral ölmüş,” dedi.

Jon donup kaldı. Robert Baratheon, Kışyarı’nı ziyaret ettiğinde yaşlı görünüyordu, şişmandı ama sağlıklıydı ve kimse bir hastalıktan bahsetmemişti.

“Clydas mektubu Üstat Aemon’a okurken nöbetçilerden biri duymuş.” öne doğru eğildi. “Çok üzgünüm Jon. Kral babanın arkadaşıydı değil mi?”

“Kardeş kadar yakındılar,” dedi Jon. Babasının Kral Eli olarak kalıp kalmayacağını merak etti. Joffrey’nin böyle bir şey yapması çok olası değildi. Babasının ve kız kardeşlerinin Kışyarı’na dönebileceği anlamına geliyordu bu. Belki onları ziyaret etmesine izin bile verirlerdi. Arya’nın sırıtmasını tekrar görmek ve babasıyla sohbet etmek ne iyi olurdu. Ona annemi soracağım, diye karar verdi. Artık bir erkeğim. Bana anlatmasının zamanı geldi de geçiyor bile. Annem bir fahişe olsa bile umurumda değil, gerçeği bilmek istiyorum.

“Hake ölülerin amcanın adamları olduğunu söylüyor,” dedi Pyp.

“Evet,” dedi Jon. “Onunla giden altı adamdan ikisi. Öleli çok olmuş... ama cesetler bir tuhaf.”

“Tuhaf mı?” dedi Pyp merakla. “Ne kadar tuhaf?”

“Sam sana anlatır,” diye karşılık verdi Jon. Cesetlerden bahsetmek istemiyordu. “Gidip Yaşlı Ayı’nın bana ihtiyacı var mı bakayım.”

Korku ve merak karışımı bir duyguyla tek başına Kumandan Kulesi’ne doğru yürüdü. Nöbetteki kardeşler ona ciddiyetle bakıyordu. “Yaşlı Ayı odasında,” dedi biri. “Seni soruyordu.”

Jon başıyla onayladı. Ahırlardan hemen buraya gelmeliydi. Hızlıca kule merdivenlerini tırmandı. Ya şarap istiyor ya da şöminenin yakılmasını, hepsi bu, dedi kendine.

Odaya girdiğinde Kumandan’ın kuzgunu bağırmaya başladı. “Mısır! Mısır! Mısır!”

“Buna inanabiliyor musun? Onu daha yeni besledim,” diye homurdandı Yaşlı Ayı. Pencerenin kenarında oturmuş bir mektup okuyordu. “Bana bir kadeh şarap getir, bir kadeh de kendine doldur,” dedi.

“Kendime mi lordum?”

Mormont gözlerini mektuptan kaldırıp Jon’a baktı. Bakışında acıma vardı, Jon bunu görebiliyordu. “Ne dediğimi duydun,” dedi.

Jon, abartılmış bir dikkatle şarap doldurdu. Duyacaklarını geciktirmek için çabalıyor gibiydi. Kadehler dolduğunda mektupta yazılanlarla yüzleşmekten başka seçeneği kalmamıştı. “Otur evlat,” diye emretti Mormont. “İç.”

Jon ayakta kaldı. “Babam. Öyle değil mi?”

Mormont parmağını mektuba vuruyordu. “Baban ve kral,” dedi. “Sana yalan söylemeyeceğim evlat. Haberler korkunç. Bir kral daha göreceğimi düşünmüyordum doğrusu. Robert benim yarı yaşımdaydı ve bir boğa kadar güçlüydü.” Büyük bir yudum şarap içti. “Kralın avlanmayı sevdiğini söylerlerdi. Çok sevdiğimiz şeyler felaketimizi hazırlar evlat. Bunu sakın unutma. Oğlum karısına çok âşıktı. O kibirli kadına. Eğer o kadın olmasaydı, kaçak avcıları satmak aklının ucundan geçmezdi.”

Jon adamın ne dediğini anlayamıyordu. “Lordum, anlamıyorum. Babama ne oldu?”

“Sana oturmanı söylemiştim,” diye homurdandı Mormont. “Otur!” diye bağırdı kuzgun. “Bir de iç kahrolası çocuk. Bu bir emirdir Kar.”

Jon oturdu ve bir yudum şarap içti.

“Lord Eddard zindana atılmış. Hainlikle suçlanıyor. Robert’ın kardeşleriyle birlikte Prens Joffrey’nin tahta çıkmasını engellemek için komplo hazırladıkları söyleniyor.”

“Hayır,” dedi Jon telaşla. “Bu mümkün değil. Babam krala asla ihanet etmez!”

“Nasıl diyorlarsa öyle kabul edeceğiz,” dedi Mormont. “Sorgulamak ne benim, ne de senin haddin.”

“Ama bu yalan!” diye üsteledi Jon. Babasının bir hain olduğunu nasıl söyleyebilirlerdi? Hepsi birden çıldırmış mıydı? Lord Eddard Stark asla yapmazdı bu onursuzluğu... yapar mıydı?

Bir piç peydahlamıştı, diye fısıldadı içindeki zayıf ses. Onur bunun neresinde? Ya annene ne demeli? Adını ağzına bile almıyordu baban.

“Lordum, babama ne olacak? Onu öldürecekler mi?”

“Gerçekten bilemiyorum delikanlı. Birkaç mektup göndermeyi düşünüyorum. Bazı konsey üyeleri gençlik yıllarından tanıdıklarım. Yaşlı Pycelle, Sör Barristan, Lord Stannis... Babanın yaptığı ya da yapmadığı her neyse, onun büyük bir lord olduğu gerçeği değişmez. Buraya gelip siyahları giymesine izin verilmeli. Tanrılar biliyor ki Lord Eddard gibi adamlara ihtiyacımız var.”

Jon, geçmişte hainlikle suçlanmış adamların Sur’a gelmelerine ve onurlarını geri kazanmalarına izin verildiğini biliyordu. Lord Eddard neden gelmesindi? Babası Sur’da. Bu çok tuhaf bir düşünceydi ve garip şekilde rahatsız ediciydi. Onu Kışyarı’ndan koparıp siyahları giymeye zorlamak canavarımsı bir adaletsizlikti ama hayatı söz konusuysa...

Peki Joffrey buna müsaade eder miydi? Prensin Kışyarı’ndaki hallerini hatırlıyordu. Robb ve Sör Rodrik’le nasıl da dalga geçmişti. Jon’a dikkat bile etmemişti. Piçler onun aşağılamalarına bile layık değildi. “Lordum, kral sizi dinler mi?” diye sordu Mormont’a.

Yaşlı Ayı omuz silkti. “Bir çocuk kral... Annesini dinler diye tahmin ediyorum. Cücenin onlarla olmaması büyük talihsizlik. Sonuçta kralın dayısı ve buradaki halimizi gördü. Gerçi, leydi annenin onu kaçırması iyi olmadı ama...”

“Leydi Stark benim annem değil,” dedi Jon sertçe. Tyrion Lannister, Jon’un arkadaşı olmuştu. Eğer Lord Eddard öldürüldüyse en az kraliçe kadar Leydi Stark da suçluydu. “Lordum, ya kız kardeşlerim? Arya ve Sansa. Babamla birlikteydiler.”

“Pycelle kızlardan bahsetmemiş ama onlara iyi davranıldığından şüphem yok. Mektubumda onları da soracağım.” Mormont başını salladı. “Bütün bunlar daha kötü bir zamana denk gelemezdi. Diyarın güçlü bir krala en çok ihtiyaç duyduğu vakit, bu vakit. Önümüzde uzun ve karanlık geceler var. Kemiklerimde bile hissediyorum.” Uzun uzun, düşünceli gözlerle Jon’a baktı. “Umarım aklından aptalca bir şey yapmayı geçirmiyorsun evlat.”

O benim babam, diye cevap vermek istedi Jon ama Mormont’un duymak istediği şeyin bu olmadığını biliyordu. Boğazı kurumuştu. Bir yudum şarap daha içti.

“Senin görevin burada,” diye hatırlattı Lord Kumandan. “Siyahları giydiğinde eski hayatın sona erdi. Kral Toprakları’nda neler yaptıkları bizi ilgilendirmiyor.” Jon cevap vermeyince Mormont şarabını bitirdi ve, “Artık gidebilirsin. Bugün sana daha fazla ihtiyacım olmayacak. Yarın sabah şu mektubu yazmama yardım edersin,” dedi.

Jon odadan çıkışını hatırlamıyordu. Kendini kulenin merdivenlerinden inerken buldu. Düşünceliydi. O benim babam. Yanındakiler kız kardeşlerim, beni nasıl ilgilendirmezler?

Dışarıda, nöbetçilerden biri döndü ve, “Güçlü ol evlat. Tanrılar zalimdir,” dedi Jon’a.

Biliyorlar, diye düşündü Jon. “Babam hain değil,” dedi pürüzlü bir sesle, boğuluyormuş gibi. Rüzgâr çıkmıştı. Kuleye girdiği zamana göre çok daha soğuktu avludaki hava. Yalancı yaz sona eriyordu.

Günün geri kalanı rüyadaymış gibi geçti. Jon nereye gittiğini, ne yaptığını, kimlerle konuştuğunu hatırlayamıyordu. Hayalet onunla birlikteydi, sadece bunu biliyordu. Ulu kurdun sessiz varlığı ona huzur veriyordu. Kızlar bu kadarına bile sahip değil, diye düşündü. Kurtlar onların güvenliğini sağlayabilirdi ama Leydi öldürüldü ve Nymeria kayıp. Kızlar yapayalnız.

Güneş battığında sert kuzey rüzgârı esmeye başladı. Jon, akşam yemeği için ortak salona giderken rüzgârın Sur’un ve buzlu siperlerin üstünde ıslık çaldığını duyabiliyordu. Hobb soğanlı ve havuçlu geyik eti yahnisi pişirmişti. Jon’un tabağına fazladan bir porsiyon yahni doldurup ekmeğin çıtır ucunu da yanına koyunca Jon anladı. Biliyor. Salona baktı. Bütün başlar aynı anda kendi önlerine döndü. Gözler nazikçe başka yere baktı. Hepsi biliyor.

Arkadaşları ona koştu. “Rahipten baban için bir mum yakmasını istedik,” dedi Matthar. “Bu bir yalan. Hepimiz biliyoruz. Grenn bile biliyor.” Pyp onayladı, Grenn başını salladı, Sam elini Jon’un omzuna koydu. “Sen artık benim kardeşimsin. Baban da benim babam sayılır,” dedi şişman çocuk. “Eğer ormana gidip büvet ağacında dua etmek istersen seninle gelirim.”

Büvet ağaçları Sur’un dışında, Tekinsiz Orman’daydı ama Sam’in samimi olduğunu biliyordu Jon. Bunlar benim kardeşlerim, dedi içinden. Robb, Bran ve Rickon kadar kardeş...

Sonra, kamçı kadar sert ve keskin bir kahkaha duydu. Sör Alliser’ın sesiydi. “Sadece piç değilmiş, bir hainin piçiymiş,” diyordu etrafındaki adamlara.

Jon göz açıp kapatıncaya kadar hançerini çekip masanın üstüne çıktı. Pyp onu yakalamaya çalıştı ama Jon bacağını hemen çekip masadan aşağı atladı. Koştu, Sör Alliser’ın elindeki kâseye bir tekme attı. Yahni etrafa saçılırken Alliser geri kaçtı. İnsanlar bağırıyordu fakat Jon onları duymuyordu. Elindeki hançeri Sör Alliser’ın yüzüne doğru savurarak adamın üstüne atıldı ama henüz adama ulaşamadan Sam, Jon’la Alliser’ın arasına girdi. Pyp bir maymun gibi Jon’un sırtına tırmandı. Kurbağa elindeki hançeri aldı.

Jon’u hücresine götürmelerinden epey zaman sonra, omzunda kuzgunuyla birlikte Mormont hücreye geldi. “Sana aptalca bir şey yapma demiştim evlat,” dedi Yaşlı Ayı. “Evlat,” diye tekrarladı kuzgun. Mormont hayal kırıklığıyla başını salladı. “Senin için büyük umutlarım vardı.”

Yüksek rütbeliler ona ne olacağıyla ilgili bir karara varıncaya dek hücresinden çıkmamasını söyleyerek kılıcını ve hançerini aldılar. Emre uyacağından emin olmak için kapısına bir nöbetçi diktiler. Arkadaşlarının ziyarete gelmesi yasaklanmıştı ama Mormont, Hayalet’in yanında kalmasına izin vermişti. Yapayalnız sayılmazdı.

“Benim babam hain değil,” dedi Hayalet’e herkes hücreden çıktığında. Hayalet sessizce ona bakıyordu. Jon sırtını duvara dayayarak yere oturdu, dizlerini çenesine çekti ve yatağının yanındaki masada yanan muma dikti gözlerini. Alevler titriyor, sallanıyor ve hücredeki gölgeler hareket ediyordu. Oda gittikçe kararıyor ve soğuyordu. Bu gece uyumayacağım, diye düşündü Jon.

Buna rağmen sızmış olmalıydı. Uyandığında bacakları uyuşmuştu ve mum çoktan eriyip bitmişti. Hayalet arka ayaklarının üstünde kapıyı tırmalıyordu. Jon, hayvanın boyunun ne kadar uzadığını fark edince şaşırdı. “Hayalet, ne var oğlum?” diye seslendi hafifçe. Ulu kurt başını çevirdi, dişlerini gösterip hırlayarak Jon’a baktı. Bu hayvan çıldırdı mı? diye düşündü Jon. “Hayalet, benim,” diye mırıldandı korktuğunu belli etmemeye çalışarak. Ama titriyordu. Hem de şiddetle. Hava ne zaman bu kadar soğumuştu?

Hayalet kapıdan geri çekildi. Kapıyı tırmaladığı yerde derin oyuklar kalmıştı. Jon gittikçe artan bir dehşetle kurda bakıyordu. “Kapıda biri var, öyle değil mi?” diye fısıldadı. Kurt yerde sürünerek geriledi. Boynundaki beyaz tüyler dikleşmişti. Nöbetçi, diye düşündü Jon. Kapısına bir nöbetçi dikmişlerdi. Hayalet adamın kokusu alıyor, hepsi bu, dedi kendine.

Yavaşça ayağa kalktı. Titremesini durduramıyordu, kılıcının yanında olmasını isterdi. Üç büyük adım onu kapının önüne getirdi. Kapının kolunu tuttu ve içeri doğru çekti. Ahşabın gıcırdama sesi yüzünden neredeyse zıplıyordu.

Nöbetçi, kemikleri yokmuş gibi bükülmüş halde merdivenlerin başında yatıyordu. Jon adamın yüzünü görüyordu. Nöbetçi karnının üstüne yatmış olmasına rağmen Jon adamın yüzünü görüyordu. Kafası tamamen geriye çevrilmişti.

Bu mümkün değil, dedi kendine. Burası Lord Kumandan Kulesi. Gece gündüz korunuyor. Bu olamaz. Rüyadayım. Bir kâbus görüyorum.

Hayalet yanından geçip kapıdan dışarı çıktı. Merdivenlere koştu. Durdu, kafasını çevirip Jon’a baktı. Tam o sırada, bir anahtarın dönme şıngırtısını ve taş zemine sürtünen çizmelerin sesini duydu Jon. Sesler yukarıdan geliyordu. Lord Kumandan’ın odasından.

Bu bir kâbus olmalıydı. Rüya değildi.

Nöbetçinin kılıcı hâlâ kınındaydı. Jon eğildi ve kılıcı aldı. Çeliği avuçlarında hissedince cesareti geri geldi. Merdivenleri çıktı. Hayalet ağır adımlarla önünde yürüyordu. Merdivenlerin her kıvrımında gölgeler saklıydı. Jon her şüpheli gölgeye kılıcının ucunu doğrultarak dikkatlice tırmanıyordu.

Birdenbire Mormont’un kuzgununun tiz çığlığını duydu. “Mısır, mısır, mısır, mısır, mısır, mısır,” diye bağırıyordu kuş. Hayalet ileri atıldı ve Jon hızlıca arkasından gitti. Mormont’un kapısı ardına kadar açıktı. Ulu kurt içeri girdi. Jon bir an kapıda durup gözlerinin karanlığa alışması için bekledi. Pencerelerdeki ağır perdeler sıkı sıkı örtülmüştü ve oda mürekkep kadar siyahtı. “Kim var orada?” diye seslendi.

Ve onu gördü. Gölgelerin içinde bir gölge, Mormont’un salonundan yatak odasına açılan kapıdan kayarak geçti. İnsan şekilli, kapkara, cübbeli ve başlıklı... ama başlığın altındaki gözleri masmavi bir ışıkla parıldıyordu...

Hayalet sıçradı. Adam ve Hayalet, bir çığlık ya da bir hırlama olmaksızın birlikte yere yuvarlandı. Bir sandalyeye çarptılar, üzeri kâğıtlarla dolu bir masayı devirdiler. Mormont’un kuzgunu odanın içinde kanat çırparak, “Mısır, mısır, mısır, mısır,” diye çığlıklar atıyordu. Jon kendisini Üstat Aemon gibi kör hissediyordu. Sırtını duvardan ayırmadan pencereye doğru kaydı ve perdeyi hızla aşağı çekerek koparıp yere indirdi. Ay ışığı odayı doldurdu. Beyaz kürke batmış kapkara elleri gördü. Şiş siyah parmaklar ulu kurdun boğazını sıkıyordu. Hayalet çırpınarak dönmeye çalışıyor, bacakları havayı dövüyordu ama bir türlü kurtulamıyordu.

Jon’un korkmaya vakti yoktu. Bağırarak ve elindeki uzunkılıcı bütün gücüyle aşağı savurarak öne doğru atıldı. Çelik, kumaşı, deriyi ve kemiği keserek indi ama çıkan ses doğru değildi. Burnunu dolduran koku o kadar tuhaf ve o kadar soğuktu ki Jon neredeyse kusacaktı. Yerdeki kolu ve eli gördü. Kapkara parmaklar bir ay ışığı havuzunda çırpınıyordu. Hayalet diğer elden kurtuldu ve geri çekildi. Kırmızı dili ağzından dışarı sarkıyordu.

Başlıklı adam bembeyaz suratını kaldırdı ve Jon bir saniye bile tereddüt etmeden adamın yüzünü biçti. Kılıç burnunun yarısını koparıp almış, eti kemiğe kadar yararak bir yanağından diğer yanağına uzanan derin bir kesik açmıştı. Adamın gözleri, o gözler, alev almış mavi yıldızlar gibiydi. Jon bu suratı tanıyordu. Othor, dedi içinden geri adım atarak. Tanrılar, o öldü. O öldü! Onun ölü olduğunu gördüm.

Ayak bileğine sürtünen bir şey hissetti. Siyah parmaklar tırnaklarını bacağına geçirmişti. Kol, bacağında yukarı tırmanıyor, yünü ve deriyi parçalıyordu. Jon bir çığlık attı ve kılıcın sivri ucuyla kolu bacağından ayırıp ileri fırlattı. Kol parmaklarını açıp kapatarak yerde kıvranıyordu.

Ceset ileri doğru sendeledi. Hiç kan yoktu. Tek kolu kopmuştu, yüzünün yarısı kesilmişti ama hiçbir şey hissetmiyormuş gibi görünüyordu. Jon uzunkılıcı kaldırıp önünde tuttu. “Uzak dur!” diye bağırdı, sesi tiz çıkmıştı. “Mısır,” diye bağırdı kuzgun, “mısır, mısır.” Kesik kol cübbenin kol yeninden dışarı çıkmaya çalışıyordu. Beş tane kapkara başı olan beyaz ve solgun bir yılan gibiydi. Hayalet atıldı ve parmakları dişlerinin arasında ezdi. Parmak kemikleri çatırdadı. Jon kılıcını cesedin boynuna doğru savurdu ve çeliğin iyice derine girdiğini hissetti.

Ölü Othor, Jon’un üstüne atılıp ayaklarını yerden kesti.

Yere devrilmiş masanın ayakları kürek kemiğine çarpınca Jon’un nefesi kesildi. Kılıç. Kılıç neredeydi? Kahrolası kılıcı bulamıyordu. Çığlık atmak için ağzını açtığında, ceset ölü parmaklarını Jon’un ağzına soktu. Öğürerek parmakları dışarı çıkmak için uğraştı ama ölü adam çok ağırdı. Elini bütün gücüyle Jon’un boğazından aşağı doğru itiyordu. Buz gibi soğuk parmaklar Jon’u boğmak üzereydi. Cesedin yüzü tam Jon’un yüzünün önündeydi şimdi. Parlak mavi gözleri buz tabakasıyla kaplıydı. Jon tırnaklarıyla yaratığın soğuk etini yoldu ve bacaklarını tekmeledi. Yumruk atmaya çalışıyordu. Nefes almaya çalışıyordu...

Cesedin ağırlığı aniden üstünden kalktı, parmakları boğazından çıktı. Jon titreyerek ve kusarak yana yuvarlandı. Hayalet gelmişti. Ulu kurt dişlerini cesedin karnına geçirip paramparça etti. Kılıcını aramak aklına gelmeden önce, yarı şuursuz halde kurdu izledi...

Ve Lord Mormont’u gördü. Çıplak, uyku mahmuru, elinde bir yağ lambasıyla kapının önünde duruyordu. İyice ezilmiş ve parmakları olmayan kol lorda doğru sürünüyordu.

Bağırmaya çalıştı ama sesi gitmişti. Ayağa kalktı, kola bir tekme atıp yağ lambasını Yaşlı Ayı’nın elinden kaptı. Alev titredi, neredeyse sönecekti. “Yan,” diye çığlık attı kuzgun. “Yan, yan, yan!”

Döndü ve yere indirdiği perdeyi gördü. Lambayı iki eliyle birden top haline gelmiş kumaşın üstüne fırlattı. Metal eğildi, cam kırıldı ve yağ kumaşa yayıldı. Perdeler şiddetli bir alev sesiyle tutuştu. Jon’un yanağına vuran sıcaklık, bugüne kadar bildiği bütün öpücüklerden daha güzeldi. “Hayalet!” diye bağırdı.

Hayalet cesedi bıraktı ve Jon’un yanına koştu. Ceset, karnından karanlık yılanlar dökülürken ayağa kalkmaya çalışıyordu. Jon ellerini alevlerin içine daldırdı ve yanan perdeyi yerden alıp ölü adamın üstüne attı. Bırakın yansın, diye dua etti kumaş cesedi örterken. Tanrılar, yalvarırım, bırakın yansın.

Bran

Karstarklar soğuk ve rüzgârlı bir sabah geldiler. Karhold’daki kalelerinden üç yüz atlı adam ve iki bin piyade getirmişlerdi. Kafile yaklaşırken, mızraklarının sivri çelik uçları solgun güneş ışığında parıldıyordu. Kafilenin önünde ilerleyen bir adam, taşıdığı kendinden büyük davula vurarak piyadelerin yürüyüş ritmini belirliyordu. Davulun tok ve pes sesi yankılanıyordu, güm, güm, güm.

Bran, dış duvarların tepesindeki gözcü deliğinde Hodor’un sırtında oturmuş, Üstat Luwin’den ödünç aldığı bronz uzak görme tüpünden bakarak adamların gelişini izliyordu. Adamların lideri Lord Rickard’ı. Oğulları Harrion, Eddard ve Torrhen, hanedanlarının arması olan beyaz güneş ışıkları işlenmiş siyah sancağın altında, onun yanında at sürüyorlardı. Yaşlı Dadı onların damarlarında da yüzyıllardır Stark kanı dolaştığını anlatmıştı ama adamlar birer Stark gibi görünmüyordu Bran’a. Çok iriydiler. Yüzleri sakallarla kaplıydı ve uzun saçları omuzlarına dökülüyordu. Pelerinleri deriden yapılmıştı. Ayı, fok ve kurt derisinden.

Bunlar sonunculardı, biliyordu. Diğer lordların hepsi ordularıyla birlikte buradaydı. Bran onlarla birlikte at sürmek, tıkış tıkış dolmaya başlayan kış kasabasını görmek, pazar yerindeki kalabalığın arasına karışmak, at arabalarının tekerlekleri ve toynaklar altında ezilen sokaklarda dolaşmak için can atıyordu ama Robb kaleden ayrılmasını yasaklamıştı. “Seni koruması için görevlendirebileceğimiz fazladan adamımız yok,” diye açıklamıştı yasağın sebebini.

“Yanıma Yaz’ı alırım,” diye itiraz etmişti Bran.

“Çocuk gibi davranma Bran,” demişti Robb. “Sen benden iyi biliyorsun. Daha iki gün önce Dumanlı Kütük’te, Sör Bolton’ın bir adamı Sör Cerwyn’in adamlarından birini bıçakladı. Leydi annem seni riske attığımı duyacak olursa derimi yüzer.” Bunları söylerken Lord Robb sesini kullanmıştı ağabeyi. Bran itirazın işe yaramayacağını biliyordu.

Kurt Ormanı’nda olanlar yüzündendi her şey. Bran biliyordu. O günü düşününce hâlâ kâbuslar görüyordu. Bir bebek kadar çaresiz kalmıştı o gün. Ancak Rickon’ın kendisini savunabileceği kadar kabiliyeti vardı, belki de daha az. Rickon hiç değilse adamları tekmelerdi. Durumu utanç vericiydi. Robb, Bran’dan sadece birkaç yaş büyüktü. Eğer o yetişkin bir adam sayılıyorsa, Bran da sayılırdı. Kendi kendini korumayı başarabilmeliydi.

Bir yıl evvel, olayın öncesinde, kasabayı ziyaret etmek, çatılara tırmanıp tek başına sıvışmak anlamına gelse bile gidebilirdi. O günlerde merdivenlerden aşağı koşabiliyor, midillisine tek başına binebiliyor ve tahta kılıcını Prens Tommen’ı toprağa gömecek kadar iyi kullanabiliyordu. Ama şimdi sadece izliyordu. Üstat Luwin’in mercek tüpünden bakıyordu. Üstat ona bütün sancakları öğretmişti; Gloverlar’ın kızıl üstüne gümüşle işlenmiş zırhlı yumruğu, Leydi Mormont’un siyah ayısı, Dehşet Kalesi’nden Roose Bolton’ın iğrenç, derisi yüzülmüş adamı, Hornwoodlar’ın yaban geyiği, Cerwynler’in savaş baltası, Tallhartlar’ın üç muhafız ağacı ve Umber Hanedanı’nın parçalanmış zincirler içindeki kükreyen korkunç devi.

Lordlar ve oğulları, şövalyeleri ve adamlarıyla birlikte Kışyarı’na ziyafete geldikten kısa bir zaman sonra Bran yüzleri de ezberlemişti. Büyük Salon bile bu kadar adamı aynı anda alacak kadar büyük değildi. Bu yüzden, Robb sancak beylerini sırayla ağırlamıştı. Bran her seferinde ağabeyinin sağ yanındaki en itibarlı koltuğa oturtulmuştu. Bazı sancak beyleri Bran’ı soğuk bakışlarla süzmüş, küçük ve hatta sakat bir çocuğun kendi yerlerinden daha itibarlı bir yerde hangi hakla oturduğunu merak etmişlerdi.

Lord Karstark ve oğulları dış duvar kapısından içeri girerken, “Şimdi kaç kişi oldular?” diye sordu Bran, Üstat Luwin’e.

“Yaklaşık on iki bin.”

“Kaç şövalye?”

“Yeterince,” dedi Üstat Luwin bir parça sabırsızlıkla. “Şövalye olabilmek için sancağını septe götürmeli ve yedi kutsal yağ ile vaftiz edilip yemin etmelisin. Kuzeyde Yedi’ye inanan çok az büyük hanedan var. Geri kalanlar eski tanrılara ibadet ediyor. Bu yüzden kimseye şövalyelik unvanı verilmiyor... ama bu lordlar, oğulları ve onların yeminli kılıçları son derece cesur, sadık ve onurlu adamlar. Bir adamın değerini adının önüne koyulmuş bir sör unvanı belirlemez. Bunu sana yüzlerce kez söyledim.”

“Yine de, kaç şövalye?” diye sordu Bran.

Üstat Luwin içini çekti. “Üç yüz, belki de dört yüz... şövalye olmayan zırhlı ve kılıçlı üç bin adamın yanı sıra.”

“Lord Karstark sonuncuydu,” dedi Bran düşünceli bir halde. “Robb bu gece onun için ziyafet verecek.”

“Hiç kuşkusuz verecek.”

“Gitmelerine ne kadar kaldı?”

“Hemen gitmeli. Yoksa geç kalacak,” dedi Üstat Luwin. “Kış kasabası tıka basa doldu ve ordusu burada biraz daha kamp yaparsa kırsal bölgeyi silip süpürecek. Diğerleri ona katılmak için Kral Yolu boyunca bekliyor. Seyyar şövalyeler, Boğaz’dan gelen adalılar, Lord Manderly ve Lord Flint. Nehir topraklarında çatışmalar çoktan başladı ve ağabeyinin gitmesi gereken fersahlarca yol var.”

“Biliyorum,” dedi Bran. Sesi sıkıntısını yansıtıyordu. Bronz tüpü Üstat Luwin’e geri uzattı ve adamın tepesindeki saçların ne kadar fazla inceldiğini fark etti. Saçlarının arasından pembe kafa derisini görebiliyordu. Bütün hayatı boyunca kafasını kaldırarak aşağıdan baktığı adamı bu şekilde yukarıdan görmek garip hissettiriyordu ama Hodor’un sırtında oturunca herkese yukarıdan bakardı insan. “Daha fazla izlemek istemiyorum. Hodor, beni kaleye götür.”

“Hodor,” dedi Hodor.

Üstat Luwin boruyu kolundaki cebe soktu. “Bran, lord ağabeyinin seni görmek için vakti olmayacak. Lord Karstark’ı ve oğullarını karşılamak zorunda.”

“Robb’u rahatsız etmeyeceğim. Tanrı korusuna gitmek istiyorum.” Elini Hodor’un omzuna koydu. “Hodor.”

Kulenin granit iç duvarlarına oyulmuş bir dizi geniş girinti, dik bir duvar merdiveni oluşturuyordu. Hodor melodisiz bir mırıldanma eşliğinde bir elini diğerinin altına koyarak aşağı inerken, Hodor’un sırtına bağlanmış garip oturakta oturan Bran zıplayıp duruyordu. Üstat Luwin bu oturağı özel olarak Bran için tasarlamıştı. Kadınların, topladıkları odunları sırtlarında taşımak için kullandığı sepetleri görünce gelmişti bu oturak fikri aklına. Gerisi basitti, bacakların geçeceği iki delik ve Bran’ın ağırlığını eşit olarak dağıtmak için birkaç kayış. Dansçı’ya binmek kadar iyi değildi ama Dansçı’nın gidemediği yerler vardı ve bu oturakla taşınmak bebek gibi Hodor’un kollarının arasında taşınmaktan daha az utanç vericiydi. Hodor da bu oturağı sevmiş gibi görünüyordu ama konu Hodor olunca kesin olarak bir şey söylemek zordu. Asıl karışık konu kapılardı. Hodor bazen sırtında oturan Bran’ı unutuyordu ve kapılardan geçmek ağrılı bir meseleye dönüşebiliyordu.

Yaklaşık on beş gündür o kadar çok gelen giden oluyordu ki Robb iki yivli kapının sürekli açık olmasını ve aradaki açılır kapanır köprünün devamlı aşağıda bırakılmasını emretmişti. Geceleri bile. Bran kuleden çıktığında Lord Karstark’ın uzun bir sıra halindeki zırhlı mızraklı adamları iki duvar arasındaki hendeği geçiyor, lordlarının önderliğinde kaleye giriş yapıyorlardı. Siyah demir miğferler ve beyaz güneş ışığı desenli siyah yün pelerinler giyiyorlardı. Hodor kendi kendine gülümseyerek zırhlı adamların yanında koşturmaya başladı. Çizmeleri köprünün ahşap zemininden pat küt sesler çıkarıyordu. Adamlar tuhaf bakışlarla onları süzüyor, bazısı da kahkahalar atıyordu ama Bran canının sıkılmasına izin vermiyordu. Oturağı Hodor’un sırtına bağladıkları ilk gün, “İnsanlar sana bakacak,” diye uyarmıştı Üstat Luwin. “Bakacaklar, konuşacaklar ve bazıları da seninle alay edecek.” İstedikleri kadar alay etsinler, diye düşündü Bran. Yatak odasında kimse onunla dalga geçmiyordu ama hayatının geri kalanını yatakta geçirmeyecekti.

Köprü kulübesinin yivli kapısından geçerlerken, Bran iki parmağını ağzına götürüp ıslık çaldı. Yaz avlu boyunca koşarak Bran’ın yanına geldi. Karstark adamları atlarını zapt etmekte zorlanıyordu. Hayvanlar gözlerini deviriyor ve kişniyordu. Biri şahlanarak bağırmaya başladı. Binicisi küfürler ederek dizginlere asılmaya çalışıyordu. Ulu kurdun kokusu atları çıldırtmıştı ama Yaz uzaklaşır uzaklaşmaz sakinleşeceklerdi. “Tanrı korusu,” diye hatırlattı Hodor’a.

Kışyarı’nın içi de kalabalıktı. Avlu kılıç sesleriyle, at arabası gıcırtılarıyla ve köpek havlamalarıyla inliyordu. Cephaneliğin kapıları açıktı. Mikken dökümhanede ter içinde demir dövüyordu. Bran bütün hayatı boyunca bu kadar yabancıyı bir arada görmemişti. Kral Robert babasını ziyarete geldiği zaman bile.

Hodor alçak bir kapıdan geçmek için eğilince Bran da çarpmamak için kafasını eğip kamburlaştı. Uzun ve loş bir koridor boyunca yürüdüler. Yaz da ağır adımlarla yanlarında yürüyordu. Bran hayvanın tüylerini okşamak istedi ama uzanamayacağı kadar yüksekte oturuyordu.

Tanrı korusu, Kışyarı’ndaki karmaşa denizinin ortasında sessiz ve sakin bir ada gibiydi. Hodor sık meşelerin, muhafız ağaçlarının ve demir ağaçlarının arasından geçerek büvet ağacının dibindeki durgun göle geldi. Homurtular çıkararak büvet ağacının kıvrımlı dallarının altında durdu. Bran elleriyle sepetin iki yanına tutunup bedeninin ağırlığını kollarıyla taşıyarak kendini yukarı çekti ve ölü bacaklarını deliklerden çıkardı. Büvet ağacının kırmızı yaprakları yüzüne değiyordu. Hodor onu sepetin içinden alıp suyun kenarındaki düz bir kayanın üstüne oturttu. “Bir süre yalnız kalmak istiyorum,” dedi Hodor’a. “Sen gidip yüz. Havuzlara git.”

“Hodor.” Hodor ağaçların arasında yürümeye başladı ve bir süre sonra görünmez oldu. Tanrı korusunun diğer ucunda, konuk evinin pencerelerinin altında, üç küçük havuzu besleyen bir sıcak su kaynağı vardı. Havuzlardan gece gündüz sıcak buharlar yükselirdi ve konuk evinin duvarı kalın bir yosun tabakasıyla kaplanmıştı. Hodor soğuk sudan nefret ederdi ve biri yanına sabunla yaklaşmaya kalkarsa vahşi bir kediye dönüşürdü ama koyu yeşil derinliklerden yukarı çıkıp patlayan hava baloncuklarının sesini taklit ederek en sıcak havuzun içinde saatlerce neşeyle oturabilirdi.

Yaz, suya atlayıp Bran’ın hemen yanına yerleşti. Bran kurdun çenesinin altını okşadı. İkisi de huzur bulmuştu. Bran tanrı korusunu önceden de severdi ama son zamanlarda çok sık burada buluyordu kendini. Hatta büvet ağacı bile eskisi kadar korkutmuyordu onu. Ağacın solgun gövdesine oyulmuş kırmızı derin gözler hâlâ onu izliyordu ama şimdi bir şekilde huzur duyuyordu o bakışlardan. Eski tanrılar, Starklar’ın, İlk İnsanlar’ın ve ormanın çocuklarının tanrıları, babasının tanrıları onu koruyup kolluyordu. Bran düştüğünden beri çok fazla düşünüyordu. Düşünüyor, düşlüyor ve tanrılarla konuşuyordu.

“Lütfen her şeyi düzeltin ve Robb gitmek zorunda kalmasın,” diye dua etti hafif bir sesle. Elini durgun suyun içinde hareket ettirip gölcüğün karşı kıyısına dalgalar gönderdi. “Lütfen burada kalmasını sağlayın. İlle de gitmek zorundaysa, eve sağ salim dönmesine izin verin. Annem, babam ve kızlarla birlikte. Ve lütfen... lütfen Rickon’ın anlaması için yardım edin.”

Küçük erkek kardeşi, Robb’un savaşmak için uzaklara gideceğini öğrendiğinden beri bir kış fırtması kadar vahşi davranıyordu. Sürekli ağlıyordu ve öfkeliydi. Yemek yemiyor, geceleri çığlıklar atarak hıçkırıyordu. Hatta bir seferinde, uyuması için ninni söyleyen Yaşlı Dadı’yı yumruklamıştı ve ertesi sabah ortadan yok olmuştu. Robb kale ahalisinin yarısını onu aramakla görevlendirmişti. Sonunda Rickon’ı mahzen mezarda, ölü bir kralın kucağından aldığı paslı bir kılıçla heykellere saldırırken bulmuşlardı. Tüylüköpek yeşil gözlü bir şeytan gibi karanlıkların içinden süzülüp gelmişti. Ulu kurt da en az Rickon kadar vahşiydi. Gage’in kolunu ısırmıştı ve Mikken’ın kalçasından hatırı sayılır bir parça et koparmıştı. Hayvanı Robb ve Boz Rüzgâr yakalamıştı. Farlen siyah ulu kurdu barınağa zincirlemişti ama şimdi Tüylüköpek’ten ayrıldığı için daha da fazla ağlıyordu Rickon.

Üstat Luwin, Kışyarı’nda kalması için Robb’u ikna etmeye çalışmıştı. Bran da hem kendisi hem Rickon için yalvarmıştı ama Robb inatla kafasını sallamış ve, “Gitmek istemiyorum ama mecburum,” demişti.

Bu kısmen yalandı. Bran, Boğaz’ın düşmesini engellemek ve Lannisterlar’a karşı Tullyler’e yardım etmek için birilerinin gitmesi gerektiğini anlayabiliyordu ama Robb gitmek zorunda değildi. Hal Mollen’a, Theon Greyjoy’a ya da sancak beylerinden birine emir verebilirdi. Üstat Luwin de bunu yapmasını önermişti ama ağabeyi dinlememişti bile. “Babam adamlarını ölmeye gönderip bir korkak gibi Kışyarı’nın duvarlarının arkasında saklanmazdı,” demişti Lord Robb sesiyle.

Robb bir yabancıymış gibi geliyordu artık Bran’a. Henüz on altıncı isim gününü görmemiş olmasına rağmen gerçek bir lorda dönüşmüştü. Babasının sancak beyleri bile bunu fark etmişlerdi. İçlerinden çoğu, kendi yöntemleriyle Robb’u sınamıştı. Roose Bolton ve Robett Glover aynı anda ordunun kumandanı olmayı talep etmişti. İlki ateşli ve heyecanlı bir şekilde, ikincisi gülümseyerek ve reverans yaparak. Erkek zırhları kuşanmış, gri saçlı, tıknaz leydi Maege Mormont, torunu olacak yaşta bir çocuktan emir alamayacağını Robb’a kabaca söylemişti ama sonradan, Robb’la evlendirmek istediği bir torunu olduğu anlaşılmıştı. Yumuşak sesli Lord Cerwyn daha ileri gidip kızını yanında getirmişti. Otuz yaşlarında, yemeklerde babasının sol yanında oturup gözlerini tabağından kaldırmayan, tombulca bir ev kızıydı. Neşeli Lord Hornwood’un kızı yoktu ama yanında bir sürü hediye getirmişti. İlk gün bir at, ertesi gün bir geyik budu, sonrakinde gümüşle kaplanmış bir savaş boynuzu. Hediyeler karşılığında istediği bir şey yoktu... Yalnız, büyükbabasından alınan bir karakolun geri verilmesi, kuzeydeki bir bayırın avlanma haklarının kendine bırakılması ve Beyaz Bıçak’ın etrafına duvar çekme izni verilmesi hiç de fena olmazdı, tabii Lord Robb uygun görürse.

Robb tıpkı babasının yapacağı gibi, hepsini teker teker, sabırla ve nezaketle yanıtladı ve bir şekilde herkesi hizaya getirdi.

Adamları tarafından İri Jon diye anılan, Hodor kadar uzun ve onun iki katı genişliğindeki Lord Umber, yürüyüş sırasında Hornwoodlar’ın ve Cerwynler’in arkasında yer aldığı takdirde ordusuyla birlikte eve döneceğini söyleyerek tehdit ettiğinde, Robb adama nasıl arzu ederse öyle yapmasını söylemişti. Ve Boz Rüzgâr’ın boynunu okşarken eklemişti, “İşimiz bitince kuzeye geri yürüyeceğiz, sizi kalenizden söküp alacağız ve bir yemin bozan olmak suçuyla asacağız.” İri Jon elindeki bira kupasını küfrederek şöminedeki alevlerin içine fırlatmış, Robb’a henüz yeşil bir çocuk olduğunu ve ot sıçması gerektiğini söylemişti. Hallis Mollen adamın üstüne atıldığında adam Mollen’ı yere devirmiş ve Bran’ın o güne kadar gördüğü en uzun, en çirkin kılıcı kınından çıkarmıştı. Sıralarda oturan oğulları, kardeşleri ve yeminli kılıçları ayağa kalkarak ellerini kılıçlarına götürmüşlerdi.

Buna rağmen Robb sadece tek kelime söylemiş ve göz açıp kapayıncaya kadar Lord Umber sırtüstü yere serilmişti. Kılıcı kendisinden bir metre kenarda fırıl fırıl dönüyordu ve Boz Rüzgâr tarafından iki parmağı kopartılmış elinden kan boşalıyordu. “Bağlı olduğun lorda kılıç çekmenin cezası ölümdür demişti lord babam,” dedi Robb. “Ama sizin tek amacınızın tabağımdaki eti kesmek olduğundan hiç şüphem yok.” Lord Umber kıpkırmızı parmak köklerini emerek ayağa kalkmaya çalışırken Bran’ın bağırsakları çözülmüştü ama İri Jon şaşırtıcı bir şekilde kahkaha atmaya başlamış, “Etiniz çok kanlıymış,” demişti.

Bu olaydan sonra nasıl olduysa İri Jon, Robb’un sağ kolu ve en güvenilir savaşçısı haline gelmişti. Sonuçta Robb’un bir Stark olduğunu, bacaklarını kaybetmek istemeyenlerin, çocuğun önünde diz çökmesi gerektiğini yüksek sesle herkese anlatıp duruyordu.

O gece, Büyük Salon’daki bütün ateşler söndükten sonra, Robb bembeyaz bir suratla ve titreyerek Bran’ın odasına gelmişti. “Beni öldürecek sandım,” diye itiraf etti. “Hal’ı nasıl yere fırlattığını gördün mü? Sanki Rickon’ı fırlatıyormuş gibiydi. Tanrılar, gerçekten korktum ve bu adamların en kötüsü İri Jon değil. O sadece en gürültücü olan. Lord Roose’un hiç sesi çıkmıyor mesela ama adam bana her baktığında Dehşet Kalesi’ndeki o odayı hatırlıyorum. Boltonlar düşmanlarının derilerini o odaya asıyorlarmış.”

“Bu Yaşlı Dadı’nın hikâyelerinden biri sadece,” demişti Bran şüpheli bir sesle. “Öyle değil mi?”

“Bilmiyorum.” Başını endişeli bir şekilde sallamıştı. “Lord Cerwyn kızını bizimle birlikte güneye götürmeye kararlı. Kendisine yemek pişirmesi için olduğunu söylüyor. Theon, kızı bir gece yatağımda bulacağımdan emin. Keşke... keşke babam burada olsaydı.”

İşte bu aynı fikirde oldukları tek konuydu. Robb, Bran ve Rickon, üçü de babalarının yanlarında olmasını istiyordu. Lord Eddard binlerce fersah uzakta bir zindanda esirdi. Ya da hayatı için savaş veren bir kaçak. Belki de ölü. Kimse emin değildi. Her gelen farklı bir hikâye anlatıyordu ve her hikâye bir öncekinden daha korkunç oluyordu. Babasının muhafızlarının kafaları kazıklara geçirilmiş halde Kızıl Kale’nin duvarlarında çürüyordu. Kral Robert babasının kollarında ölmüştü. Baratheonlar Kral Toprakları’nı kuşatmışlardı. Lord Eddard kralın korkunç kardeşi Renly’yle birlikte güneye kaçmıştı. Arya ve Sansa, Tazı tarafından öldürülmüştü. Leydi Stark. İblis Tyrion’ı öldürüp cesedini Nehirova duvarlarına asmıştı. Lord Tywin önüne çıkan herkesi kılıçtan geçirerek Kartal Yuvası’na doğru ilerliyordu. Şarapla körkütük sarhoş olmuş bir yolcu, Rhaegar Targaryen’ın mezarından kalktığını, eski kahramanlarla birlikte babasının tahtını geri almak üzere Ejderha Kayası’na yürüdüğünü bile anlatmıştı.

Kuzgun, babasının mührüyle kapatılmış ve Sansa’nın el yazısıyla yazılmış mektubu getirdiğinde korkunç gerçek daha inanılır hale gelmemişti. Kız kardeşinin yazdıklarını okurken Robb’un yüzüne yerleşen o ifadeyi asla unutmayacaktı Bran. “Babamın kralın kardeşleriyle birlikte bir komplo hazırladığını söylüyor,” demişti okurken. “Kral Robert ölmüş. Ben ve annem sadakat yemini vermek için Kızıl Kale’ye çağrılıyoruz. Joffrey ile evlendiği zaman babamın hayatı için ona yalvaracakmış.” Elini yumruk haline getirip Sansa’nın mektubunu parmaklarının arasında buruşturmuştu. “Ve Arya hakkında hiçbir şey söylemiyor. Tek kelime bile. Tanrılar onu kahretsin. Bu kızın neyi var?”

Bran’ın içi üşümüştü. “Kurdunu kaybetti,” demişti zayıf bir sesle. Babasının dört muhafızının Leydi’nin cesediyle birlikte güneyden geldikleri günü hatırlamıştı. Adamlar açılır kapanır köprüden geçerlerken Yaz, Boz Rüzgâr ve Tüylüköpek kederle ulumaya başlamıştı. İlk Kule’nin gölgesinde, soluk mezar taşlarıyla dolu, Kış Lordları’nın sadık dostlarını gömdüğü eski bir hayvan mezarlığı vardı. Robb ve Rickon mezar taşlarının arasında huzursuzca dolanırken, adamlar Leydi’nin cesedini oraya gömmüşlerdi. Hayvan güneye gitmiş ve kuzeye sadece kemikleri dönmüştü.

Büyükbabaları Lord Rickard da amcaları Brandon ve iki yüz adamıyla birlikte güneye gitmişti bir zamanlar. Hiçbiri geri dönmemişti. Babası da gitmişti güneye. Sansa, Arya, Jory, Hullen, Şişman Tom ve diğerleri de gitmişti. Sonra annesi ve Sör Rodrik. Onlar da geri dönmemişti. Ve şimdi Robb gitmeye kararlıydı. Kral Toprakları’na sadakat yemini etmeye gitmeyecekti. Elinde bir kılıçla Nehirova’ya doğru yola çıkacaktı. Lord Eddard söylendiği gibi zindana atılmışsa, öleceği kesindi. Bran anlatamayacağı kadar fazla korkuyordu.

“Robb gitmek zorundaysa onu koruyup kollayın,” dedi Bran eski tanrılara. Büvet ağacının kızıl gözleriyle izliyordu tanrılar onu. “Adamlarını, Hal, Quent ve diğerlerini, Lord Umber, Leydi Mormont ve bütün lordları da koruyun. Ve sanırım Theon’ı da. Onlara göz kulak olun ve güvende tutun. Lannisterlar’ı yenmelerine ve babamı eve getirmelerine yardım edin.”

Tanrı korusu hafif bir rüzgârla iç çekti ve kırmızı yapraklar titreyip fısıldadı. Yaz dişlerini gösterdi.

“Onları duydun mu evlat?” diye sordu bir ses.

Bran başını kaldırdı. Gölcüğün karşısındaki yaşlı meşe ağacının altında, yüzü yaprakların gölgesiyle örtülmüş Osha duruyordu. Yabanıl, üzerinde zincirler varken bile bir kedi kadar hızlı hareket ediyordu. Yaz, gölcüğün etrafını dolanıp kadının yanına gitti ve kokladı. Uzun kadın irkildi.

“Yaz, buraya gel,” dedi Bran. Ulu kurt kadını son bir kez kokladı, döndü ve geri geldi. Bran kollarını hayvanın boynuna doladı. “Burada ne işin var?” diye sordu kadına. Kurt Ormanı’ndaki o günden sonra ilk kez görüyordu tutsağı ama mutfakta çalışmaya yollandığını biliyordu.

“Onlar benim de tanrılarım,” diye cevapladı Osha. “Sur’un ötesinde onlardan başka tanrı yoktur.” Saçları uzamıştı. Kahverengi ve dağınık. Bu yüzden kadın gibi görünmeye başlamıştı artık. Bir de, zırhını ve binici kıyafetlerini aldıklarında giymesi için verdikleri kaba kumaşlı kahverengi elbise yüzünden tabii. “Gage istediğim zamanlarda buraya gelip dua etmeme izin veriyor ara sıra. Ben de eteğimin altında ne isterse yapmasına izin veriyorum. Benim için bir şey değil bunlar. Hem ellerindeki un kokusunu seviyorum ve Stiv’den daha nazik.” Tuhaf bir reveransla eğildi. “Seni yalnız bırakayım. Parlatılması gereken tencereler var.”

“Hayır, kal,” diye emretti Bran. “Tanrıları duymakla ilgili söylediklerin ne anlama geliyor?”

Osha baktı. “Sen onlardan bir şeyler istedin ve onlar da sana cevap veriyor. Kulaklarını aç, dinle, duyacaksın.”

Bran dinledi. “Sadece rüzgâr,” dedi bir süre sonra emin değilmiş gibi. “Yapraklar hışırdıyor.”

“Rüzgârı tanrılar göndermiyorsa kim gönderiyor peki?” Gölcüğün diğer tarafında tam Bran’ın karşısına oturdu. Hafif bir şıngırtı sesi duyuldu. İki ayak bileğine Mikken’ın yaptığı, arasında ağır bir zincir olan kelepçeler takılmıştı. Zincir küçük adımlarla yürüyebileceği kadar uzundu ama koşamaz, tırmanamaz, ata binemezdi. “Tanrılar seni görüyor evlat. Sesini duyuyorlar. Şu hışırtı, o da onların konuşması.”

“Ne söylüyorlar?”

“Üzgünler. Lord ağabeyine gittiği yerde yardım etmeyecekler. Eski tanrıların güneyde gücü yoktur. Oralardaki bütün büvet ağaçları binlerce yıl önce kesildi. Gözleri olmadan ağabeyini nasıl görebilirler?”

Bran bunu hiç düşünmemişti. Korktu. Eğer tanrılar bile ağabeyine yardım edemeyecekse ne umutları kalırdı? Belki Osha tanrıları yanlış anlıyordu. Başını eğip tekrar duymaya çalıştı. Tanrıların üzüntüsünü duyabiliyor gibiydi ama hepsi buydu.

Hışırtı çoğaldı. Bran boğuk ayak sesleri ve bir mırıltı duydu. Hodor gülümseyerek ve çırılçıplak ağaçların arasından çıktı. “Hodor.”

“Sesimizi duymuş olmalı,” dedi Bran. “Hodor, elbiselerini unutmuşsun.”

“Hodor,” diyerek onayladı Hodor. Boynundan aşağı sular akıyordu. Serin hava yüzünden bedeninden buharlar çıkıyordu. Vücudu kahverengi kıllarla kaplıydı. Bacaklarının arasından uzun ve ağır erkekliği sarkıyordu.

Osha çarpık bir gülümsemeyle Hodor’a bakıyordu. “İşte ben buna iri adam derim,” dedi. “Bu adamın damarında dev kanı akmıyorsa ben de kraliçeyim.”

“Üstat Luwin dev diye bir şey olmadığını söylüyor. Hepsi ölüymüş. Tıpkı ormanın çocukları gibi. Tarla süren adamların ara sıra rast geldiği kemiklerinden başka hiçbir şeyleri kalmamış dünyada.”

“Üstat Luwin bir kere de Sur’un ötesinde at sürsün bakalım,” dedi Osha. “Orada devleri bulur. Ya da devler onu bulur. Erkek kardeşim bir tanesini öldürmüştü. Dişiydi. Boyu üç metre vardı. Bodur sayılır aslında çünkü dört beş metreye kadar uzadıkları bilinir. Vahşi yaratıklar. Dişi olanların da kocaları gibi sakalları var o yüzden hangisi kadın hangisi erkek ayırt etmek zor. Dişileri, insan erkekleri kaçırıp âşıkları olarak kullanır. Melez kan oradan geliyor işte. Kaçırılan insan kadınlar için durum daha zor. Erkek devler o kadar iridir ki, bir insan kadını hamile bırakmaya çalışırken içini yırtarlar.” Sırıttı. “Ama sen benim neden bahsettiğimi anlamıyorsun değil mi, evlat?”

“Evet anlıyorum,” dedi Bran. Çiftleşmenin nasıl bir şey olduğunu biliyordu. Avluda çiftleşen köpekleri izlemişti. Bir aygırın bir kısrağın arkasına bindiğini de görmüştü. Ama bu konulardan bahsetmek onu rahatsız ediyordu. Hodor’a baktı. “Gidip elbiselerini al Hodor,” dedi. “Üstünü giy.”

“Hodor.” Dev adam, alçak dalların altından geçerken eğilerek geldiği yoldan geri gitti.

Hodor’un gerçekten korkunç derecede iri olduğunu düşündü Bran arkasından bakarken. “Sur’un ötesinde devler var mı sahiden?” diye sordu Osha’ya şüpheyle.

“Devler ve devlerden çok daha kötü şeyler küçük lord. Beni sorguladıklarında ağabeyine, üstadına ve şu sürekli gülümseyen Greyjoy çocuğuna anlatmaya çalıştım. Soğuk rüzgârlar esmeye başladı ve insanlar ateşlerini söndürüp geri gelmemek üzere gittiler... geri gelenlerse artık insan değil. Tuhaf mavi gözlü, kapkara elli insansı yaratıklar. Stiv, Hali ve diğer aptallarla neden güneye kaçtım sanıyorsun? Mance kalıp savaşmakta ısrarlı. Savaşabileceğini düşünüyor. Ak yürüyenleri, ormanda gezen korucularla bir tutuyor ama o hiçbir şey bilmiyor. Kendine istediği kadar Sur’un Ötesindeki Kral desin ama Gölge Kule’den uçan yaşlı bir kara kargadan başka bir şey değil aslında. O kışın tadını bilmiyor. Ben orada doğdum evlat. Tıpkı annem gibi, onun annesi gibi, annesinin annesi gibi. Özgür Halk’ın insanlarıyız biz. Biz gördük.” Osha zincirlerini şıkırdatarak ayağa kalktı. “Lord ağabeyine anlatmaya çalıştım. Daha dün onu avluda gördüm. Saygıyla ‘Lord Stark’ diye seslendim ama bana görünmezmişim gibi baktı ve o pek şirin hödük İri Jon Umber beni itekleyip lordun yolunu temizledi. İstedikleri gibi olsun. Zincirlerimi takıp dilimi tutarım. Dinlemeyen bir adam duyamaz.”

“Bana anlat. Robb beni dinler.”

“Dinler mi göreceğiz. Ona aynen şunu söyleyin küçük lordum. Yanlış istikamete doğru at sürüyor. Kılıcını kuzeyde çekmeli. Güneyde değil, anlıyor musun?”

Bran başıyla onayladı. “Ona söyleyeceğim.”

Ama o gece, Büyük Salon’da verilen ziyafet sırasında Robb aralarında değildi. Yaklaşan uzun yürüyüşün son detaylarını konuşmak üzere, yemeğini İri Jon, Lord Rickard ve diğer sancak beyleriyle beraber odasında yiyordu. Büyük masanın başındaki koltuğu doldurmak görevi Bran’a kalmıştı. Lord Karstark’ın oğullarını ve soylu dostlarını ağabeyinin yerine ağırlayacaktı. Hodor’un sırtındaki sepetin içinde Büyük Salon’a gelip masanın başındaki yüksek koltuğa oturduğu sırada, konuklarının hepsi masadaki yerlerini çoktan almışlardı. İki hizmetçi Bran’ın sepetten çıkmasına yardım etti. Salondaki bütün yabancı gözlerin üstünde olduğunu hissedebiliyordu Bran. Salona sessizlik çökmüştü. “Lordlarım,” diye duyurdu Hallis Mollen, “Kışyarılı Brandon Stark.”

“Ocağımıza hoş geldiniz,” dedi Bran aşırı resmi bir ses tonuyla. “Dostluğumuzun onuruna size et ve şarap ikram ediyorum.”

Lord Rickard’ın en büyük oğlu Harrion Karstark ayağa kalkarak reverans yaptı ve kardeşleri de onu takip ettiler ama yerlerine oturur oturmaz iki küçük kardeşin kadeh tokuşturma sesleri ardında, aralarında fısıldaştığını duydu Bran. “...böyle yaşayacağıma bir an önce ölmeyi isterdim,” dedi babasının adaşı Eddard. Torrhen, oğlanın içinin de dışı kadar kırık olduğunu ve kendi canını alamayacak kadar korkaklaştığını mırıldandı.

Kırık, diye düşündü Bran bıçağını sıkı sıkı tutarken. Artık bundan ibaret miydi? Kırık Bran? Öfkeyle, “Kırık olmak istemiyorum,” diye fısıldadı yanında oturan Üstat Luwin’e. “Ben şövalye olmak istiyorum.”

“Bazıları benim görevimi yapanlara akıl şövalyeleri der,” diye karşılık verdi Luwin. “Sen istediğin zaman herkesten daha zeki bir çocuk oluyorsun Bran. Bir gün üstat zinciri takabileceğin hiç aklına geldi mi? Öğrenebileceklerinin sınırı yok.”

“Ben sihir öğrenmek istiyorum,” dedi Bran. “Karga bana uçabileceğimi söyledi.”

Üstat Luwin içini çekti. “Sana tarih, şifacılık ve bitki bilimi öğretebilirim. Sana kuzgunların dilini, kale inşa etmeyi, yıldızlara bakarak dümen kıran gemicilerin seyrüsefer bilgisini öğretebilirim. Sana günleri ölçmeyi, mevsimleri hesaplamayı öğretebilirim. Eski Şehir’deki Hisar’da daha bin farklı şey öğretebilirler sana. Ama Bran, sana hiç kimse sihir yapmayı öğretemez.”

“Çocuklar öğretebilir,” dedi Bran. “Ormanın çocukları.” Bu, tanrı korusunda Osha’ya verdiği sözü hatırlattı Bran’a. Kadının söylediklerini Üstat Luwin’e anlattı.

Üstat nezaketle dinledi. “Bence yabanıl kadın hikâye anlatmak konusunda Yaşlı Dadı’ya ders verebilir,” dedi Bran susunca. “İstersen onunla konuşurum ama ağabeyini bu saçmalıklarla meşgul etmemeni öneririm sana. Devler ve ormandaki ölü adamlara sıra gelene kadar ilgilenmesi gereken pek çok şey var. Babanı esir alanlar Lannisterlar, Bran, ormanın çocukları değil.” Elini hafifçe Bran’ın koluna koydu. “Sana söylediğim şeyi bir düşün evlat.”

Ve iki gün sonra, rüzgârla süpürülmüş gökyüzünde kızıl bir şafak sökerken, kendini kapı kulübesinin arkasındaki avluda, Dansçı’nın sırtında ağabeyiyle vedalaşırken buldu Bran.

“Artık Kışyarı Lordu sensin,” dedi Robb. Gri bir aygıra biniyordu. Üzerine kadim kurt başı oyulmuş çelik takviyeli gri beyaz ahşap kalkanı atının yan tarafına asılıydı. Rengi açılmış derilerin üzerine geçirilmiş örgü zırh giyiyordu. Omuzlarında kürk kaplı pelerini, belinde hançeri ve kılıcı vardı. “Ben dönene kadar benim yerimi almalısın. Tıpkı benim, babamın yerini aldığım gibi.”

“Biliyorum,” dedi Bran çaresizce. Hiç bu kadar küçük, yalnız ve korkmuş hissetmemişti. Nasıl lord olunur bilmiyordu.

“Üstat Luwin’in tavsiyelerini dinle. Rickon’a iyi bak. Savaş biter bitmez geri döneceğimi söyle ona.”

Rickon aşağı inmek istememişti. Yukarıda odasındaydı, asi ve kırmızı gözlü. Bran vedalaşmak isteyip istemediğini sorduğunda, “Hayır!” diye çığlık atmıştı. “HAYIR vedalaşmıyorum!”

“Ona anlattım,” dedi Bran. “Kimse geri dönmüyor, diyor.”

“Sonsuza kadar bir bebek olarak kalamaz. O bir Stark, neredeyse dört yaşına geldi.” Robb içini çekti. “Annem çok yakında dönmüş olacak. Ben de babamı getireceğime söz veriyorum.”

Savaş atını çevirdi ve koşturup uzaklaştı. Boz Rüzgâr atın peşi sıra koşmaya başladı. Hızlı ve çevik. Gri bir direğin üstüne asılı kadim kurtlu Stark sancağını taşıyan Hallis Mollen kafilenin önünde ilerliyordu. İri Jon ve Theon Greyjoy, Robb’un iki yanında yer almıştı. Şövalyeler de onların yanlarında iki sıra halinde dizilmişti. Çelik uçlu mızrakları güneşte parıldıyordu.

Huzursuzluk içinde Osha’nın söylediklerini hatırladı Bran. Yanlış istikamete doğru at sürüyor. Bir an için atını dörtnala koşturup bağırarak uyarmak istedi ağabeyini ama Robb yivli kapının ardında kaybolunca o an geçip gitmişti.

Kalenin duvarlarının dışından kükremeye benzer sesler yükseliyordu. Piyadeler ve kasaba halkı omzunda pelerini dalgalanan, kadim kurduyla yan yana yol alan, muhteşem aygırı üstündeki Kışyarı Lordu Robb Stark için çılgınca bağırıyordu. Onun için asla böyle bağırmayacaklarını acıyla fark etti Bran. Babasının ve ağabeyinin yokluğunda Kışyarı Lordu olabilirdi ama o hâlâ Kırık Bran’dı. Atından kendi başına inmeyi bile beceremiyordu, düşmek dışında...

Sonunda uzaktan gelen sesler susup etraf boşaldığında Kışyarı terk edilmiş ve ölü görünüyordu. Bran geride kalanların yüzlerine baktı, kadınlar, çocuklar ve yaşlılar... ve Hodor. Dev adamın gözlerine korku dolu ve yalnız bir bakış yerleşmişti. “Hodor,” dedi keder içinde.

“Hodor,” diye karşılık verdi Bran, ne anlama geldiğini merak ederek...

Daenerys

Khal Drogo tatmin olduktan sonra yer yatağından kalktı ve Dany’nin başucunda bir kule gibi dikildi. Sobada yanan ateşin kızıl alevlerinde teni bronz gibi ışıldıyordu ve eski dövüşlerin göğsünde bıraktığı silik yara izleri görülüyordu. Dağınık mürekkep karası saçları omuzlarından aşağı akıyor belinin altına kadar iniyordu. Erkekliği ıslak ıslak parlıyordu. Khal’ın uzun bıyıklarının altındaki ağzı öfkeyle bükülmüştü. “Dünyanın tepesine çıkacak aygırın demir koltuklara ihtiyacı yok,” dedi.

Dany, uzun ve muhteşem kocasına bakabilmek için dirseğinin üstünde doğruldu. En çok saçlarını seviyordu adamın. Saçları hayatı boyunca bir kez bile kesilmemişti. Bir kez bile yenilmemişti. “Kehanetler, aygır dünyanın her ucuna koşacak diyor,” dedi.

“Dünya kara tuz denizinde bitiyor,” diye karşılık verdi Drogo. Çanaktaki sıcak suya bir parça bez daldırıp vücudundaki teri ve yağı sildi. “Hiçbir at zehirli sudan geçemez.”

“Özgür Şehirler’de binlerce gemi var,” dedi Dany, daha önce defalarca söylediği gibi. “Yüz ayaklı ahşap atlar. Rüzgârla kanatlanıp denizleri uçarak geçiyorlar.”

Khal Drogo bunları duymak istemiyordu. “Ahşap atlardan ve demir koltuklardan konuşmayacağız artık.” Elindeki bezi attı ve giyinmeye başladı. “Bugün otlara gidip avlanacağım, karım kadın,” dedi boyalı deri yeleğini üstüne geçirirken. Üstünde altın, gümüş ve bronz madalyonlar olan kemerini beline taktı.

“Peki güneşim ve yıldızım,” dedi Dany. Kansüvarileriyle birlikte hrakkar’ın peşine düşeceklerdi. Bu toprakların iri beyaz aslanı. Eğer zaferle geri dönerlerse kocasının neşesi yerinde olacaktı, belki o zaman Dany’yi dinlerdi.

En vahşi yaratıklar khal’ı korkutmuyordu. Yeryüzünde nefes alan hiçbir insandan çekinmiyordu ama deniz bambaşka bir meseleydi. Dothraklar’a göre atların içemediği her su zehirliydi. Okyanusların gri yeşil kabarık suları onları batıl bir tiksintiyle dolduruyordu. Drogo en cesur, en gözü kara, en güçlü at efendisiydi ama konu deniz olunca değil. Dany onu bir gemiye bindirmenin bir yolunu bulabilseydi...

Khal ve kansüvarileri sırtlarında yaylarıyla yola çıktıklarında Dany hizmetçilerini çağırdı. Kendisini öyle şişman ve hantal hissediyordu ki, eskiden etrafında dört dönen hizmetçilerin varlığı onu son derece rahatsız ederken, şimdi güçlü kolları ve hünerli ellerinden gelen her türlü yardımı memnuniyetle karşılıyordu. Onu ovalayıp temizlediler ve uçuşan, bol, ipek bir elbise giydirdiler. Doreah saçlarını tararken Jhiqui’yi Sör Jorah Mormont’u bulması için gönderdi.

Şövalye hemen geldi. At kılından yapılmış binici pantolonu ve boyalı deri yelek giyiyordu. Bir süvariye benzemişti. Geniş göğsü ve kaslı kolları sık siyah kıllarla kaplıydı. “Prensesim, emriniz nedir?”

“Kocamla konuşmalısınız,” dedi Dany. “Dünyanın tepesine çıkacak aygırın dünyadaki bütün topraklara sahip olacağını ve zehirli suyu geçmesine gerek olmadığını söylüyor. Rhaego doğduktan sonra khalasar’ıyla birlikte doğuya gidip Yeşim Denizi’nin çevresindeki toprakları ele geçirecekmiş.”

Şövalye düşünceli görünüyordu. “Khal, Yedi Krallık’ı hiç görmedi,” dedi. “Onun için hiçbir şey ifade etmiyor. Ara sıra oralar hakkında düşünüyorsa bile, fırtınalı denizlerin ortasında kayalara tutunmuş, Lorath ya da Lys gibi küçücük şehirler olduğunu varsayıyordur. Doğunun zenginlikleri ona çok daha cazip geliyor.”

“Ama batıya gitmeli,” dedi Dany umutsuzca. “Lütfen anlamasını sağlayın.” Dany de Yedi Krallık’ı hiç görmemişti ama ağabeyinin anlattığı hikâyeler sayesinde hepsini avucunun içi gibi biliyordu sanki. Viserys belki bin kez Dany’yi oralara götüreceğine söz vermişti ama sözleri de onunla birlikte ölmüştü.

“Dothraklar her şeyi kendi sebepleriyle, kendilerine uygun gördükleri zamanda yaparlar,” dedi şövalye. “Sabırlı olun prenses. Ağabeyinizin düştüğü yanlışa düşmeyin. Eve döneceğiz, size söz veriyorum.”

Ev? Bu kelime Dany’yi hüzünlendiriyordu. Sör Jorah’ın Ayı Adası vardı. Peki Dany için ev neresiydi? Birkaç hikâye, aklına dua gibi yazılmış birkaç isim, kırmızı bir kapının gittikçe silikleşen hayali... Vaes Dothrak sonsuza dek evi miydi artık? Dosh khaleen kocakarılarına baktığında kendi geleceğine mi bakıyordu yoksa?

Sör Jorah yüzündeki hüznü görmüş olmalıydı. “Dün gece devasa bir kervan geldi Khaleesi. Tam dört yüz at, Tüccar Kaptan Byan Votyris kumandasında, Norvos ve Qohor’dan dolaşarak Pentos’tan gelmişler. Belki Illyrio mektup göndermiştir. Batı Pazarı’na gitmek ister misiniz?”

Dany hareketlendi. “Evet isterim,” dedi. Bir kervan şehre geldiğinde pazar canlanıyordu. Adamların bu sefer hangi hazinelerle geldiği asla tahmin edilemezdi ve Özgür Şehirler’de olduğu gibi Valyria dilinde konuşan insanları duymak Dany’ye iyi geliyordu. “Irri, bana bir tahtırevan hazırlat.”

“Khas’ınıza haber vereyim,” dedi Sör Jorah çekilirken.

Drogo onunla birlikte olsaydı Dany gümüş atına binerdi. Dothraklı kadınlar neredeyse doğurdukları ana kadar at üstünden inmiyordu ve Dany de kocasına zayıf görünmek istemiyordu ama hazır khal avdayken, bir tahtırevanın yumuşak minderlerine uzanıp kırmızı ipek perdeler sayesinde güneşten korunarak Vaes Dothrak’ta dolaşmak hiç fena olmazdı. Sör Jorah da atını eyerledi. Khas’tan dört genç savaşçı ve Dany’nin hizmetçileriyle birlikte tahtırevanın hemen yanında at sürdü.

Hava bulutsuz ve sıcaktı. Gökyüzü masmaviydi. Rüzgâr estiğinde yoğun çimen ve toprak kokusu burnunu dolduruyordu. Tahtırevan çalıntı anıtların önünden geçerken gölgelere girip çıkıyordu. Dany sallanarak ölü kahramanların ve unutulmuş kralların yüzlerini inceliyordu; yanıp küle dönmüş şehirlerin tanrılarının dualara yanıt verip vermeyeceğini merak etti.

Eğer ben ejderhanın kanından olmasaydım burası benim evim olabilirdi, diye düşündü hüzünle. O khaleesi idi, güçlü bir kocası ve hızlı bir atı vardı. Etrafında pervane olan hizmetçilere, onun güvenliği için canını verecek savaşçılara, yaşlandığında dosh khaleen’de onu bekleyen itibarlı bir mevkiye sahipti... ve bir gün dünyaya hükmedecek bir oğlan taşıyordu karnında. Bütün bunlar herhangi bir kadın için yeterli olabilirdi... ama ejderha için değil. Viserys ölünce sadece Dany kalmıştı. O tek ejderhaydı. O kralların ve fatihlerin tohumundandı. Karnındaki çocuk da öyleydi. Bunu asla unutmamalıydı.

Batı Pazarı kerpiç evlerle, hayvan kümesleriyle ve kireç sıvalı meyhanelerle çevrilmiş, kare şeklinde çok geniş bir alandı. Yerden yükselen kapılı tepecikler, toprağın derinliklerinden yeryüzüne çıkmaya çalışan yaratıkların hörgüçleri gibi görünüyor, esneyen kara ağızları aşağıdaki mağaramsı serin mahzenlere açılıyordu. Pazarın içi, sıra sıra dizilmiş tezgâhlar ve yamuk yumuk koridorlardan oluşan bir labirente benziyordu.

Pazar yerine vardıklarında yüz civarı tüccar, getirdikleri malları kervandan indirip tezgâhlara yerleştirmekle meşguldü. Bütün kalabalığa ve harekete rağmen Dany’nin Pentos ve diğer Özgür Şehirler’de gördüğü tıklım tıklım pazar yerleriyle kıyaslandığında Batı Pazarı suskun ve terk edilmiş görünüyordu. Tüccarlar, Vaes Dothrak’a doğudan ve batıdan geliyorlardı ama amaçlarının getirdikleri malları satmaktan çok takas etmek olduğunu anlatmıştı Sör Jorah. Kutsal şehrin huzurunu bozmadıkları, Dağların Anası’na ya da Dünyanın Rahmi’ne saygısızlık etmedikleri ve dosh khaleen’i geleneksel hediyeler olan tuz, tohum ve gümüşle onurlandırdıkları sürece, tüccarların güven içinde gelip gitmelerine izin veriliyordu. Dothraklar alışveriş işini tam manasıyla kavrayamıyorlardı.

Dany, bütün o tuhaf kokuları, sesleri ve görüntüsüyle Doğu Pazarı’nı seviyordu. Çoğu sabahını orada, ağaç yumurtası, keçiboynuzu ve yeşil fasulye kemirerek, büyücülerin ulumaya benzeyen şarkılarını dinleyerek, gümüş kafeslere kapatılmış mantikorları, dev gri filleri ve Jogos Nhai’den getirilen siyah çizgili beyaz atları izleyerek geçiriyordu. İnsanları seyretmekten de hoşlanıyordu: Siyah ve sessiz Asshailileri; uzun ve solgun Qarthlıları; parlak gözlü ve maymun kuyruğuna benzeyen şapkalarıyla Yi Ti’den gelen insanları; burunlarında, göğüs uçlarında demir halkalar, yanaklarında yakutlar olan Bayasabhadlı, Shamyrianalı ve Kayakayanayalı savaşçı bakireleri; göğüsleri, kolları, bacakları dövmelerle dolu, yüzleri maskelerin ardında gizli, ürkütücü Gölge Adamlar’ı. Doğu Pazarı Dany için sihir ve sırlarla dolu bir yerdi.

Batı Pazarı ise ev gibi kokuyordu.

Irri ve Jhiqui tahtırevandan inmesine yardım ederlerken havayı kokladı; hissettiği keskin biber ve sarımsak kokusu, Dany’ye uzun zaman önce Tyrosh ve Myr’de geçen günlerini hatırlatıp gülümsetti. Ardından Lys’in çarpıcı derecede tatlı parfüm kokularını aldı. Zarif Myr dantelleri ve renk renk enfes yünleri taşıyan köleleri gördü. Kervan nöbetçileri bakır miğferleri, sarı pamuktan örülmüş dize gelen tunikleri ve deri kemerlerinden sarkan boş kılıç kınlarıyla birlikte koridorların arasında geziniyorlardı. Bir tezgâhın arkasında, üzeri altın ve gümüş desenlerle süslenmiş çelik göğüs plakası olan ve miğferine masal yaratıkları işlenmiş bir zırh sergileniyordu. Hemen yan tezgâhtaki oldukça genç kadın, Lannis Limanı’ndan getirdiği altın işlerini, yüzükleri, broşları, önden bağlamalı kolyeleri ve son derece titizlikle işlenmiş madalyonları satıyordu. Kadının tezgâhını iri bir hadım koruyordu. Kadife kıyafetleri ter lekeleriyle kaplanmış kel ve dilsiz hadım tezgâha yaklaşanları korkutucu bakışlarıyla süzüyordu. Koridorun sonunda, Yi Ti’den gelmiş şişman bir kumaş taciri, Pentoslu bir adamla yeşil boya kumaşı üstüne sıkı bir pazarlık yapıyordu. Yi Tili kafasını öne arkaya sallarken şapkasının maymun kuyruğu da kafasıyla birlikte gidip geliyordu.

Tezgâhların arasındaki gölgelik koridorda yürürken, “Küçük bir kızken pazar yerinde oyun oynamaya bayılırdım,” dedi Dany, Sör Jorah’a. “Çok canlıydı oralar. Bütün o bağrışan, kahkaha atan insanlar, göz kamaştıran güzel eşyalar... gerçi bir şey satın alacak sikkemiz olmazdı ama... ara sıra bir sosis ya da ballı parmak... Yedi Krallık’ta ballı parmak var mı? Tyrosh’ta pişirilenlerden?”

“Çörek mi? Bilemiyorum prensesim.” Şövalye eğildi, “Bana az bir zaman için müsaade ederseniz, gidip kaptanı bulayım ve mektup var mı öğreneyim.”

“Pekâlâ. Ben de bulmanıza yardım edeyim.”

“Sizin yorulmanıza hiç gerek yok,” dedi Sör Jorah. Sabırsızca gözlerini kaçırdı. “Siz pazarın keyfini çıkarın. İşimi bitirir bitirmez size katılacağım.”

Kalabalığın arasında aceleyle yürüyen şövalyeye bakarken, garip, diye düşündü Dany. Neden onunla gitmesini istemediğini anlayamamıştı. Kaptanla konuştuktan sonra bir kadın bulmak istiyordu belki. Fahişelerin bu kervanlarda yolculuk ettiğini biliyordu. Bazı adamlar çiftleşme konusunda tuhaf şekilde utangaç oluyorlardı. Omuz silkti. “Gelin,” dedi diğerlerine.

Dany pazardaki gezisine kaldığı yerden devam edince hizmetçileri de peşine takılıp onu takip etti. “Ah, şuna bak,” diye seslendi Doreah’a. Bir taş ocağının üstünde et ve soğan kızartan ufak bir kadının tezgâhını işaret ederek, “İşte bahsettiğim sosis çeşidi buydu,” dedi. “Bol bol acı biber ve sarımsak kullanarak pişiriyorlar.” Yaptığı keşiften çok mutlu olmuştu, diğerlerinin de sosis yerken ona katılmalarında ısrar etti. Hizmetçileri sırıtıp kıkırdayarak sosisleri kurt gibi midelerine indirdiler ama khas’ın gençleri eti koklayıp şüpheyle inceliyordu. Birkaç lokma yedikten sonra, “Bunlar benim hatırladıklarımdan farklılar,” dedi Dany.

“Pentos’ta sosisleri domuz etinden yapıyorum,” diye yanıtladı yaşlı kadın. “Ama bütün domuzlarım Dothrak denizinde öldü Khaleesi. O yüzden at eti kullandım fakat baharatı aynıdır.”

“Ah,” dedi Dany hayal kırıklığıyla ama Quaro sosisten çok memnun kalmış gibiydi, bir tane daha istedi. Rakharo onu geçmek zorundaydı ve gürültülü bir geğirmeyle üçüncüsünü de aldı. Dany kıkırdadı.

“Drogo, ağabeyiniz Khal Rhaggat’a taç giydirdikten sonra hiç gülmemiştiniz Khaleesi, sizi yine gülerken görmek güzel,” dedi Irri.

Dany utangaç bir şekilde gülümsedi. Tekrar gülümsemek tatlıydı gerçekten. Küçük bir kız gibi hissetmişti kendini.

Sabahın yarısını pazarda gezinerek geçirdiler. Dany, Yaz Adaları’ndan getirilmiş kuş tüyü bir pelerin görüp beğendi ve pelerini ona hediye ettiler. Hediye karşılığında kemerinden çıkardığı gümüş bir madalyonu tüccara verdi. Dothraklar alışveriş meselesini böyle hallediyorlardı. Bir kuş satıcısı kırmızı yeşil bir papağana Dany’nin adını söylemeyi öğretti. Dany yine güldü ama kuşu almayı reddetti. Khalasar’da kırmızı yeşil bir papağanla ne yapabilirdi ki? Ama ona çocukluğunu hatırlatan kokulu yağ ve parfümlerden onlarca şişe aldı. Kırmızı kapılı büyük evi bir kez daha görebilmesi için gözlerini kapatıp onları koklaması yeterliydi. Doreah, bir sihirbazın tezgâhındaki doğurganlık muskasına uzun uzun bakınca muskayı aldı ve hizmetçisine hediye etti. Irri ve Jhiqui için de hediye bulması gerektiğini düşündü.

Köşeyi döndüklerinde, yüksük büyüklüğündeki kadehlerle şaraplarını tattıran bir şarap tüccarının tezgâhını gördüler. Adam, “Tatlı kırmızılar,” diye bağırıyordu kusursuzca konuştuğu Dothrak dilinde. “Lys, Volantis ve Arbor’dan gelen tatlı kırmızılarım var. Lys’ten beyazlarım var. Tyrosh’tan armut konyağı, ateş şarabı, biber şarabı, Myr. Dumanböğürtleni’nin solgun yeşil nektarları. Andalish ekşileri. Hepsi burda, hepsi burda.” Ufak tefek, ince, yakışıklı bir adamdı. Sarı saçları tam Lys tarzına uygun olarak kıvrılmış ve parfümlenmişti. Dany tezgâhın önünde duraklayınca adam eğildi. “Khaleesi tatmak ister mi? Dorne’dan tatlı kırmızı getirdim leydim. Eriklerin, vişnelerin ve koyu meşelerin şarkısını söylüyor. Bir fıçı, bir kadeh, bir yudum? Tadına bir kez bakın, çocuğunuza benim adımı vereceksiniz.”

Dany gülümsedi. “Oğlumun bir adı var ama yine de yaz şarabını tadacağım,” dedi Valyria dilinde, Özgür Şehirler’de kullanılan aksanla. Aradan geçen bunca zamandan sonra kelimeler diline garip gelmişti. “Sadece tadımlık lütfen.”

Üstündeki kıyafetler, yağlanıp örülmüş saçları ve güneşte bronzlaşmış cildi yüzünden tüccar onu Dothraklı sanmış olmalıydı. Konuştuğunda adam şaşkınlık içinde bakakalmıştı. “Leydim, siz... Tyroshlu... olabilir misiniz?”

“Dilim Tyroshlu, kılığım Dothraklı ama ben Batıdiyar’dan, Gün Batımı Krallıkları’ndanım,” diye yanıtladı Dany.

Doreah öne çıktı. “Atlı adamların khaleesi’si, Yedi Krallık Prensesi, Targaryen Hanedanı’ndan Daenerys Fırtınadadoğan’la konuşma onuruna nail oldunuz,” dedi.

Şarap tüccarı tek dizinin üstüne çöküp başını eğdi, “Prensesim.”

“Kalkın,” diye emretti Dany. “Şu bahsettiğiniz şarabı tatmak istiyorum.”

Adam kalktı. “Bu Dorne sirkesi bir prensese göre değil. Arbor’dan sek kırmızım var. Taze, nefis. Lütfen size bir fıçı hediye etmeme izin verin.”

Khal Drogo, Özgür Şehirler’e yaptığı ziyaretlerde üstün bir şarap zevki geliştirmişti. Böyle nadir bir şarabın onu çok memnun edeceğini biliyordu Dany. “Beni onurlandırmış olursunuz sör,” dedi adama tatlı bir mırıldanmayla.

“Onur bana aittir.” Adam tezgâhın arkasından küçük bir meşe fıçı çıkardı. Fıçının üzerinde yakılarak işlenmiş bir salkım üzüm motifi vardı. “Redwyne Hanedanı’nın arması,” dedi adam. “Arbor’dan. Bundan daha iyi bir şarap yok.”

“Khal Drogo ile birlikte içeceğiz. Aggo, fıçıyı tahtırevanıma götür lütfen.” Dothraklı genç şarap fıçısını götürürken şarap tüccarının gözleri parlıyordu.

Sör Jorah’ın, “Hayır. Aggo, fıçıyı yere bırak,” diyen sesini duyana kadar şövalyenin geri döndüğünün farkına varmamıştı Dany.

Aggo, Dany’ye baktı. Dany tereddüt ederek başıyla onayladı. “Sör Jorah, bir terslik mi var?”

“Canım çekti. Şarapçı, aç şu fıçıyı.”

Satıcı yüzünü buruşturdu. “Bu şarap khaleesi’ye layık. Sizin zevkinize göre değil sör,” dedi.

Sör Jorah tezgâha iyice yanaştı. “Eğer açmazsan fıçıyı kafanda kırıp ben açacağım.” Kutsal şehirde silah taşıyamıyordu ama eklemleri kılla kaplı, güçlü, sert ve büyük elleri yeterince tehlikeliydi. Şarap tüccarı bir an tereddüt ettikten sonra fıçının tıpa kapağını bir çekiçle kırdı.

“Doldur,” diye emretti Sör Jorah. Dany’nin khas’ından dört genç savaşçı, çatık kaşları ve koyu badem gözleriyle şövalyeye bakıyorlardı.

“Böyle zengin bir şarabı nefes aldırmadan içmek bir suç,” diye karşılık verdi şarap tüccarı adam. Çekici hâlâ yerine bırakmamıştı.

Jhogo’nun eli kamçısına gitti ama Dany koluna dokunarak delikanlıyı durdurdu. “Sör Jorah’ın istediğini yapın,” dedi. İnsanlar durup onları izlemeye başlamıştı.

Şarap tüccarı sıkıntılı bir ifadeyle Dany’ye baktı ve, “Prenses nasıl emrederse,” dedi. Fıçıyı yerden kaldırmak için çekici bir kenara bıraktı. Yüksük büyüklüğündeki tatma kadehlerine şarap doldurdu. Şarabı o kadar özenli boşalttı ki bir damlası bile kadehlerin dışına dökülmedi.

Sör Jorah kadehi kaldırıp kokladı. Yüzü asıktı.

“Güzel, değil mi?” dedi şarap tüccarı. “Meyvenin kokusunu alabiliyor musunuz sör? Arbor esansı. Şunun tadına bakın ve dilinize değen en zengin, en iyi şarap olmadığını söyleyin lordum.”

Sör Jorah kadehi adama uzattı. “Önce siz tadın,” dedi.

“Ben mi?” diyerek güldü adam. “Ben bu nadir şarabı içmeye layık biri değilim lordum. Hem, kendi malını içen bir şarap tüccarı zavallıdır.” Gülümsemesi samimi gibiydi ama Dany adamın alnında biriken ter damlalarını görebiliyordu.

“İçeceksin,” dedi Dany sertçe. “Kadehi hemen kafana dik yoksa Sör Jorah bütün fıçıyı ağzından içeri boşaltabilsin diye seni yere yatırmalarını emrederim.”

Şarap satıcısı omuz silkti, kadehe uzandı... ama kadeh yerine fıçıyı kaptı ve iki eliyle birden Dany’ye fırlattı. Sör Jorah fıçı çarpmasın diye Dany’yi itti. Şarap fıçısı omzuna çarpıp yere düştü ve paramparça oldu. Dany tökezleyerek dengesini kaybetti. “Hayır!” diye bağırıp ellerinin üstüne düşmek için kollarını uzattığında Doreah onu yakaladı ve geri itti. Böylece karnının değil bacaklarının üstüne düştü Dany.

Tüccar tezgâhın üstüne zıplayarak Aggo’yla Rakharo’nun arasından geçmek için hareketlendi. Quaro, arakh’ına uzandı ama silahı belinde değildi. Tam o anda, şarap satıcısı Quaro’yu iterek tezgâhların arasından aşağı doğru koşmaya başladı. Dany, Jhogo’nun kamçısının sesini duydu ve deri kayışın kıvrılarak tüccarın bacağını yakaladığını gördü. Adam yüzüstü toprağa yuvarlandı.

Bir düzine kervan nöbetçisi koşarak geldi. Yanlarında efendileri Norvoslu Tüccar Kaptan Byan Votyris de vardı. Kaptan eski deri gibi cildi ve kulaklarına kadar uzanan bıyıkları olan ufak tefek bir adamdı. Tek kelime bile edilmeden neler olduğunu anlamış gibi görünüyordu. Yerdeki şarap tüccarını göstererek, “Bu sefil adamı götürün, khal’ı bekleme keyfi yaşasın,” diye emretti. İki nöbetçi tüccarı ayağa kaldırdı. “Bütün mallarını da size hediye ediyorum prenses,” dedi Dany’ye. “Pişmanlığımızın küçük bir göstergesi.”

Doreah ve Jhiqui, Dany’nin ayağa kalkmasına yardım etti. Kırık fıçıdan dökülen zehirli şarap toprağa yayılıyordu. Dany titreyerek, “Nasıl bildiniz?” diye sordu Sör Jorah’a. “Nasıl?”

“Adama kadehi uzatana kadar bilmiyordum Khaleesi,” dedi şövalye. “Öncesinde de Illyrio’nun mektubunu okudum. Korktum.” Gözleri pazar yerindeki yabancıların yüzlerinde dolaştı. “Gelin, bunları burada konuşmayalım.”

Geri dönerlerken Dany ağlamak üzereydi. Ağzında o çok iyi bildiği tat vardı: Korku. Yıllarca Viserys’ten korkarak yaşamıştı. Bu ondan da beterdi. Artık sadece kendisi için korkmuyordu, bebeği de vardı. Oğlu onun korkusunu hissetmiş olmalıydı, karnının içinde huzursuzca hareket ediyordu. Dany ona uzanabilmeyi, dokunabilmeyi, onu sakinleştirebilmeyi istiyordu. Karnını okşadı. “Sen ejderhanın kanısın küçüğüm,” diye fısıldadı tahtırevan sallanarak ilerlerken. “Sen ejderhanın kanısın. Ejderha korkmaz.”

Kapılı küçük tepeciğin altı Dany’nin Vaes Dothrak’taki eviydi. Sör Jorah dışında herkesin gitmesini emretti. Minderlere uzanırken sordu, “Söyleyin bana, İşgalci miydi?”

“Evet.” Şövalye katlanmış bir parşömen çıkardı. “Yargıç Illyrio’dan Viserys’e yazılmış bir mektup. Robert Baratheon sizin ve ağabeyinizin öldürülmesi karşılığında toprak ve unvan verecekmiş.”

“Ağabeyime mi?” Hıçkırması yarı kahkaha gibiydi. “Henüz haberi yok değil mi? İşgalci’nin toprakları ve unvanları Drogo’ya vermesi gerekecek.” Bu sefer kahkahası yarı hıçkırma gibiydi. Korumak istermiş gibi kendine sarıldı. “Ve ben, dediniz. Sadece ben mi?”

“Siz ve bebek.”

“Hayır. Oğlumu benden alamaz.” Ağlamayacaktı. Karar vermişti. Korkuyla titremeyecekti. İşgalci şimdi ejderhayı uyandırdı, dedi kendi kendine... ve gözleri, kadife yuvalarında dinlenen ejderha yumurtalarına gitti. Üzerlerindeki yeşil, kızıl, altın pulcukların ışıltıları, havada yüzerek yumurtaların etrafında dönüp duruyordu. Tıpkı bir kralın etrafında dolanan nedimler gibi.

Onu ele geçiren delilik korkuyla doğmuş olmaktan mı kaynaklanıyordu? Yoksa kanında tuhaf bir bilgelik mi gömülüydü? Dany anlayamıyordu. Kendi sesinin, “Sör Jorah, sobayı yakın,” dediğini duydu.

“Khaleesi?” Şövalye ona endişeyle bakıyordu. “Hava çok sıcak. Emin misiniz?”

Daha önce hiç bu kadar emin olmamıştı. “Evet. Biraz üşüdüm. Sobayı yakın.”

Şövalye reverans yaptı. “Nasıl emrederseniz.”

Kömürler tutuştuğunda Sör Jorah’ı gönderdi. Sadece yanıp çatlayacak. O kadar güzel ki. Eğer mahvolursa Sör Jorah bana aptal diyecek. Ama yine de... Ama yine de...

İki eliyle birden taşıdığı yumurtayı ateşin içine koydu ve közlerin ortasına itti. Yumurta ısıyı içtikçe üzerindeki pullar parlıyordu sanki. Alevler küçük kırmızı dilleriyle taşı yalıyordu. Diğer iki yumurtayı da siyah olanın yanına, közlerin arasına yerleştirdi. Sobadan uzaklaştığında boğazındaki nefesi bile titriyordu.

Kömürler kül olana kadar izledi. Yükselen kıvılcımlar bacadan dışarı çıkıp gitti. Isı dalgalar halinde yumurtaların pürüzsüz yüzeyinde gezindi. Ve hepsi buydu.

Ağabeyin Rhaegar son ejderhaydı, demişti Sör Jorah. Dany üzüntüyle yumurtalara baktı. Ne bekliyordu ki? Bunlar binlerce yıl önce canlıydı ama şimdi güzel birer taştı sadece. Ejderhalar çıkmayacaktı. Bir ejderha hava ve ateş demekti. Canlı et demekti, ölü taş değil.

Khal Drogo döndüğünde soba yine soğuktu. Drogo’nun arkasından gelen Cohollo’nun atına büyük beyaz bir aslan yüklenmişti. Gökyüzünde yıldızlar görünmeye başlamıştı. Khal aygırından aşağı atladı. Hrakkar’ın pençe darbeleriyle yaralanmış bacağını gösterirken kahkaha atıyordu. “Sana onun postundan bir pelerin yaptıracağım ay ışığım,” dedi Dany’ye.

Dany o sabah pazarda olanları anlattığında kahkaha kesildi. Khal Drogo sessizliğe gömüldü.

“Bu zehirci ilkti ama son olmayacak,” diye uyardı Sör Jorah. “Bir adam lordluk unvanı için çok şeyini tehlikeye atabilir.”

Drogo bir süre sessizliğini korudu. “Bu zehir satıcısı ay ışığımdan kaçtı. Peşinden koşması onun için daha iyi olurdu. Koşacak. Jhogo, Andal Jorah, sürümden hangi atı isterseniz seçin, sizindir. Benim kızılımı ve ay ışığımın gümüşünü bırakın, hangisini isterseniz seçin. Yaptıklarınız için size hediyemdir.

Ve Drogo’nun oğlu Rhaego, dünyanın tepesine çıkacak aygır. Onun için de bir hediyem var. Ona, annesinin babasına ait demir koltuğu vereceğim. Ona Yedi Krallık’ı vereceğim. Ben, Drogo, khal, bunu yapacağım.”

Sesi yükseldi ve gökyüzüne çıktı. “Khalasar’ı alıp batıya, dünyanın bittiği yere gideceğim. Daha önce hiçbir khal’ın yapmadığını yapacak, ahşap atların üstünde tuzlu kara denizi geçeceğim. Demir giysili adamları öldürecek, taştan evlerini yerle bir edeceğim. Kadınlarına tecavüz edip çocuklarını köle yapacağım ve onların kırık dökük tanrılarını Dağların Anası’nın önünde diz çöktürmek için Vaes Dothrak’a getireceğim. Ben, Bharbo’nun oğlu Drogo, yemin ediyorum. Dağların Anası’nın önünde, yukarıdaki yıldızların şahitliğinde, yemin ediyorum.”

Drogo’nun khalasar’ı iki gün sonra Vaes Dothrak’tan ayrıldı. Güneybatıya doğru çılgınca at sürüyorlardı. Başlarında kızıl aygırının üstündeki Khal Drogo vardı. Gümüşünün sırtındaki Daenerys kocasının yanında yol alıyordu. Şarap satıcısı elleri ve boynu prangalanmış halde, yalın ayak arkalarında koşuyordu. Zincirleri Dany’nin gümüşüne bağlıydı. Dany atını sürdükçe peşinden koşuyordu. Çıplak ayak. Tökezleye tökezleye. Ona hiç zarar gelmeyecekti... koşabildiği sürece.

Catelyn

Sancaklar net olarak göremeyeceği kadar uzaktaydı ama ancak Starklar’ın gri kadim kurdu olabilecek kar beyazı zemin üzerindeki koyu şekil çöken sise rağmen seçiliyordu. Catelyn onları kendi gözleriyle gördüğünde atının dizginlerini çekti ve başını şükranla öne eğdi. Tanrılar iyiydi. Geç kalmamıştı.

“Bizim gelişimizi bekliyorlar leydim,” dedi Sör Wylis Manderly. “Lord babamın söz verdiği gibi.”

“Onları daha fazla bekletmeyelim sör.” Sör Brynden Tully atını mahmuzladı ve sancaklara doğru hızla koşturmaya başladı. Catelyn hemen yanında atını sürüyordu.

Sör Wylis ve kardeşi Sör Wendel, yirmi küsur şövalye, bir o kadar yaver, iki yüz mızraklı süvari, hürsüvariler, kılıçlı adamlar ve ellerinde uzun oklar, çatallar, mızraklar taşıyan piyadelerden oluşan yaklaşık bin beş yüz adamın liderliğini yaparak Catelyn’le amcasını takip ediyorlardı. Lord Wyman, Beyaz Liman’ın savunmasını kontrol etmek için geride kalmıştı. Yaklaşık altmış yaşındaki adam atına rahatça binemeyecek kadar tıknazlaşmıştı. Catelyn’in gemisini karşıladığında, “Bir savaş daha göreceğimi bilseydim daha az yılan balığı yerdim,” demişti iki eliyle karnına vurarak. Parmakları sosis gibi kalındı. “Oğullarım sizi sağ salim oğlunuza götürecek, şüpheniz olmasın.”

Oğullarının ikisi de Catelyn’den büyüktü. Babalarına bu kadar çok çekmemiş olmalarını dilerdi Catelyn. Sör Wylis’in de kendi atına binemeyecek kadar şişman olmasına çok az kalmıştı. Catelyn daha genç olan Sör Wendel’ın gördüğü en şişman adam olduğunu söyleyebilirdi, tabii önce şövalyenin babası ve ağabeyiyle tanışmasaydı. Wylis sessiz ve resmiydi. Wendel gürültücü ve girişken. İkisinin de çok gösterişli pala bıyıkları vardı ve kafaları bir bebeğin poposu kadar keldi. Yemek lekeleriyle mahvolmamış tek kıyafetleri yok gibiydi. Catelyn her iki adamı da yeterince seviyordu. Babalarının söz verdiği gibi onu Robb’a getirmişlerdi. Gerisi önemli değildi.

Oğlunun doğuya bile gözcüler göndermiş olması Catelyn’i memnun etmişti. Lannisterlar gelecekse güneyden geleceklerdi ama Robb’un dikkatli davranması iyiydi. Oğlum savaşa giden bir ordunun başında, diye düşündü inanmakta hâlâ zorlanarak. Kışyarı ve Robb için çok endişeleniyordu ama bir yandan da gurur duyduğunu inkâr edemezdi. Robb sadece bir yıl önce küçük bir çocuktu. Peki şimdi neydi? Merak ediyordu.

Gözcü süvariler Manderly sancaklarını –mavi yeşil denizden yükselen, elinde üç dişli mızrak tutan beyaz bir balıkadam– gördüler ve dostça selamladılar. Catelyn ve beraberindekileri kamp kurabilecek kadar kuru, yüksek bir alana götürdüler. Sör Wylis adamlarına dur emri verdi ve ateşlerin yakıldığından, atların bakımlarının yapıldığından emin olmak için geride kaldı. Sör Wendel bağlı bulunduğu lorda saygılarını sunmak amacıyla Catelyn ve amcasıyla birlikte ilerlemeye devam etti.

İlerledikleri zemin nemli ve yumuşaktı. Dumanlı bataklık kömürü ateşlerinin, sıra sıra atların, ekmek ve tuzlu et yüklü at arabalarının arasında atlarını sürerlerken hayvanların toynaklarının altında ezilen toprak hafifçe kayıyordu. Araziden daha yüksekte kalan bir kaya katmanının üstünde, duvarları gemi yelkeni bezinden yapılmış bir lord çadırının yanından geçtiler. Catelyn armayı tanıdı. Hornwoodlar’ın koyu turuncu zemin üzerindeki kahverengi yaban geyiği.

Catelyn sislerin arasından karşıdaki Moat Cailin kulelerini gördü... ya da kulelerden geri kalanları. Bir zamanlar Kışyarı’nın duvarları kadar yüksek olan perde duvarların devasa büyüklükteki siyah lav taşı blokları, oyuncak ahşap küpler gibi devrilmiş, yumuşak çamurlu toprağa gömülmüştü. Bin yıldır çürüyen ahşap iç kaleden geriye, bir zamanlar orada olduğunu hatırlatan bir kütük parçası kalmıştı. İlk İnsanlar’ın büyük kalesinden kalanların hepsi kırık dökük üç kuleydi... eğer hikâyecilerin anlattıkları doğruysa onlar da yirmi kuleden geri kalanlardı zaten.

Kapı Kulesi fena durumda değilmiş gibi görünüyordu. Hatta her iki yanında, yaklaşık iki metre boyundaki eski duvarlar gururla dikiliyordu. Bir zamanlar güney ve batı duvarlarının birleştiği yerde çamura batmış Ayyaş Kulesi, bir mide dolusu şarabı kusmak üzere olan bir adam gibi öne eğilmişti. Ve efsanelerde söylenildiğine göre, ormanın çocuklarının denizin çekicini istemek için isimsiz tanrıları çağırdığı Çocuklar Kulesi tacının yarısını kaybetmişti. Devasa bir canavar gelmiş, tepesindeki ızgaralı siperlerden büyük bir ısırık alıp çamura tükürmüş gibi görünüyordu. Üç kule de yosun bağladığı için yemyeşildi. Kapı Kulesi’nin kuzey duvarındaki çatlakta, kıvrımlı dalları hayalet derisinden beyaz örtülerle süslenmiş gibi görünen bir ağaç büyüyordu.

Gözlerinin önüne serilen manzarayı görünce, “Tanrılar merhamet edin,” dedi Sör Brynden. “Bu Moat Cailin mi? Burası olsa olsa...”

“...ölüm tuzağı olur,” diyerek tamamladı Catelyn. “Nasıl göründüğünü biliyorum amca. İlk gördüğümde ben de aynı şeyi düşünmüştüm ama Ned bu harabenin göründüğünden daha zorlu olduğunu söylemişti bana. Bu üç kule her yönden gelen bütün yollara hâkim ve düşmanlar ilerlemek için aralarından geçmek mecburiyetinde. Bataklığı geçmenin bir yolu yok. Batıran kumlar, içe çeken çukurlar ve yılanlarla dolu. Kulelere saldırmak isteyen bir ordu bel hizasına kadar kara çamurla ve aslan kertenkeleleriyle dolu hendeği geçmek ve yosun yüzünden iyice kayganlaşmış duvarları aşmak zorunda. Diğer kulelerden atılan ateşli oklarla da mücadele etmeleri gerek.” Zalimce gülümsedi. “Ve gece olduğunda güneyli kanına susamış acımasız hayaletlerin ortaya çıktığı da söylenir.”

Sör Brynden kıkırdadı, “Hatırlat da buralarda fazla oyalanmayayım,” dedi. “Son baktığımda ben de bir güneyliydim.”

Üç kulenin tepesine de sancak direkleri dikilmişti. Ayyaş Kulesi’nde Karstarklar’ın güneş ışıklı sancağı, Starklar’ın kadim kurdunun altında dalgalanıyordu. Çocuklar Kulesi’ne İri Jon’un zincirlere bağlı dev adamı asılmıştı. Kapı Kulesi’nde Stark sancağı tek başına duruyordu. Robb bu kuledeydi. Catelyn, Sör Brynden ve Sör Wendel’la birlikte, yeşil siyah çamurlarla kaplı arazi üstüne kütük ve taş yerleştirerek yapılmış yolda dikkatlice at sürerek kuleye doğru ilerledi.

Oğlunu bataklık kömürü yakılan isli bir şöminenin olduğu esintili salonda, babasının sancak beyleriyle kuşatılmış halde buldu. Robb hararetli bir şekilde İri Jon ve Roose Bolton’la konuşuyordu. Oturduğu büyük taş masanın üstü yığın yığın haritalarla, kâğıtlarla kaplıydı. Annesinin geldiğini görmemişti bile... ama kurdu fark etmişti. Gri canavar şöminenin karşısında uzanıyordu. Catelyn salona girdiğinde kafasını çevirdi ve altın gözleri Catelyn’in gözlerini buldu. Lordlar sırayla sustu. Robb bu ani sessizlik yüzünden başını kâğıtlardan kaldırdığında onu gördü. “Anne?” dedi duygusal bir ses tonuyla.

Catelyn oğluna koşmak, güzel alnını öpmek, zarar gelmesini engellemek için onu sıkı sıkı kollarının arasına alıp saklamak istedi... ama burada, lordlarının gözü önünde yapmaması gerekirdi. Artık yetişkin bir erkek rolüne soyunmuştu ve Catelyn bunu ondan alamazdı. Masa niyetine kullandıkları lav taşı tabakasının diğer ucunda durdu. Ulu kurt ayağa kalktı, yavaş adımlarla yanına geldi. Bir kurttan çok daha iri görünüyordu. Boz Rüzgâr ellerini koklarken, “Sakal bırakmışsın,” dedi Robb’a, Catelyn.

Robb utanmış gibi sakallı çenesini ovuşturdu. “Evet,” dedi. Çenesindeki tüyler saçlarından daha kızıldı.

“Beğendim,” dedi Catelyn. Nazikçe kurdun kafasını okşadı. “Kardeşim Edmure’a benzemişsin.” Boz Rüzgâr oyun oynar gibi hafifçe parmaklarını dişledi ve ateşin karşısındaki yerine geri döndü.

Ulu kurdun ardından selamlamak, saygılarını sunmak, önünde diz çöküp elini alnına koymak için Catelyn’e doğru ilk hareketlenen Sör Helman Tallhart oldu. “Leydi Catelyn, her zamanki gibi çok güzelsiniz. Zor zamanlarda görmekten mutluluk duyulacak bir yüz.” Hemen arkasından Gloverlar geldi. Galbart, Robett, İri Jon Umber ve diğerleri birer birer Catelyn’e saygılarını sundu. Theon Greyjoy sonuncularıydı. “Sizi burada görmeyi beklemiyordum leydim,” dedi diz çökerken.

“Ben de buraya gelmeyi düşünmüyordum,” diyerek cevap verdi Catelyn. “Beyaz Liman’a vardığımda Lord Wyman’dan, Robb’un sancak beylerini çağırdığını öğrenene kadar gelmek gibi bir niyetim yoktu. Oğlunu tanıyorsunuz, Lord Wendel.” Wendel Manderly bir adım öne çıktı ve göbeğinin izin verdiği kadar derin bir reverans yaptı. “Ve benim hizmetime girmek için kız kardeşim Lysa’nın yanındaki görevinden ayrılan amcam Sör Brynden Tully.”

“Karabalık,” dedi Robb. “Bize katıldığınız için teşekkür ederim sör. Sizin cesaretinizde adamlara ihtiyacımız var. Sör Rodrik de seninle birlikte mi anne? Onu özledim.”

“Sör Rodrik, Beyaz Liman’dan kuzeye devam etti. Onu Kale Kumandanı ilan ettim ve biz dönene kadar Kışyarı’nın sorumluluğunu ona bıraktım. Üstat Luwin önemli bir danışman ama savaş sanatlarında deneyimli değil.”

“Bu konuda bir endişeniz olmasın Leydi Stark,” dedi İri Jon kalın sesiyle. “Kışyarı güvende. Kılıçlarımızı Tywin Lannister’ın, çok affedersiniz, bir tarafına sokacağız ve ardından Ned’i almak için Kızıl Kale’ye gideceğiz.”

“Leydim, müsaade ederseniz bir sorum olacak,” dedi Dehşet Kalesi Lordu Roose Bolton. Çok hafif bir sesle konuşmuştu ama buna rağmen diğer bütün adamlar susup onu dinlemeye başlamıştı. Gözleri renksiz denecek kadar soluktu, rahatsız edici bir görüntüsü vardı. “Lord Tywin’in oğlunu tutsak aldığınızı öğrendik. Onu da yanınızda getirdiniz mi? Öyle bir rehineden faydalanabiliriz.”

“Tyrion Lannister tutsağımdı ama artık değil,” demek zorunda kaldı Catelyn. Bu haber şaşkınlık dolu mırıltılardan oluşan bir gürültüyle karşılandı. “Lordlarım, ben de bu durumdan en az sizin kadar rahatsızım. Aptal kız kardeşimin de yardımıyla tanrılar onun özgür bir adam olmasına karar verdi.” Kız kardeşine duyduğu tiksintiyi böylesine açık etmemesi gerektiğini biliyordu ama Kartal Yuvası’ndan ayrılışı tatsız olmuştu. Lord Robert’ı himayesine alıp birkaç yıl için Kışyarı’na götürmeyi teklif etmişti. Diğer çocuklarla birlikte olmanın ona iyi geleceğini söyleme cesaretini göstermişti. Lysa’nın öfkesine şahit olmak korkutucuydu. “İstersen kardeşim ol, oğlumu benden çalmaya kalkışırsan burayı Ay Kapısı’ndan terk edersin.” Bundan sonra söylenecek hiçbir şey kalmamıştı.

Lordlar daha fazla soru sormak için sabırsızlanıyorlardı ama Catelyn elini kaldırdı. “Daha sonra bol bol konuşacağız ama şimdi yol yorgunuyum. Oğlumla yalnız konuşmak istiyorum. Beni mazur göreceğinizden eminim lordlarım.” Adamlara bir seçenek bırakmamıştı. Lord Hornwood başı çekti ve bütün sancak beyleri kalkıp reverans yaparak salondan ayrıldılar. “Sen de Theon,” dedi Greyjoy’un oyalandığını görünce. Greyjoy gülümsedi ve çıktı.

Masada peynir ve bira vardı. Catelyn bir kupa doldurdu, bir yudum aldı, oturdu ve oğluna bakmaya başladı. Son gördüğü halinden daha uzundu. Sakalları yaşından büyük görünmesine sebep oluyordu. “Edmure ilk kez sakal bıraktığında on altı yaşındaydı,” dedi.

“Ben de çok yakında on altı oluyorum,” diye karşılık verdi Robb.

“Ama şu an on beşsin ve bir orduyu yönetiyorsun. Neden korktuğumu anlayabiliyor musun Robb?”

Gözlerinde inatçı bir bakış belirdi. “Başka kimse yoktu.”

“Kimse yok muydu?” dedi Catelyn. “Az önce bu salonda gördüğüm adamlar kimdi? Roose Bolton, Rickard Karstark, Galbart, Robert Glover, İri Jon, Helman Tallhart... Onlardan herhangi birine kumandanlık verebilirdin. Tanrılar aşkına, Theon Greyjoy’u bile gönderebilirdin, benim tercihim olmamasına rağmen.”

“Onlar Stark değil,” dedi Robb.

“Ama onlar yetişkin birer erkek Robb. Savaş görmüş insanlar. Sen daha bir yıl öncesine kadar tahta kılıç savuruyordun.”

Oğlunun gözlerinde parlayan öfkeyi gördü ama öfke yandığı hızla söndü ve bir anda yine o küçük çocuk oldu. “Biliyorum,” dedi kabul etmiş bir ses tonuyla. “Beni... Kışyarı’na geri mi gönderiyorsun?”

Catelyn içini çekti. “Göndermeliyim. Asla ayrılmaman gerekirdi ama gönderemem. Artık olmaz. Çok yol aldın. Sen bir gün bu adamların lordu olacaksın. Şimdi seni, akşam yemeği yemeden odasına gitme cezası almış küçük bir çocuk gibi geri gönderirsem, o gün geldiğinde bunu hatırlayacak ve kahkaha atacaklar. Sana saygı duymaları, hatta senden korkmaları gereken gün gelecek. Kahkaha korkunun ilacıdır. Senin güvende olmanı istememe rağmen sana bu kötülüğü yapmayacağım.”

“Teşekkür ederim anne,” dedi Robb. Sesinin resmi tonu hissettiği rahatlamayı gizleyemiyordu.

Catelyn uzandı ve oğlunun saçına dokundu. “Sen benim ilk çocuğumsun Robb. Sana bakıyorum ve kıpkırmızı bir suratla, ağlayarak dünyaya geldiğin günü hatırlıyorum.”

Robb ayağa kalktı ve şömineye doğru yürüdü. Catelyn’in dokunuşundan rahatsız olduğu açıktı. Boz Rüzgâr başını oğlanın bacaklarına sürttü. “Babamı... biliyor musun?”

“Evet.” Robert’ın ölümü ve Ned’in zindana atılmasıyla ilgili aldığı haberler Catelyn’i ölümüne korkutmuştu ama oğlunun bunu görmesine izin veremezdi. “Beyaz Liman’a çıktığımda Lord Manderly söyledi. Kardeşlerinden bir haber aldın mı?”

“Bir mektup geldi,” dedi Robb ulu kurdun boynunu okşayarak. “Senin için de bir mektup vardı.” Masaya gitti, kâğıt ve harita yığınlarının arasında bulduğu buruşturulmuş bir parşömenle geri döndü. “Bu bana yazdığı mektup. Seninkini getirmek aklıma gelmedi.”

Robb’un ses tonundaki tuhaflık Catelyn’i rahatsız etmişti. Kâğıdı düzeltti ve mektubu okudu. Merakı önce öfkeye, ardından korkuya dönüştü. “Bu Cersei’nin mektubu, kız kardeşinin değil,” dedi okumayı bitirince. “Gerçek mesaj Sansa’nın yazmadıklarında saklı. Bütün mektup Lannisterlar’ın ona ne kadar iyi ve nazik davrandıklarıyla ilgili... ben tehdidin sesini tanırım, fısıltıyla konuşsa bile. Sansa’yı rehine olarak tutuyorlar ve bırakmaya niyetli değiller.”

“Arya’dan bahsetmiyor bile,” dedi Robb kederle.

“Hayır,” diye karşılık verdi Catelyn. Bunun ne anlama gelebileceğini düşünmek istemiyordu. Şimdi değil, burada değil.

“Umuyordum ki... cüce hâlâ sende olsaydı rehine değiş tokuşu...” Robb, Sansa’nın mektubunu aldı ve buruşturdu. Kâğıdın görüntüsünden bunu ilk kez yapmadığı anlaşılıyordu. “Kartal Yuvası’ndan haber var mı? Lysa teyzeme bir mektup yazıp yardım istedim. Lord Arryn’in sancak beylerini çağırdı mı? Vadi’nin şövalyeleri gelip bize katılacak mı?”

“Sadece biri. En iyi olanları. Amcam... ama Brynden Karabalık önce bir Tully elbette. Kız kardeşimin Kanlı Kapı’nın ötesine geçmeye niyeti yok.”

Bu haber Robb’un hiç hoşuna gitmedi. “Anne, biz ne yapacağız? Bütün bu orduyu bir araya topladım. On sekiz bin adam ama hâlâ... emin olamıyorum.” Gözleri parlayarak annesine baktı. O gururlu genç lord bir anda kaybolmuş, yerine bir çocuk gelmişti, çare için annesine sarılan on beş yaşında bir çocuk...

Bu iyi değildi.

“Bu kadar çok korktuğun nedir Robb?” diye sordu Catelyn şefkatle.

“Ben...” İlk damla gözyaşını saklamak için kafasını diğer tarafa çevirdi. “İlerlesek... kazansak bile... Sansa ve babam Lannisterlar’ın elinde. Onları öldürecekler. Öyle değil mi?”

“Böyle düşünmemizi istiyorlar.”

“Blöf yaptıklarını mı düşünüyorsun?”

“Bilmiyorum Robb. Bildiğim tek şey artık seçeneğinin olmadığı. Kral Toprakları’na gidip bağlılık yemini edersen oradan asla ayrılamazsın. Kuyruğunu bacaklarının arasına sıkıştırıp Kışyarı’na geri dönersen lordların sana olan saygısını kaybedersin. Bazıları Lannisterlar’a bile katılabilir. O zaman kraliçeyi korkutan çok az şey kalır ve tutsaklarına her istediğini yapabilir. En iyi seçeneğimiz, tek gerçek seçeneğimiz düşmanı savaş meydanında yenmek. Lord Tywin’i ya da Kral Katili’ni ele geçirebilirsek bir rehine değiş tokuşu söz konusu olur ama meselenin özü bu değil. Yeterince güç sahibi olduğun sürece senden korkacaklar ve babanla kız kardeşin güvende olacak. Cersei savaşın kendi aleyhine ilerlemesi ihtimaline karşı onları sağ tutacak kadar zeki bir kadın.”

“Ya savaş onun aleyhine ilerlemezse anne?” diye sordu Robb. “Ya bizim aleyhimize olursa?”

Catelyn oğlunun elini tuttu. “Robb, senin için gerçeği yumuşatmaya çalışmayacağım. Kaybedersek hiçbirimiz için bir şans kalmayacak. Casterly Kayası’nın kalbinde taştan başka bir şey olmadığı söylenir. Rhaegar’ın çocuklarının kaderini hatırla.”

Genç oğlunun gözlerindeki korkuyu gördü. Ama o gözlerde metanet de vardı. “Öyleyse mağlup olmayacağım,” diye yemin etti.

“Nehir topraklarındaki çatışmalar hakkında bildiklerini anlat bana,” dedi Catelyn. Oğlunun gerçekten hazır olup olmadığını öğrenmek zorundaydı.

“On beş günden daha az bir zaman önce, Altın Diş’in aşağısındaki tepelerde bir çatışma oldu,” dedi Robb. “Edmure dayım geçidi tutmaları için Lord Piper ve Lord Vance’i gönderdi ama Kral Katili tepelerine binip onları bozguna uğratmış. Lord Vance öldürülmüş. Son aldığımız haberlere göre Lord Piper dayıma ve diğer sancak beylerine katılmak için Nehirova’ya doğru kaçıyor ama Kral Katili peşinde. En kötü haber bu değil. Geçitte mücadele devam ettiği sırada Lord Tywin ikinci Lannister ordusunu güneyden dolaştırarak getiriyormuş. Jaime’nin komutasındakinden daha büyük bir ordu.

Babam bunu biliyor olmalıydı, çünkü orduyu karşılamak üzere kralın sancağı altında yürüyen adamlar yollamış. Bir Güney Lordu’na, Lord Erik ya da Lord Derik gibi bir adı var, emir vermiş. Lord, Sör Raymun Darry, birkaç şövalye ve babamın kendi muhafızlarından bir grup adamla yola çıkmış ama her şey bir tuzaktan ibaretmiş. Lord Derik, Kızıl Çatal’ı geçer geçmez Lannisterlar tepelerine binmiş. Kralın sancağı parçalanmış. Şarlatan Kasabası’na doğru geri çekilmeye çalıştıklarında Gregor Clegane onları arkadan sıkıştırmış. Lord Derik ve birkaç kişi daha kaçmış olabilir ama Sör Raymun’ın ve Kışyarı’ndan adamlarımızın öldürüldüğü kesin. Lord Tywin’in Kral Yolu’nu kapattığı ve şu anda Harrenhal üstünden kuzeye doğru ilerlediği söyleniyor. Önüne çıkan her yeri yakıp yıkıyormuş.”

Zalim ve daha da zalimleşiyor, diye düşündü Catelyn. Durum tahmin ettiğinden daha kötüydü. “Onunla burada karşı karşıya gelmeyi mi düşünüyorsun?”

“Eğer buralara kadar gelirse evet ama kimse geleceğini düşünmüyor. Babamın Bozsu Gözcüsü’ndeki dostu Howland Reed’e haber yolladım. Eğer Lannisterlar Boğaz’a çıkarsa, adalılar yolun her adımında onları kılıçtan geçirecek ama Lord Galbart Glover, Lord Tywin’in bunu yapmayacak kadar akıllı olduğunu söylüyor. Roose Bolton da onunla aynı fikirde. Lord Tywin’in Üç Dişli Mızrak’a yakın kalacağını ve Nehirova tek başına kalana kadar Nehir lordlarının kalelerini teker teker alacağını düşünüyorlar. Onunla karşılaşmak için güneye doğru ilerlemeliyiz.”

Robb’un anlattıkları Catelyn’i kemiklerine kadar titretmişti. On beş yaşında bir çocuğun, Lord Tywin ve Jaime Lannister gibi tecrübeli kumandanlara karşı ne kadar şansı olabilirdi ki? “Güneye gitmek akıllıca olur mu? Burada gayet sağlam duruyorsunuz. Eski zamanlarda Moat Cailin’de konuşlanan Kuzey Kralları’nın, kendi kuvvetlerinden on kat kalabalık orduları kolayca yenilgiye uğratabildiği söylenir.”

“Evet ama erzakımız ve malzemelerimiz azalıyor. Burası yaşaması kolay bir arazi değil. Lord Manderly’nin bize katılmasını bekliyorduk. Şimdi oğulları geldiğine göre ilerlememiz gerek.”

Sancak beylerinin, oğlunun sesiyle konuştuğunu fark etmişti. Bu lordların pek çoğunu Ned’le birlikte defalarca Kışyarı’nda sofrasında ağırlamıştı. Her birinin ne çeşit adamlar olduğunu biliyordu. Robb’un bilip bilmediğini merak etti.

Yine de söylediklerinde mantık vardı. Oğlunun topladığı bu ordu Özgür Şehirler’deki sabit ordular ya da maaşlı muhafızlardan kurulmuş birlikler gibi değildi. Çoğu sıradan halkın içinden gelen küçük çiftçiler, balıkçılar, hayvancılar, işçiler, dericiler, hancı çocukları ve tüccarlardı. Aralarında paralı askerler ve yağma peşinde olan hürsüvariler de vardı. Lordları onları çağırdığında gelirlerdi... ama sonsuza dek kalmazlardı. “İlerlemek iyi,” dedi oğluna. “Ama nereye? Ne amaçla? Planın ne?”

Robb tereddüt etti. “İri Jon, Lord Tywin’in önüne çıkarak onu şaşırtmamız gerektiğine inanıyor. Ama Gloverler ve Karstarklar daha sakin davranıp Tywin’in ordusuyla karşılaşmadan Nehirova’ya giderek Kral Katili’ne karşı Sör Edmure dayımın ordusuyla birleşmemiz gerektiğini düşünüyor.” Elini darmadağın kızıl saçlarının arasında gezdirdi. Mutsuz görünüyordu. “Ama Nehirova’ya vardığımızda... emin değilim.”

“Emin ol,” dedi Catelyn oğluna. “Ya da eve dönüp tahta kılıcını yeniden eline al. Roose Bolton ve Rickard Karstark gibi adamların önünde kararsız görünemezsin. Hata yapma Robb. Bu adamlar senin sancak beylerin, arkadaşların değil. Kendini kumandan ilan ettin. Komuta et.”

Robb duyduklarını anlayamıyormuş gibi şaşkın bir ifadeyle annesine baktı. “Dediğin gibi olacak anne.”

“Sana tekrar soruyorum. Planın ne?”

Robb harita yığınının arasından renkleri solmuş ve çiziklerle dolu eski bir deri parçası aldı. Derinin bir ucu sürekli kıvrılmaktan dolayı havaya kalktı. Robb hançerini yukarı kalkan köşenin üstüne koydu. “Her iki planın da kendine göre akıllıca olan tarafları var ama... bak, Lord Tywin’in ordusunun etrafından dolaşmayı denersek onun ve Kral Katili’nin ordusunun arasında sıkışma riskimiz var ve ona saldırırsak... aldığım raporlara göre o benden daha fazla adama ve zırhlı ata sahip. İri Jon, eğer arkadan saldırırsak bunun sorun yaratmayacağı görüşünde. Ama bana sorarsan Tywin Lannister gibi çok zaferler kazanmış bir adamı şaşırtmak o kadar kolay değil.”

“Güzel,” dedi Catelyn. Haritanın üstüne eğilmiş oğlunun sesinde Ned’in yankılarını duyabiliyordu. “Anlatmaya devam et.”

“Ben, Moat Cailin’de çoğu okçu küçük bir kuvvet bırakıp geçide ilerlemeyi tercih ederim. Boğaz’ın aşağısına vardığımızda orduyu ikiye bölerim. Piyadeler, Kral Yolu’ndan aşağı doğru devam ederken süvariler, Yeşil Çatal’ı, İkizler’den geçer.” Haritadaki bir noktayı işaret etti. “Lord Tywin güneye geldiğimizi haber alınca ana ordumuzu karşılamak için kuzeye doğru ilerleyecektir. Böylece süvarilerimiz Nehirova’nın batı yakasına rahatça iner.” Robb oturup arkasına yaslandı. Gülümsemeye cesaret edemiyordu ama annesinin övgüsünü bekler gibi bir hali vardı.

Catelyn kaşlarını çatarak haritaya eğildi. “İkiye böldüğün ordunun arasına nehri koyuyorsun.”

“Ve aynı nehri Jaime Lannister’la Lord Tywin’in arasına da koyuyorum,” dedi Robb hevesle. Sonunda gülümsedi. “Yeşil Çatal’ın üstünde Robert’ın tacı kazandığı yakut geçidinin aşağısında başka geçit yok. Ta İkizler’e kadar. Oradaki köprü Lord Frey’in kontrolünde. Lord Frey, babanın sancak beyi, öyle değil mi?”

Merhum Lord Frey, diye düşündü Catelyn. “Evet öyle,” dedi. “Ama babam ona hiç güvenmezdi ve senin de güvenmemeni tavsiye ederim.”

“Güvenmem,” diye söz verdi Robb. “Peki, ne düşünüyorsun?”

Catelyn kendine rağmen etkilenmişti. Bir Tully gibi görünüyor ama hâlâ babasının oğlu. Ned onu iyi yetiştirmiş, diyordu içinden. “Sen hangi kuvvetin başında olacaksın?”

“Atlıların,” diye cevap verdi bir çırpıda. Yine tıpkı babası gibi. Ned de en tehlikeli görevi kendisi üstlenirdi.

“Ya piyadeler?”

“İri Jon, Lord Tywin’i ezip geçmemiz gerektiğini söyleyip duruyor. Bu onuru ona bırakacağım sanırım.”

Bu ilk hatalı adımı olurdu. Catelyn oğlunun gururunu incitmeden bunu nasıl söyleyebilirdi? “Baban, İri Jon’un tanıdığı en korkusuz adam olduğunu söylemişti bir zamanlar.”

Robb sırıttı. “Boz Rüzgâr iki parmağını koparttı ve adam kahkaha attı. Yani benimle aynı fikirde misin?”

“Baban korkusuz bir adam değildir,” dedi Catelyn. “O cesurdur. İkisi aynı anlama gelmez.”

Robb bir an düşündü. “Lord Tywin ve Kışyarı arasındaki tek şey, doğu kuvveti olacak,” dedi düşünceli bir halde. “Onlar ve burada, Moat’ta bırakacağım okçular. Bu durumda korkusuz bir adama ihtiyacım yok, değil mi?”

“Hayır. Korkusuz birinden çok, soğukkanlı ve feraset sahibi birine ihtiyacın var bence.”

“Roose Bolton,” dedi bir çırpıda. “O adam beni korkutuyor.”

“O halde dua edelim de Tywin Lannister’ı da korkutsun.”

Robb başıyla onayladı ve haritayı katladı. “Gerekli emirleri vereceğim ve seni Kışyarı’na götürecek muhafızları ayarlayacağım.”

Catelyn hem Ned hem de inatçı bir cesarete sahip oğlu için güçlü olmaya zorlamıştı kendini. Umutsuzluğu ve korkuyu giymek istemediği elbiselermiş gibi bir kenara bırakmıştı... ama şimdi görüyordu ki elbiseler çoktan üstüne geçirilmişti.

Gözlerinden aniden boşalan yaşlar etrafı bulanıklaştırırken, “Kışyarı’na gitmiyorum,” dediğini fark etti. “Babam Nehirova’nın duvarlarının arkasında ölüyor olabilir. Kardeşim düşmanlarla kuşatılmış. Onların yanında olmalıyım.”

Tyrion

Kara Kulaklar’dan Cheyk’in kızı Chella, etrafı gözlemek amacıyla önden gitmişti ve yol kavşağındaki ordunun haberini getiren de oydu. “Yaktıkları ateşlere bakılırsa en az yirmi bin kişiler,” dedi. “Kırmızı sancakları var. Altın rengi aslanlı.”

“Baban mı?” diye sordu Bronn.

“Ya da kardeşim Jaime,” diye cevap verdi Tyrion. “Yakında öğreniriz.” Perişan haldeki haydutlardan oluşan ekibine baktı. Taş Kargalar, Ay Kardeşleri, Kara Kulaklar ve Yanık Adamlar’dan oluşan yaklaşık üç yüz kişi, kurmayı düşündüğü ordunun sadece çekirdeğiydi. Daha o anda bile, Gunthor oğlu Gurn diğer klanlardan adam topluyordu. Lord babasının bu deri pelerinli, çalıntı silahlı adamları gördüğünde ne düşüneceğini merak ediyordu. Doğrusunu söylemesi gerekirse kendisi bile ne düşüneceğini bilmiyordu. Onların kumandanı mıydı, yoksa esiri mi? Çoğu zaman her ikisi birdenmiş gibi görünüyordu. “Aşağı tek başıma at sürsem daha iyi olacak,” dedi.

“Tywin oğlu Tyrion için daha iyi olacak,” dedi Ay Kardeşleri adına konuşan Ulf.

Shagga öfkeyle baktı. Onu bu halde görmek ürkütücüydü. “Dolf oğlu Shagga bundan hoşlanmadı. Shagga yarımadamla gidecek. Yarımadam yalan söylüyorsa Shagga onun kafasını uçuracak...”

“...ve keçilere yedirecek, tamam,” dedi Tyrion. “Shagga, sana bir Lannister sözü verdim. Geri döneceğim.”

“Senin sözüne niye güvenelim ki?” diye sordu Chella. Erkek gibi dümdüz, sert, ufak tefek bir kadındı ve aptal değildi. “Alçak toprakların lordları klanlarımıza daha önce de yalan söyledi.”

“Beni kırıyorsun Chella,” dedi Tyrion. “Ben artık dost olduğumuzu düşünüyordum. Ama istediğiniz gibi olsun, benimle gelin. Taş Kargalar adına Shagga ve Conn, Ay Kardeşleri adına Ulf, Yanık Adamlar adına Timett oğlu Timett.” Adını söylediği klan üyeleri birbirlerine şüpheci gözlerle baktı. “Geri kalanlar ben çağırana kadar burada beklesin. Ben yokken birbirinizi öldürmemeye ve sakat bırakmamaya çalışın.”

Atını mahmuzladı ve hızla yola koyuldu. Adamlara onu takip etmek ya da geride kalmaktan başka seçenek bırakmamıştı. Tyrion için ne yaptıklarının bir önemi yoktu. Oturup bütün gün ve gece konuşmadıkları sürece. Haydutlarla ilgili sorun buydu. Klandaki her adamın sesinin duyulması gerektiğine dair tuhaf bir prensipleri vardı ve akıllarına gelen her konuda, hiç susmayacakmışçasına konuşuyorlardı. Kadınların bile konuşma hakkı vardı. Bütün yaptıkları konuşmakken Vadi’yi küçük soygunlar dışında yüzyıllardır tehdit edememeleri şaşırtıcı değildi. Tyrion bunu değiştirmeye niyetliydi.

Bronn yanında at sürüyordu. Kısa süreli bir homurdanmanın ardından haydutlardan beş adam, az gelişmiş, midilliye benzeyen ve taşlı yollarda keçi gibi ilerleyen küçük atlarına atlayıp onları takip etmeye başlamıştı.

Taş Kargalar birlikte at sürüyordu. Chella ve Ulf da birbirlerine yakın ilerlemeye özen gösteriyordu. Ay Kardeşleri ve Kara Kulaklar arasında sıkı bir bağ vardı. Timett oğlu Timett tek başına geliyordu. Ay Dağları’ndaki her klan, cesaretlerini kanıtlamak için kendi etlerini dağlayan ve rivayete göre ziyafetlerde bebekleri kızartıp yiyen Yanık Adamlar’dan korkuyordu. Erkeklik çağına geldiğinde sol gözünü ateşte kızdırdığı hançeriyle çıkaran Timett’ten diğer yanık adamlar bile korkuyordu. Tyrion’ın anladığına göre, erkeklik yaşına gelmiş bir delikanlının meme ucunu, bir parmağını ya da gerçekten çok cesursa (ya da deliyse) bir kulağını yakıp koparması normal sayılıyordu. Timett’in klanındakiler, onun gözünü çıkarmayı tercih etmesinden o kadar etkilenmişlerdi ki ona savaş kumandanlığına denk geldiği anlaşılan kırmızı el unvanını layık görmüşlerdi.

Tyrion bu hikâyeyi duyduğunda, “Kralları neyini yakıp kopardı merak ediyorum,” demişti Bronn’a. Paralı asker sırıtarak bacaklarının arasını avuçlamıştı... Ama Bronn bile Timett hakkında konuşurken saygılı bir dil kullanmaya özen gösteriyordu. Eğer bir adam kendi gözünü çıkaracak kadar çıldırmışsa, düşmanlarına karşı nazik olması beklenemezdi.

Kafile, dağ eteğine inerken, uzak gözcüler taştan yapılmış sıvasız kulelerden etrafı tarıyorlardı. Tyrion bir kuzgunun havalandığını gördü. Yüksek yolun iki kaya çıkıntısı arasında kıvrıldığı yerdeki ilk barikat noktasına geldiler. Bir metre uzunluğundaki toprak duvar, yolu kesiyordu. On iki okçu duvarın arkasında konuşlanmıştı. Tyrion beraberindeki adamları durdurdu. “Kumandan kim?” diye bağırdı.

Okçuların kumandanı bir anda ortaya çıktı. Lordunun oğlunu tanıyıp adamlarını onun emrine vermesi daha da kısa sürdü. Kararmış tarlaların ve yanmış karakolların arasından geçip nehir topraklarına, Üç Dişli Mızrak’ın Yeşil Çatal’ına doğru indiler. Tyrion ortalıkta hiç ceset göremiyordu ama havada kuzgunlar ve leşçi kargalar dolaşıyordu. Burada bir çatışma olmuştu, hem de kısa zaman önce.

Yol ağzından yarım fersah kadar ileride, ucu sivri kazıklardan oluşturulmuş ve mızraklı adamlar ve okçular konuşlandırılmış bir barikata vardılar. Barikatın arkasında göz alabildiğince geniş bir kamp alanı uzanıyordu. Yüzlerce ocağın ateşinden ince dumanlar yükseliyor, zırhlı adamlar ağaçlar altına oturmuş kılıçlarını biliyor ve çamurlu toprağa dikilmiş direklerin tepesinde tanıdık sancaklar dalgalanıyordu.

Bir grup atlı, barikata yaklaşan Tyrion ve beraberindekilere doğru ilerlemeye başladı. Başlarındaki şövalye üzeri ametist taşlarıyla süslenmiş gümüş bir zırh ve gümüş mor çizgili bir pelerin giyiyordu. Kalkanına tek boynuzlu at oyulmuştu ve miğferinin alnından yukarı bir metre uzunluğunda kıvrımlı bir boynuz çıkıyordu. Tyrion şövalyeyi selamlamak için dizginlerini çekti. “Sör Flement.”

Sör Flement Brax miğferin siperini kaldırdı. “Tyrion,” dedi şaşkınlıkla. “Lordum, hepimiz öldüğünüzden ya da...” Şüpheyle haydutlara baktı. “Yanınızdakiler...”

“Can yoldaşları ve sadık adamlar,” dedi Tyrion. “Lord babamı nerede bulabilirim?”

“Yol ağzındaki hanı komuta merkezine çevirdi.”

Tyrion güldü. Yol ağzındaki han! Belki de her şeye rağmen tanrılar vardı. “Onu hemen görmek istiyorum.”

“Emredersiniz lordum.” Sör Flement atını çevirdi ve emirler yağdırdı. Üç sıra kazık geçiş için yol açmak amacıyla barikattan çekildi. Tyrion kafilesini barikattan geçirdi.

Lord Tywin’in kampı fersah fersah uzuyordu. Chella’nın yirmi bin adam tahmini yanlış sayılmazdı. Sıradan adamlar açıkta kamp halindeydiler ama şövalyeler için ev büyüklüğünde çadırlar kurulmuştu. Tyrion, Presterlar’ın kızıl öküzlü sancağını, Lord Crakehall’ın benekli ayısını, Marbrandler’in yanan ağacını, Lyddenler’in porsuğunu gördü. Tyrion’ı gören şövalyeler ona sesleniyor, klan adamlarına bakan sıradan adamlarsa şaşkınlıklarını gizleyemeyerek aralarında fısıldaşıyorlardı.

Shagga’nın da çok şaşkın olduğuna şüphe yoktu. Bütün hayatı boyunca bu kadar adamı, atı ve silahı bir arada görmemiş olduğu kesindi. Kafiledeki diğer adamlar duygularını gizlemekte biraz daha başarılıydılar ama Tyrion onların da en az Shagga kadar şaşkın olduğundan emindi. Bu çok iyiydi. Lannisterlar’ın gücünden etkilendikleri ölçüde yönetilmeleri o kadar kolay olurdu.

Han ve ahırlar hemen hemen hatırladığı gibiydi ama çevresindeki kasaba kapkara temellerden ve yıkık dökük evlerden ibaretti. Evlerin ortasına kurulmuş bir darağacında üstü kuzgunlarla dolu bir ceset sallanıyordu. Tyrion yaklaşırken kuzgunlar siyah kanatlarını çırpıp bağırarak havalandılar. Atından indi ve cesetten geri kalanlara baktı. Kuşlar kadının gözlerini, dudaklarını ve yanaklarının çoğunu yemişti. Açığa çıkmış çene kemikleri yüzünden kadının ağzına kanlı bir gülümseme yerleşmiş gibi görünüyordu. İçini çekerek, “Bir oda, yemek ve bir sürahi şarap istemiştim sadece,” diye hatırlattı kadına.

Ahırda çalışan çocuklar atlarını almak için çıkıp koşturdu. Shagga kendi atını vermek istemedi. “Delikanlı atını çalmak için istemiyor,” diyerek güvence verdi Tyrion. “Doyuracak, su verecek ve tüylerini tarayacak.” Shagga’nın pelerininin de iyice bir fırçalanmaya ihtiyacı vardı aslında ama bunu söylemek zarif bir davranış olmazdı. “Sana söz veriyorum, atına bir şey olmayacak.”

Shagga tereddüt ederek dizginlerini bıraktı. “Bu, Dolf oğlu Shagga’nın atı,” diye delikanlıya kükredi.

“Eğer atını geri getirmezse hayalarını kesip keçilere yedirirsin,” dedi Tyrion. “Bulabilirsen tabii.”

Kırmızı pelerinler ve altın aslan işlemeli miğferler giymiş iki muhafız, hanın tabelası altında, kapının iki yanında bekliyordu. Tyrion adamları tanıdı. “Babam?”

“Ortak salonda lordum.”

“Adamlarım yemek ve içki ister,” dedi Tyrion. “Hemen getirtin.” Hana girdi. Ve babası karşısındaydı.

Casterly Kayası Lordu, Batı Muhafızı Lord Tywin Lannister ellilerinin ortasında bir adamdı ama buna rağmen yirmi yaşında bir delikanlı kadar güçlüydü. Oturur haldeyken bile uzundu. Uzun bacakları, geniş omuzları ve dümdüz bir karnı vardı. İnce kolları kaslıydı. Sarı saçları azalmaya başladığında, berberine hepsini kazımasını emretmişti. Lord Tywin yarım yamalak şeylere inanmazdı. Sakallarını ve bıyıklarını da usturadan geçirmişti ama favorileri duruyordu. Altın rengi sık favorileri kulaklarından çenesinin altına kadar yüzünün iki yarısını kaplıyordu. Açık yeşil renk gözlerinde altın hareler vardı. Bir keresinde aptallar aptalı bir adam, Lord Tywin’in pisliğinde bile altın olduğunu söylemişti. Bazıları, o aptalın Casterly Kayası’nın bağırsaklarında hâlâ yaşadığını söylerdi.

Tyrion ortak salona girdiğinde, babası yaşayan tek erkek kardeşi Sör Kevan Lannister’la birlikte bira içiyordu. Amcası şişmanca ve kel bir adamdı. İri çenesinin hattı boyunca bırakılmış, kısa tıraşlı çember sakalı vardı. Tyrion’ı ilk amcası gördü. “Tyrion,” dedi şaşırmış halde.

“Amca,” diye karşılık verdi Tyrion. Derin bir reverans yaptı. “Ve lord babam. Sizleri burada bulmak ne büyük mutluluk.”

Lord Tywin sandalyesinden kıpırdamadı ama gözlerle uzunca inceledi oğlunu. “Görüyorum ki ölümcül kaderinle ilgili dedikodular asılsızmış.”

“Seni hayal kırıklığına uğrattığım için özür dilerim baba,” dedi Tyrion. “Koşup bana sarılarak kendini yormanı istemem.” Salonun diğer ucundaki masaya doğru giderken, kısa bacakları yüzünden paytak paytak yürüdüğünün farkındaydı. Babasının gözleri ne zaman onun üstünde olsa bütün deformasyonlarını ve eksikliklerini son derece rahatsız edici bir duyguyla hissediyordu. Bir sandalyeye tırmanıp kendine babasının birasından bir kupa doldurduktan sonra, “Benim için savaş alanına çıkman ne büyük incelik,” dedi.

“Benim gözümde senin yüzünden başlamış bir savaş bu,” diye karşılık verdi Lord Tywin. “Ağabeyin Jaime bir kadının ellerine asla tutsak düşmezdi.”

“Jaime ve benim farklı olduğumuz konularından biri bu. Eğer fark ettiysen o benden uzundur aynı zamanda.”

Lord Tywin nükteyi duymazdan geldi. “Hanedanımızın onuru söz konusuydu. Yola düşmekten başka seçeneğim yoktu. Kimse bir Lannister’ın kanını bedel ödemeden dökemez.”

“Beni kükrerken duyun!” dedi Tyrion sırıtarak. Bu, Lannister Hanedanı’nın sözüydü. “Dürüst olmam gerekir. Birkaç kez kıyısından dönmüş olsam da, gerçekte bir damla kanım bile dökülmedi. Morrec ve Jyck öldürüldü.”

“Sanırım yeni adamlar isteyeceksin.”

“Zahmete girme baba. Ben kendime birkaç adam buldum.” Bir yudum bira içti. Mayalı, kahverengi bir biraydı. Neredeyse çiğnenecek kadar koyuydu. İyi biraydı doğrusu. Babasının hancı kadını asması büyük talihsizlikti. “Peki savaş nasıl gidiyor?”

Amcası cevap verdi. “Şimdilik gayet iyi. Sör Edmure ilerleyişimizi durdurabilmek için sınırları boyunca birlikler yerleştirdi ama baban ve ben onları küçük parçalara ayırdık.”

“Ağabeyin zaferden zafere koşuyor,” dedi babası. “Altın Diş’te Lord Piper ve Lord Vance’i ezip geçti. Nehirova’nın duvarlarının aşağısında Tullyler’in kalabalık gücüne karşı koydu. Üç Dişli Mızrak lordlarını bozguna uğrattı. Sör Edmure Tully pek çok sancak beyi ve şövalyesiyle birlikte esir alındı. Lord Blackwood sağ kalanları Nehirova’ya geri götürmek istedi ama orada Jaime tarafından kuşatıldılar. Geri kalanlar kendi kalelerine kaçıştı.”

“Baban ve ben sırayla ilerledik,” dedi Kevan Lannister. “Lord Blackwood’un yenilmesiyle birlikte Kuzgunağaç düştü ve Leydi Whent savunma için yeterli adamı olmadığından Harrenhal’u teslim etti. Sör Gregor, Piperlar’ı ve Brackenlar’ı yerle bir etti...”

“Yani hiç rakibiniz kalmadı?” dedi Tyrion.

“Tam olarak öyle değil,” dedi Kevan Lannister. “Denizgözcüsü hâlâ Mallisterlar’ın elinde ve Walder Frey askerlerini İkizler’e yığıyor.”

“Sorun değil,” dedi Lord Tywin. “Frey savaş alanına sadece zafer kokusu aldığında çıkar ve şu an kokladığı tek şey harabeler. Jason Mallister tek başına savaşacak gücü bulamaz. Jaime, Nehirova’yı alır almaz her ikisi de diz çökecek. Eğer Arrynler ve Starklar bizimle karşılaşmak için ilerlemezlerse bu savaş bizim demektir.”

“Yerinizde olsam Arrynler’le ilgili pek endişelenmezdim. Starklar başka konu. Lord Eddard...”

“...bizim tutsağımız,” dedi babası. “Kızıl Kale’nin dibindeki zindanda çürürken bir orduyu yönetemez.”

“Hayır, yönetemez,” diyerek onayladı Kevan Lannister. “Ama oğlu sancak beylerini çağırdı ve güçlü bir orduyla Moat Cailin’de konuşlandı.”

“Çeliğe su verilmedikçe, kılıç kesmez,” dedi Lord Tywin. “Robb Stark henüz bir çocuk. Sancakların rüzgârda dalgalanmasını, savaş borularının ötmesini seviyordur şüphesiz ama sonuçta kıyım işi bu. Midesinin kaldıracağını hiç zannetmiyorum.”

Tyrion onun yokluğunda işlerin epey ilginçleştiğini anlıyordu. “Peki bu ‘kıyım işi’ yapılırken korkusuz kraliyet ailemiz ne durumda?” diye sordu Tyrion. “Benim güzel ve ikna edici kız kardeşim en iyi arkadaşını zindana atması için Robert’ı nasıl kandırdı?”

“Robert Baratheon öldü,” dedi babası. “Kral Toprakları’nda yeğenin hüküm sürüyor.”

İşte bu Tyrion’ı gerçekten şaşırtmıştı. “Kız kardeşim hüküm sürüyor demek istiyorsun.” Büyük bir yudum bira daha içti. Kocasının yerine geçen Cersei’nin yönettiği diyar bambaşka bir yer haline gelecekti.

“Eğer işe yaramak istiyorsan sana bir görev vereceğim,” dedi babası. “Karyl Vance ve Marq Piper arkamızda iplerini kopartmış halde dolaşıyorlar. Kızıl Çatal’ın karşısındaki topraklarımıza saldırıyorlar.”

Tyrion Lannister bir tıs sesi çıkardı. “Karşılık vermeye cüret etmişler. Normalde bu terbiyesizliğin cezasını vermekten mutluluk duyardım ama başka bir yerde çok önemli işlerim var baba.”

“Öyle mi?” dedi Lord Tywin hiç etkilenmediğini belli eden bir tavırla. “Ned Stark’a olan bağlılığından dolayı kahramanlık hayalleri kuran Lord Beric Dondarrion gözcü gruplarımızı taciz edip bize rahatsızlık veriyor. Kılıcını ateşe vermekten hoşlanan şu şişman rahip bozuntusu da onunla birlikte. Kaçmadan önce onlarla ilgilenebilir misin? Yüzüne gözüne bulaştırmadan elbette.”

Tyrion elinin tersiyle ağzını sildi ve gülümsedi. “Baba, bana yirmi, elli... kaç kişi varsa aklında, verecek kadar güveniyor olman yüreğimi ısıttı. Bu kadar adamı gözden çıkarabileceğinden emin misin? Pekâlâ, sorun değil. Lord Beric ve Thoros’la karşılaşırsam ikisinin de icabına bakarım.” Sandalyesinden indi, beyaz peynir ve meyvelerle dolu yuvarlak masaya gitti. “Ama önce tutmam gereken bazı sözler var,” dedi bir dilim peynir keserken. “Üç bin miğfer ve bir o kadar da zırhlı yelek edinmem gerek. Ayrıca kılıçlar, mızraklar, oklar ve çelik uçlar, gürzler, savaş baltaları, çelik eldivenler, boğazlıklar, göğüs plakaları ve bütün bunları taşımak için at arabaları...”

Arkasındaki kapı o kadar büyük gürültüyle açıldı ki Tyrion neredeyse peynirini düşürüyordu. Kevan Lannister küfrederek ayağa kalkarken, muhafızların kumandanı kapının çarpmasıyla uçarak şömineye çarptı. Adam soğuk küllerin içine yuvarlandı. Miğferi ezilmişti. Shagga muhafızın kılıcını eline aldı ve bir ağaç dalı kırıyormuş gibi kolayca dizinde ikiye ayırıp ortak salonun ortasına fırlattı. Haydudun peynirden daha keskin kokusu arkasından gelip salonu doldurmuştu. “Kırmızı pelerinli küçük adam,” dedi muhafıza. “Bir daha Dolf oğlu Shagga’ya çıplak kılıç gösterirsen o kılıçla hayalarını kesip ateşte kızartır.”

“Ne? Bu sefer keçi yok mu?” dedi Tyrion peynirini ısırırken. Diğer klan haydutları da Bronn’un peşi sıra ortak salona girdiler. Paralı asker, ne yapayım der gibi omuz silkti.

“Siz kimsiniz?” diye sordu Lord Tywin buz gibi sesiyle.

“Benimle buraya kadar geldiler baba. Bizimle kalabilirler mi? Çok fazla yemiyorlar hem.”

Kimse gülmüyordu. “Siz vahşiler savaş konseyimize hangi hakla giriyorsunuz?” diye sordu Kevan Lannister.

“‘Vahşiler’ mi alçak toprakların lordu?” Conn yıkansa yakışıklı bir adam olurdu. “Bizler özgür adamlarız. Özgür adamların sahip olduğu hakla bütün savaş konseylerine girebiliriz.”

“Hangisi aslan lordu?” diye sordu Chella.

“İkisi de yaşlı adamlar,” dedi henüz yirminci yılını görmemiş olan Timett oğlu Timett.

Sör Kevan elini kılıcının kabzasına götürdü ama Lord Tywin iki parmağını hafifçe kardeşinin koluna değdirerek onu yeterince çabuk durdurdu. Lord Tywin soğukkanlı görünüyordu. “Tyrion, bütün nezaket kurallarını unuttun mu? Lütfen bizi... saygıdeğer konuklarınla tanıştır.”

Tyrion parmaklarını yaladı. “Memnuniyetle,” dedi. “Bu güzel kız, Kara Kulaklar’dan Cheyk’in kızı Chella.”

“Ben kız değilim,” diye itiraz etti Chella. “Oğullarımın elli kulak kesmişliği vardır.”

Tyrion, “Elli kulak daha alırlar umarım,” diyerek Chella’dan uzaklaştı. “Bu, Coratt’ın oğlu Conn. Saçları çıkmış Casterly Kayası gibi görünen de Dolf oğlu Shagga, Taş Kargalar’dan. Bu, Ay Kardeşleri’nden Umar’ın oğlu Ulf. Bu, Yanık Adamlar’ın kırmızı eli Timett oğlu Timett. Ve son olarak, belli bağımlılıkları olmayan paralı asker Bronn. Onu tanıdığım şu kısa süre içinde iki kez taraf değiştirdiğine şahit oldum. İkinizin iyi anlaşması gerek baba.” Bronn’a ve klan üyelerine döndü. “Size babamı tanıştırmama izin verin,” dedi. “Lannis Limanı Kalkanı, Batı Muhafızı, Casterly Kayası Lordu, bir zamanların ve yakın geleceğin Kral Eli, Lannister Hanedanı’ndan Tytos oğlu Tywin Lannister.”

Lord Tywin ayağa kalktı. Vakur ve dikkatli. “Ay Dağları’nın savaşçı klanlarının yetenekleri batıda bile dillere destandır. Sizi kalelerinizden alıp buralara kadar getiren nedir lordlarım?”

“Atlar,” dedi Shagga.

“İpek ve çelik için aldığımız söz,” dedi Timett oğlu Timett.

Tyrion, Arryn Vadisi’ni üstünde dumanlar tüten bir harabeye çevirmek üzere yaptığı teklifi anlatacaktı ama şansı olmadı. Kapı yeniden gürültüyle açıldı. Ulak, Lord Tywin’in önünde diz çökerken hızlıca Tyrion’ın adamlarına baktı. “Lordum,” dedi. “Sör Addam, Stark ordusunun yol ağzına doğru ilerlediğini iletmemi emretti.”

Lord Tywin Lannister gülümsemedi. Lord Tywin asla gülümsemezdi ama Tyrion yıllar içinde babasının keyifli anlarını yüzünden okumayı öğrenmişti. “Kurtçuklar inlerinden çıkıp aslanlarla oynamaya gelmişler demek,” dedi tatmin dolu bir sesle. “Kusursuz. Sör Addam’a gidip geri çekilmesini söyle. Biz oraya varana kadar kuzeylilerle çarpışmasın ama kanatlarını rahatsız edip iyice güneye kaymalarını sağlasın.”

“Emrettiğiniz gibi lordum.” Süvari salondan çıktı.

“Burada gayet iyi konuşlandık,” dedi Kevan Lannister. “Kıyıya yakınız, kendimizi kazıklarla ve çukurlarla çevirdik. Eğer güneye geliyorlarsa bırakalım gelsinler ve onları burada kıralım.”

“Çocuk, sayımızı görünce cesaretini kaybedip geri çekilebilir,” diye karşılık verdi Lord Tywin. “Starklar’ı ne kadar erken kırarsam, Stannis Baratheon’la o kadar çabuk hesaplaşırım. Davulculara toplanma ritmi vurmalarını söyle ve Jaime’ye, Robb Stark’ın üzerine yürüdüğümü haber ver.”

“Emrettiğiniz gibi,” dedi Kevan Lannister.

Tyrion babasının vahşi klan haydutlarına dönüşünü suratsız bir hayranlıkla izledi. “Dağların adamlarının korkusuz savaşçılar olduğu söylenir,” dedi Lord Tywin.

“Doğrudur,” dedi Taş Kargalar’dan Conn.

“Kadınları da öyledir,” diye ekledi Chella.

“Düşmanlarıma karşı benimle birlikte at sürün. Oğlumun size söz verdiği her şeyi fazlasıyla alacaksınız.”

“Bize kendi sikkelerimizle mi ödeme yapacaksın?” dedi Umar oğlu Ulf. “Oğlunun sözü varken, bir de babasının sözü neden gerek ki?”

“Ben şu da gerekir gibi bir şey söylemedim,” diye yanıt verdi Lord Tywin. “Benim sözlerim tamamen nezaket icabıdır, başka bir şey değil. Bize katılmanıza gerek yok. Kuzeyliler çelik ve buzdan yapılmıştır. En gözü kara şövalyelerim bile onlarla yüz yüze gelmekten korkar.”

Ah, kusursuz iş, diye düşündü Tyrion çarpık bir gülümsemeyle.

“Yanık Adamlar kimseden korkmaz, Timett oğlu Timett aslanlarla at sürecek.”

“Yanık Adamlar nereye giderse Taş Kargalar oraya onlardan önce varır,” dedi Conn ateşle. “Biz de at süreceğiz.”

“Dolf oğlu Shagga onların hayalarını kesip kargalara yedirecek.”

“Aslan lorduyla gideceğiz,” dedi Chella. “Ama yarımadam bizimle gelirse. Canını verdiği sözle satın aldı. Vadettiği çelik elimize değene kadar hayatı bizimdir.”

Lord Tywin benekli gözlerini oğluna çevirdi.

“Keyifle,” dedi Tyrion teslim olmuş bir gülümsemeyle.

Sansa

Taht odasının duvarları çırılçıplak kalmıştı. Kral Robert’ın sevdiği av goblenleri indirilmiş, odanın bir köşesine dağınık halde atılmıştı.

Sör Mandon Moore, Kral Muhafızları’ndan diğer ikisinin yanındaki yerini almak üzere tahtın altına gitti. Sansa ilk kez yanında bir muhafız olmadan kapıda oyalanıyordu. Kraliçe iyi davranışlarının ödülü olarak Sansa’ya kale özgürlüğü vermişti ama yine de gittiği her yerde yanında bir refakatçi bulunuyordu. “Müstakbel gelinim için onur muhafızları,” demişti kraliçe ama Sansa kendini onurlandırılmış hissetmiyordu.

“Kale özgürlüğü,” duvarların dışına çıkmamak üzere verilmiş bir söz karşılığı Kızıl Kale içinde istediği her yere gidebilmesi anlamına geliyordu. Bu Sansa’nın memnuniyetle verdiği bir sözdü. İstese de duvarların dışına çıkamazdı. Kalenin bütün kapıları Janos Slynt’in altın pelerinlileri ve Lannisterlar’ın muhafızları tarafından gece gündüz gözleniyordu. Ayrıca, kaleden ayrılabiliyor olsa bile nereye gidecekti ki? Avluda yürümek, Myrcella’nın bahçesinden çiçek toplamak ve septe gidip babası için dua etmek Sansa için yeterliydi. Zaman zaman tanrı korusunda da dua ediyordu. Starklar hâlâ eski tanrılara ibadet ediyordu.

Bu, Joffrey’nin hükümdarlığının ilk büyük konsey toplantısıydı. Sansa bu yüzden biraz heyecanlıydı. Taht odasının batı pencerelerinin altında bir sıra Lannister muhafızı vardı. Doğu pencerelerinin altına da Şehir Muhafızları’ndan altın pelerinliler sıralanmıştı. Sıradan halkın arasında hiç hareketlilik yoktu ama balkonun altındaki irili ufaklı lordlar ve leydilerden oluşan küçük grup huzursuzca hareket ediyordu. Yirmi kişiden fazla değillerdi. Halbuki Kral Robert’ı bekleyen yüzlerce insan olurdu.

Sansa selamlama sözleri mırıldanarak aralarından geçti ve kendine önlerde bir yer buldu. Siyahi Jalabhar Xho’yu, kederli Sör Aron Santagar’ı, Redwyne ikizleri Dehşet ve Salya’yı tanımıştı ama içlerinden hiçbiri onu hatırlamış gibi görünmüyordu. Hatırladıysalar bile gri veba yüzünden ondan kaçıyor olmalıydılar. Hastalıklı Lord Gyles, Sansa’nın yaklaştığını görünce elini yüzüne götürdü ve öksürüğe yakalanmış gibi yaptı. Ayyaş Lord Dontos tam Sansa’yı selamlayacakken, Sör Balon Swann adamın kulağına bir şeyler fısıldadı ve Lord Dontos diğer tarafına döndü.

Lordların geri kalanları ortalıkta görünmüyordu. Sansa hepsinin birden nerede olabileceğini merak etti. Umutsuzca dost yüzler aradı ama bir kişi bile ona bakmıyordu. Vaktinden çok önce ölmüş bir kızın hayaleti gibiydi.

Yüce Üstat Pycelle her zamanki gibi uyuklar halde, eli sakalında konsey masasında tek başına oturuyordu. Lord Varys’in ayakları hiç ses çıkarmadan aceleyle salona geldiğini gördü Sansa. Çok geçmeden Lord Baelish gülümseyerek arkadaki yüksek kapılardan içeri girdi. Öne doğru yürürken Sör Balon ve Sör Dontos’la ayaküstü sohbet etti. Sansa’nın karnında tedirgin kelebekler uçuyordu. Korkmama gerek yok, dedi kendine. Korkmam için hiç sebep yok. Her şey iyi olacak. Joff beni seviyor ve kraliçe de öyle. Kendisi söyledi.

Salonda habercinin sesi yankılandı. “Andallar’ın, Rhoynarlar’ın, İlk İnsanlar’ın Kralı, Yedi Krallık Lordu, Baratheon ve Lannister Hanedanlarından Bu İsimle Anılan İlk Kral Majesteleri Joffrey’yi selamlayın. Diyar’ın Koruyucusu, Batı Işığı, Vekil Kraliçe, Majesteleri’nin Leydi Annesi, Lannister Hanedanı’ndan Cersei’yi selamlayın.”

Beyaz zırhlı Sör Barristan Selmy, Joffrey ve annesini kapıdan geçirdi. Sör Arys Oakheart, kraliçeye eşlik ediyordu. Joffrey’nin yanında Sör Boros Blount vardı. Jaime Lannister dışındaki altı Beyaz Kılıç salondaydı. Sansa’nın prensi –hayır, artık kralı– basamakları ikişer ikişer çıkarak Demir Taht’a oturdu. Annesi konsey üyeleriyle birlikte oturuyordu. Joff kırmızılarla kesilmiş siyah kadifeler giyiyordu. Uzun yakalı altın rengi pelerini pırıl pırıl parlıyordu. Başında yakutlar ve siyah elmaslarla süslenmiş altın bir taç vardı.

Joffrey salona bakmak için kafasını çevirdiğinde Sansa’yla göz göze geldi. Gülümsedi ve konuşmaya başladı. “Bir kralın görevi sadık olmayanları cezalandırmak ve sadakat sahiplerini ödüllendirmektir. Yüce Üstat Pycelle, kararlarımı okumanızı emrediyorum.”

Pycelle ayağa kalktı. Kürk yakalı, altın düğmeli, olağanüstü gösterişli kırmızı bir cübbe giymişti. Cübbesinin dökümlü kolundan bir parşömen çıkardı, açtı ve bir isim listesi okumaya başladı. Okunan her ismin konsey huzuruna çıkması ve Joffrey’ye sadakat yemini etmesi emrediliyordu. Bu emri yerine getirmeyenler hain sayılacak, unvanları alınacak ve toprakları krallığa devredilecekti.

Pycelle’in okuduğu isimler Sansa’nın nefessiz kalmasına sebep oldu. Lord Stannis Baratheon, leydi karısı ve kızı. Sör Renly Baratheon. Lord Royce lordlarının her ikisi ve oğulları. Sör Loras Tyrell. Lord Mace Tyrell, kardeşleri, amcaları ve oğulları. Kırmızı rahip Myrli Thoros. Lord Beric Dondarrion. Leydi Lysa Arryn ve oğlu, küçük lord Robert. Lord Hoster Tully, kardeşi Sör Brynden ve oğlu Sör Edmure. Lord Jason Mallister. Dorne Hudutları’ndan Lord Bryce Caron. Lord Tytos Blackwood. Lord Walder Frey ve vârisi Sör Stevron. Lord Karyl Vance. Lord Jonos Bracken. Leydi Shella Whent. Dorne Prensi Doran Martell ve bütün oğulları. Ne kadar çoklar, diye düşündü Pycelle okumaya devam ederken. Bu mesajların teker teker gönderilmesi için büyük bir kuzgun sürüsü gerek.

Ve sonlara doğru Sansa’nın dehşetle beklediği isimler okundu. Leydi Catelyn Stark. Robb Stark. Brandon Stark. Rickon Stark. Arya Stark. Sansa nefes alamadı. Arya. Arya’nın gelip sadakat yemini etmesini istiyorlardı... Demek ki kadırgaya binip kaçmayı başarmıştı. Şimdi Kışyarı’nda güvendeydi...

Yüce Üstat Pycelle parşömeni tekrar yuvarladı, yenine soktu ve sağ kolundan yeni bir parşömen çıkardı. Boğazını temizleyip devam etti. “Hain Eddard Stark’tan boşalan göreve, Majesteleri’nin emriyle Batı Muhafızı ve Casterly Kayası Lordu Tywin Lannister getirilecektir. Lord Tywin, Kral Eli sıfatıyla kralın sesiyle konuşacak, düşmanlara karşı ordularını yönetecek ve kraliyet işlerini yerine getirecektir. Majesteleri emretti. Küçük Konsey onayladı.”

“Hain Stannis Baratheon’dan boşalan göreve, Majesteleri’nin leydi annesi Vekil Kraliçe Cersei Lannister getirilecektir. Majesteleri’nin en sağlam destekçisi Kraliçe Cersei küçük konseyde yer alacak, bilgelikle ve adaletle hükmetmesi için Majesteleri’ne destek olacaktır. Majesteleri emretti. Küçük Konsey onayladı.”

“Majesteleri’nin emriyle Kral Toprakları’nın sadık hizmetkârı, Şehir Muhafızları Kumandanı Sör Janos Slynt lordluk rütbesine yükseltilecek, eski Harrenhal makamı bütün toprakları ve gelirleriyle birlikte kendisine devredilecektir. Kendisinden sonra oğulları ve torunları, sonsuza kadar bu onuru taşıma hakkına sahip olacaktır. Lord Slynt, Majesteleri’nin küçük konseyinde yer alacak ve diyarın idaresinde Majesteleri’ne danışmanlık yapacaktır. Majesteleri böyle emretti. Küçük Konsey onayladı.”

Sansa, Janos Slynt salona girdiği zaman oluşan hareketliliği göz ucuyla izledi. Mırıltılar bu sefer daha yüksek ve daha kızgındı. Soyları binlerce yıl geriye giden onurlu lordlar, sıradan halkın içinden gelen bu kurbağa suratlı kel adam aralarından geçerken yol açtı. Slynt’in siyah kadife yeleğine dikilmiş altın pullar adam yürüdükçe birbirine çarpıp sesler çıkarıyordu. Pelerini siyah ve altın renkli damalarla süslenmişti. Oğulları olduğu anlaşılan iki çirkin oğlan taşıdıkları kendilerinden daha uzun metal kalkanların ağırlığı altında ezilmemeye çabalayarak babalarının önünde yürüyordu. Janos Slynt, gece siyahı zemin üstüne işlenmiş kanlı bir altın mızrağı kendine sancak arması olarak seçmişti. Bu arma, Sansa’nın tüylerini diken diken yapmıştı.

Lord Slynt yerine otururken Yüce Üstat Pycelle devam etti. “Son olarak, hainlik ve karmaşa dolu bugünlerde, sevgili Robert’ımızın da ölümüyle birlikte, Kral Joffrey’nin güvenliği en önemli meselemizdir...” Kraliçeye baktı.

Cersei ayağa kalktı. “Sör Barristan Selmy, öne çıkın.”

Sör Barristan bir heykel kadar dik ve hareketsiz Demir Taht’ın önünde duruyordu. Öne çıktı, bir dizinin üstüne çöküp başını öne eğdi. “Majesteleri, emrinizdeyim.”

“Ayağa kalkın Sör Barristan,” dedi Cersei Lannister. “Miğferinizi çıkarabilirsiniz.”

“Leydim?” Sör Barristan ayağa kalkarken miğferini çıkardı ama neden olduğunu anlayamamış gibi görünüyordu.

“Uzun yıllar boyunca kraliyete sadakatle hizmet ettiniz sör ve bu topraklarda yaşayan her kadın ve erkek size teşekkür borçlu. Buna rağmen, korkarım ki göreviniz sona erdi. Kral ve konsey artık ağır yüklerinizden kurtulmanız gerektiği kanaatinde.”

“Ağır... yüklerim mi? Ben... anlamıyorum.”

Yeni lord ilan edilmiş Janos Slynt küstah ve kalın bir sesle konuştu. “Majesteleri artık Kral Muhafızları Kumandanı olmadığınızı söylemeye çalışıyor.”

Beyaz saçlı uzun boylu şövalye orada öylece dururken küçülüyormuş, zor nefes alıyormuş gibi görünüyordu. “Majesteleri,” dedi sonunda. “Kral Muhafızları yeminli kardeşlerden oluşur. Yeminimiz ömür boyu geçerlidir. Bu yemin ancak ölümle bozulur ve görev o zaman biter.”

“Kimin ölümüyle Sör Barristan?” diye sordu Cersei. Kraliçenin sesi ipek kadar yumuşaktı ama ağırlığı bütün salonun üstüne çöktü. “Sizin ölümünüz mü? Yoksa kralınki mi?”

“Babamın ölmesine göz yumdunuz,” dedi Joffrey oturduğu yüksek tahttan seslenerek. “Kimseyi koruyamayacak kadar yaşlısınız.”

Sansa şövalyenin yeni kralına delici gözlerle baktığını gördü. Sör Barristan daha önce hiç bu kadar yaşlı görünmüyordu. “Majesteleri,” dedi. “Ben yirmi üçüncü yaşımda Kral Muhafızı olarak seçildim. Elime kılıç aldığım ilk gün itibarıyla tek hayalim buydu. Hanedanıma ait her şeyden görevim için vazgeçtim. Evlenmek üzere olduğum kız, kuzenimle evlendirildi. Hayatımı kraliyete adayacaktım ve bu yüzden toprağa ve oğullara ihtiyacım yoktu. Sör Gerold Hightower, kralı bütün gücümle koruyacağıma... onun kanına karşılık kendi kanımı dökeceğime... dair ettiğim yemini bizzat duydu... Babanıza hizmet etmeden önce Sabah Kılıcı Sör Arthur Dayne’le birlikte, Beyaz Boğa ve Dorne prensi Lewyn’le yan yana savaştım. Kral Aerys ve ondan önce babası Jaehaerys’in kalkanı oldum... Üç kral...”

“Ve hepsi ölü,” dedi Serçeparmak.

“Sizin vaktiniz geçti,” diye duyurdu Cersei Lannister. “Joffrey etrafında genç ve güçlü adamlar istiyor. Konsey, Sör Jaime Lannister’ın Beyaz Kılıçlar’ın Yeminli Kardeşleri’nin Lord Kumandanı atanarak sizin yerinizi almasına karar verdi.”

“Kral Katili,” dedi Sör Barristan tiksinti dolu bir sesle. “Kılıcını, korumaya yemin ettiği kralın kanıyla yıkamış onursuz bir şövalye.”

“Sözlerinize dikkat edin,” diye uyardı kraliçe. “Sevgili kardeşimden, kralımızın kendi kanından bahsediyorsunuz.”

Lord Varys diğerlerinden daha yumuşak bir tavırla konuştu. “Hizmetlerinizi görmezden geliyor değiliz sevgili sör. Lord Tywin Lannister size Lannis Limanı’nın kuzeyinde, deniz kıyısındaki topraklardan hatırı sayılır büyüklükte bir arazi, sağlam bir kale inşa edebilmeniz için yeterli altın ve adam, her ihtiyacınıza koşacak hizmetkârlar vermeyi kabul etti.”

Sör Barristan keskin gözlerle baktı. “İçinde ölecek bir delik ve gömülmem için adamlar. Teşekkür ederim lordlarım... ama merhametinize tüküreyim.” Uzandı ve pelerinini boynunda tutan ağır kopçayı açtı. Ağır beyaz kumaş omuzlarından akarak bir yığın halinde yere düştü. Miğferini yere atınca sert bir metal sesi salonda yankılandı. “Ben bir şövalyeyim,” dedi. Göğüs zırhının gümüş bağlarını çözdü, onu da yere attı. “Ve bir şövalye olarak öleceğim.”

“Görünüşe bakılırsa çıplak bir şövalye olarak,” dedi Serçeparmak.

Herkes gülüyordu. Tahtında oturan Joffrey, lordlar, Janos Slynt, Kraliçe Cersei ve daha birkaç dakika önce kardeşleri olan diğer Kral Muhafızları. Onu en fazla bu üzmüştür, diye düşündü Sansa. Orada öylece tek başına duran, utanmış, yüzü kızarmış, konuşamayacak kadar öfkeli yaşlı ve cesur adam için kalbi parçalanıyordu. Sör Barristan sonunda kılıcını çekti.

Sansa birinden soluğu kesiliyormuş gibi bir ses çıktığını duydu. Sör Boros ve Sör Meryn şövalyeyi durdurmak için öne çıktılar ama Sör Barristan’ın gözlerindeki aşağılama dolu keskin bakış onları durdurdu. “Korkmayın sörlerim, kralınız güvende... bu da sizin sayenizde değil. Şu dakika bir hançerle peynir keser gibi beşinizi birden kılıçtan geçiririm. Kral Katili’nin komutasında görev yapmayı kabul ettiyseniz hiçbiriniz beyaz giymeye layık değilsiniz demektir.” Kılıcını Demir Taht’ın dibine fırlattı. “Al evlat. İstersen bunu da eritip diğerlerine katabilirsin. Şu beş sefilin elindeki kılıçlardan daha fazla işine yarar. Belki kılıcımın üstünde, tahtı senden aldığında Lord Stannis oturur.”

Uzun yolu kullanarak salondan çıkmak için yürümeye başladı. Güçlü ve sert adımları duvarlarda yankılanıyordu. Lordlar ve leydiler geçmesi için yolu açtı. Büyük meşe kapılar Sör Barristan’ın arkasından kapanana kadar salonda çıt yoktu. Sansa şövalyenin ardından çıkan sesleri duyuyordu: Yumuşak fısıltılar, huzursuz mırıldanmalar, konsey masasından gelen kâğıt hışırtıları. “Bana evlat dedi,” dedi hırçınca Joffrey. Sesi küçücük bir oğlan çocuğu gibi çıkmıştı. “Amcam Stannis hakkında da konuştu,” dedi.

“Boş konuşmalar,” diye karşılık verdi Hadım Varys. “Hiçbir anlamı yok.”

“Amcalarımla birlikte bir komplo hazırlıyor olabilir. Yakalanıp sorgulanmasını istiyorum.” Kimse kıpırdamadı. Joffrey sesini yükseltti. “Yakalanmasını emrediyorum, dedim!”

Janos Slynt konsey masasından kalktı. “Altın pelerinlilerim konuyla ilgilenecek Majesteleri.”

“Güzel,” dedi Kral Joffrey. Lord Janos salonun çıkışına doğru yürümeye başladı. Üzerinde yeni armaları olan kalkanları taşımaya çalışan oğulları babalarına yetişmek için koşturuyordu.

“Majesteleri, artık işimize geri dönecek olursak, altı kişi kaldılar. Kral Muhafızları’nızın bir kılıca daha ihtiyacı var,” diye hatırlattı Serçeparmak.

Joffrey gülümsedi. “Onlara anlat anne.”

“Kral ve konsey, Kral Toprakları’ndaki hiçbir adamın kralı kendi yeminli kılıcı Sandor Clegane’den daha iyi koruyamayacağına karar verdi,” dedi.

“Buna ne diyorsun köpek?” diye sordu Joffrey.

Tazı’nın sert yüzünden duygularını anlamak kolay değildi. Bir süre düşündü. “Neden olmasın?” dedi. “Vazgeçmek zorunda kalacağım bir karım ya da topraklarım yok. Olsa da kimin umurunda?” Ağzının yanık kısmı çarpıldı. “Ama sizi uyarıyorum. Şövalye yemini etmem.”

“Kral Muhafızları’nın Yeminli Kardeşleri her zaman şövalyelerden seçilmiştir,” dedi Sör Boros sert bir ifadeyle.

“Şimdiye kadar öyleydi,” diye karşılık verdi Tazı korkutucu, pürüzlü sesiyle. Sör Boros sessizleşti.

Kral’ın habercisi öne çıktığında Sansa vaktin geldiğini fark etti. Elbisesinin eteklerini huzursuzca düzeltti. Krala olan saygısından ötürü yas kıyafetleri giymişti ama güzel görünmek için özel bir çaba harcamıştı. Arya’nın mahvettiği, kraliçenin hediyesi fildişi ipek elbiseyi giyiyordu ama kumaşı siyaha boyattığı için leke görünmüyordu artık. Saatlerce mücevherlerini karıştırdıktan sonra zarif ve sade gümüş bir kolyede karar kılmıştı.

Habercinin sesi duyuldu. “Eğer salonda bulunanlardan birinin krala anlatacağı bir meselesi varsa şimdi konuşsun ya da bir dahaki toplantıya kadar sussun.”

Sansa titredi. Şimdi, dedi kendine. Bunu şimdi yapmalıyım. Bir adım attı. Ardından bir adım daha. Tanrılar bana cesaret verin. Lordlar ve leydiler geçmesi için yolu açtı. Gözlerinin ağırlığını üstünde hissediyordu Sansa. Leydi annem kadar güçlü olmalıyım. “Majesteleri,” dedi zayıf, titrek bir sesle.

Demir Taht’ın durduğu yerin yüksekliğinden dolayı Joffrey salondaki herkesten daha iyi bir görüş açısına sahipti. Sansa’yı ilk gören o oldu. “Öne gelin leydim,” dedi gülümseyerek.

Gülümsemesi Sansa’yı sardı. Kendini güçlü ve güzel hissetmesine sebep oldu. Beni seviyor. O beni seviyor. Sansa başını kaldırıp Joffrey’ye doğru yürüdü. Ne çok hızlı, ne çok ağır. Ne kadar huzursuz olduğunu onlara göstermemeliydi.

“Stark Hanedanı’ndan Leydi Sansa,” diye duyurdu haberci.

Demir Taht’ın önünde, Sör Barristan’ın pelerininin, miğferinin ve göğüs zırhının olduğu yerde durdu. “Kral ve konseyle paylaşacak bir meselen mi var Sansa?” diye sordu konsey masasında oturan kraliçe.

“Evet,” dedi Sansa. Elbisesini mahvetmemek için yerdeki pelerinin üstüne diz çöküp, siyah ve korkunç tahtın üstünde oturan prensine baktı. “Eskiden Kral Eli olan babam Lord Eddard Stark için merhamet istiyorum Majesteleri,” dedi. Bu cümleyi yüzlerce kez tekrar etmişti.

Kraliçe içini çekti. “Sansa, beni hayal kırıklığına uğrattın. Sana hain kanıyla ilgili söylediklerimi hatırlamıyor musun?”

“Babanız çok korkunç suçlar işledi leydim,” dedi Yüce Üstat Pycelle.

“Ah zavallı küçük şey,” diye iç geçirdi Varys. “O daha bir bebek lordlarım. Ne istediğini bilmiyor.”

Sansa sadece Joffrey’ye bakıyordu. Beni dinlemeli, diye düşündü. Kral tahtında kıpırdandı. “Bırakın konuşsun,” dedi. “Söyleyeceklerini duymak istiyorum.”

“Teşekkür ederim Majesteleri,” dedi Sansa gülümseyerek. Sadece Joffrey için, küçük gizli bir gülümsemeydi. Dinliyordu. Sansa dinleyeceğini baştan beri biliyordu.

“İhanet ölümcül bir tohum,” dedi Pycelle ciddi bir ifadeyle. “Tohumundan köküne, yaprağına kadar yok edilmeli ki yayılmasın.”

“Babanın suçlarını inkâr mı ediyorsun?” diye sordu Lord Baelish.

“Hayır lordlarım,” dedi Sansa. Böyle olmayacağını biliyordu. “Cezalandırılması gerektiğini biliyorum. Benim bütün istediğim merhamet. Lord babam yaptıklarına pişman olmak zorunda, bunun farkındayım. Kral Robert onun arkadaşıydı. Babam kralı çok severdi. Bunun doğru olduğunu hepiniz biliyorsunuz. Kral Robert ısrar edene kadar asla Kral Eli olmak gibi bir isteği yoktu. Ona yalan söylemiş olmalılar. Lord Renly, Lord Stannis ya da başka biri ona yalan söylemiş olmalı. Yoksa...”

Kral Joffrey tahtın kollarını sıkı sıkı tutarak öne eğildi. Kırık kılıç uçları parmaklarının arasından çıkıyordu. “Benim kral olmadığımı söyledi. Bunu neden söyledi?” dedi.

“Bacağı kırıktı,” diye karşılık verdi Sansa. “Çok fazla ağrısı vardı ve Üstat Pycelle ona sürekli haşhaş sütü veriyordu. Haşhaş sütünün zihni bulandırdığı bilinir. Yoksa asla böyle bir şey söylemezdi.”

Varys, “Bir çocuğun inancı... ne tatlı bir masumiyet. Buna rağmen, çocuktan al haberi de derler,” dedi Varys.

“İhanet ihanettir,” dedi Pycelle.

Joffrey tahtında huzursuzca kıpırdanıyordu. “Anne?”

Cersei Lannister düşünceli gözlerle Sansa’yı inceledi. “Eğer Lord Eddard suçlarını itiraf etseydi saçmalıkları için pişmanlık duyduğuna inanabilirdik,” dedi sonunda.

Kral Joffrey ayağa kalktı. Lütfen, dedi Sansa içinden. Lütfen, lütfen benim tanıdığım gibi bir kral ol. Nazik ve soylu. Lütfen. “Söyleyeceğin başka bir şey var mı?” diye sordu Sansa’ya.

“Sadece... bana olan sevginizin hatırına bana bu iyiliği yapın prensim,” dedi Sansa.

Kral Joffrey, Sansa’yı süzdü. “Tatlı sözlerin beni duygulandırdı,” dedi vakur bir tavırla. Her şeyin çok iyi olacağını anlatmak istiyormuş gibi başını sallıyordu. “İstediğini yapacağım... ama önce baban suçunu itiraf etmeli ve benim kral olduğumu söylemeli. Aksi takdirde merhametimi kazanamaz.”

“Söyleyecek,” dedi Sansa kalbi sızlayarak. “Söyleyeceğini biliyorum.”

Eddard

Yerdeki saman yığını idrar kokuyordu. Bir pencere, bir yatak, hatta bir tuvalet kovası bile yoktu. Güherçile plakalarıyla kaplı soluk kızıl duvarları, demirle güçlendirilmiş minik tahta parçalarından yapılmış on santim kalınlığındaki kapıyı hatırladı. Onu içeri tıkarlarken bir an için görebilmişti. Kapı üstüne kapandığında artık hiçbir şey göremez olmuştu. Karanlık mutlaktı. Kör olduğu söylenebilirdi.

Ya da ölü. Kralıyla birlikte gömülmüş. “Ah Robert,” diye mırıldandı eli soğuk taş duvarı hissederken. Her hareket edişinde bacağı zonkluyordu. Kışyarı’nın mahzen mezarında Robert’ın yaptığı şakayı hatırladı. Kral yer, El pisliğini toplar, demişti Robert. Nasıl da gülmüştü. Ama yanılmıştı. Kral ölür, El gömülür, diye düşündü Ned.

Zindan, Kızıl Kale’nin altında, düşünmeye cesaret edemeyeceği kadar derinde bir yerdeydi. Zalim Maegor hakkında anlatılan hikâyeleri hatırladı. Kalenin yapımında çalışan bütün taş işçilerini, kalenin sırlarını asla açığa çıkaramasınlar diye öldürmüştü.

Hepsine lanet okuyordu: Serçeparmak, Janos Slynt ve altın pelerinlileri, kraliçe, Kral Katili, Pycelle, Varys, Sör Barristan ve hatta Robert’ın kendi kanı, en ihtiyaç duyulduğu sırada kaçmayı tercih eden Lord Renly. Ama sonunda, en çok lanet ettiği adam kendisiydi. “Aptal,” diye bağırdı karanlığa. “Üç kere lanet olası kör aptal.”

Cersei Lannister’ın yüzü karanlıkta yüzüyor gibiydi. Saçlarında güneş ışıkları parlıyordu ama gülüşü alay doluydu. “Taht oyununda ya kazanırsın ya ölürsün,” diye fısıldadı. Ned oynamış ve kaybetmişti. Onun aptallığının bedelini sadık adamları kanlarıyla ödemişti.

Kızlarını düşündüğünde hıçkırarak ağlamak istiyordu ama gözyaşları akmıyordu bir türlü. Bu durumda bile Kışyarı Stark’ıydı o. Acısı ve öfkesi içinde buz tutmuştu.

Hareket etmediği zaman bacağı daha az zonkladığı için hiç kıpırdamadan duruyordu. Ne kadar zamandır o halde olduğunu bilmiyordu. Güneş ve ay yoktu. Duvarların üstündeki işaretleri göremiyordu. Gözlerini kapatıp açtı, bir değişiklik olmamıştı. Uyudu, uyandı, tekrar uyudu. Hangisinin daha eziyet verici olduğunu bilmiyordu. Uyumak mı? Uyanmak mı? Uyuduğu zaman rüya görüyordu: Karanlık, rahatsız edici, kan ve tutulmamış sözlerle dolu kötü rüyalar. Uyandığında düşünmekten başka yapacak bir şey yoktu ve düşündüğü şeyler en kötü kâbusundan beterdi. Catelyn’i düşünmek ısırganlardan yapılmış bir yatağa yatmak gibiydi. Nerede olduğunu, ne yaptığını merak ediyordu. Onu bir daha görüp göremeyeceğini merak ediyordu.

Saatler günlere devrilmişti ya da öyle hissediyordu. Kırık bacağı ağrıyordu ve kaşınıyordu. Baldırına dokunduğunda elinin altındaki etinin yandığını hissediyordu. Duyduğu tek ses kendi nefesiydi. Bir zaman sonra, sadece bir ses duyabilmek için kendi kendine konuşmaya başlamıştı. Aklını yitirmemek için planlar yapıyordu. Karanlığın içinde umuttan kaleler inşa ediyordu. Robert’ın kardeşleri Ejderha Kayası ve Fırtına Burnu’nda orduları topluyordu. Alyn ve Harwin diğer muhafızlarla birlikte Sör Gregor Clegane’in işini hallettikten sonra Kral Toprakları’na dönüyordu. Catelyn haberleri alır almaz kuzeyi ayağa kaldırıyordu. Nehrin, dağın ve Vadi’nin şövalyeleri ona katılıyordu.

Robert hakkında çok fazla düşünür olmuştu. Robert’ı genç yüzüyle, uzun, yakışıklı, kafasında geyik boynuzlu miğferi, elinde savaş baltası, atının üstünde boynuzlu bir tanrı gibi oturduğu zamanlardaki haliyle hatırlıyordu. Karanlıkta sesini duyuyor, dağ gölleri gibi mavi ve berrak gözlerini görüyordu. “Şu halimize bak Ned,” dedi Robert. “Tanrılar, biz bu hale nasıl düştük? Sen buradasın ve beni bir domuz öldürdü. Biz birlikte taht kazanmıştık...”

Seni yarı yolda bıraktım Robert, diye düşündü Ned. Sana yalan söyledim. Senden gerçeği sakladım. Seni öldürmelerine izin verdim.

Kral onu duydu. “Sen kasıntı bir aptalsın,” diye homurdandı. “Dinlemeyecek kadar gururlusun. Gurur yenilebiliyor mu Stark? Onurun çocuklarına kalkan olabilecek mi?” Kralın yüzü çatlayıp açılmaya başladı. Eti yarılıyordu. Sonunda elini yüzüne götürüp deriyi yüzdü ve maskeyi çıkardı. Robert değildi. Konuşan Serçeparmak’tı. Sırıtıyor, Ned’le alay ediyordu. Ağzını açtığında söylediği yalanlar soluk gri güvelere dönüşüp uçtu.

Koridordan gelen ayak seslerini duyduğunda Ned yarı uyur haldeydi. Önce hayal gördüğünü düşündü. Kendi sesinden başka bir ses duymayalı çok uzun zaman olmuştu. Ateşi vardı. Bacağı yüzünden ıstırap çekiyordu. Dudakları kuruyup çatlamıştı. Ağır ahşap kapı gürültüyle açıldığında içeri giren ışık gözlerini yaktı.

Zindancı önüne bir testi itti. Kil testi soğuktu ve nem yüzünden ıslaktı. Ned testiyi iki eliyle birden kavradı ve iştahla kafasına dikti. Su ağzından taşıp sakallarından akıyordu. Artık kusacağını hissedene kadar içti. “Ne kadar zaman oldu?..” diye sordu daha fazla içemeyeceğini anladığında.

Zindancı zırhlı bir yelek giymiş, fare suratlı, karmakarışık sakallı, insan kılıklı bir korkuluktu. “Konuşmak yok,” dedi. Testiyi Ned’in elinden kaptı.

“Lütfen,” dedi Ned. “Kızlarım...” Kapı yüzüne kapandı. Işık kaybolurken gözlerini kırptı, başını göğsüne indirdi ve samanların üstüne kıvrıldı. Artık idrar ve dışkı kokmuyordu. Artık hiçbir şey kokmuyordu.

Uykuyla uyanıklık arasında da bir fark kalmamıştı artık. Hatıra bir rüya kadar canlı, karanlığın içinden sürünerek geldi. Yalancı baharın yılıydı. Yine on sekiz yaşındaydı. Kartal Yuvası’ndan Harrenhal’daki turnuvaya gidiyordu. Çimenlerin derin yeşilini görebiliyor, havada uçuşan polenlerin kokusunu duyabiliyordu. Ilık günler, serin geceler ve yaz şarabının şekerli tadı. Brandon’ın kahkahalarını, Robert’ın meydan dövüşündeki deli cesaretini hatırladı. Sağındaki ve solundaki bütün adamları atsız bıraktığında nasıl da gülmüştü. Kral çadırının önündeki çimenlerin üstüne diz çöküp, Kral Aerys’e onu kendi canı pahasına koruyacağına dair yemin eden altın pullu beyaz zırhı içindeki genç Jaime Lannister’ı hatırladı. Sonra Sör Oswell Whent, Jaime’nin ayağa kalkmasına yardım etmişti ve bizzat Lord Kumandan Sör Gerold Hightower, Kral Muhafızları’nın kar rengi pelerinini Jaime’nin omzuna koyup boynunu bağlamıştı. Beyaz Kılıçlar’ın altısı da yeni kardeşlerini selamlamak için oradaydı.

Ama mızrak müsabakası başladığında gün, Rhaegar Targaryen’ın günüydü. Veliaht prens içinde öleceği zırhı giymişti o gün: Işıl ışıl parlayan siyah zırhının göğüs plakasına hanedanının arması olan üç başlı ejderha yakut taşlarla işlenmişti. Atını koştururken arkasında kızıl ipekten bir tüy bulutu dalgalanıyordu. Hiçbir mızrak ona dokunamıyor gibiydi. Brandon’ı atından düşürdü. Bronz Yohn Royce da onun karşısında duramadı ve hatta meşhur Sabah Kılıcı Sör Arthur Dayne’i bile yendi.

Veliaht prens son karşılaşmada Sör Barristan’ı yendikten sonra, şampiyonluk tacını almak üzere alanda zafer turunu atarken, Robert, Jon ve yaşlı Lord Hunter’la şakalaşıyordu. Ned bütün kahkahaların kesildiği anı dün gibi hatırlıyordu. Prens Rhaegar Targaryen atını koşturdu, karısı Dorne Prensesi Elia Martell’in yanından duraklamadan geçti, güzellik kraliçesi tacını Lyanna’nın kucağına bıraktı. Ned buz mavisi kış güllerinden yapılmış tacı hâlâ görebiliyordu.

Ned Stark çiçeklerden yapılmış tacı almak için uzanmıştı ama gül yapraklarının arasına dikenler saklanmıştı. Sivri ve zalim uçların etine geçtiğini hissetti. Parmaklarının arasından ağır ağır akan kanı gördü ve karanlıkta titreyerek uyandı.

Bana söz ver Ned, diye fısıldadı kız kardeşi yattığı kan yatağında. Lyanna kış güllerinin kokusunu severdi.

“Tanrılar beni koruyun,” diye ağladı Ned. “Aklımı kaçırıyorum.”

Tanrılar cevap vermeye tenezzül etmedi.

Zindancı her su getirdiğinde Ned bir gün daha geçtiğini anlıyordu. Önceleri kızlarından ve hücresinin dışındaki dünyadan haber alabilmek umuduyla adama yalvarıyordu. Hakaretler ve tekmelerden başka cevap alamadı. Sonra, karnına kramplar girmeye başladığında, haber yerine yiyecek için yalvarır oldu. Hiçbir şey değişmedi. Yemek yoktu. Belki Lannisterlar açlıktan ölmesini istiyorlardı. “Hayır,” dedi kendi kendine. Eğer Cersei ölmesini istiyor olsaydı, taht odasında adamlarıyla birlikte onun kafasını da keserdi. Ned’i canlı istiyordu. Zayıf, umutsuz ama canlı. Erkek kardeşi Catelyn’in elindeydi. Ned’i öldürmek İblis’ten vazgeçmek anlamına geliyordu.

Hücresinin dışından gelen zincir şıngırtılarını duydu. Kapı gıcırtıyla açılırken kendini ışığa doğru attı. Meşalenin alevi gözlerini kamaştırdı. “Yemek,” diye inledi.

“Şarap,” diye cevap verdi bir ses. Aynı zırhlı yeleği ve dikenli başlığı giyiyor olmasına rağmen bu her zamanki zindancı değildi. Daha tıknaz ve kısa bir adamdı. “İçin Lord Eddard,” diyerek deri şarap matarasını Ned’e uzattı.

Ses tuhaf bir biçimde tanıdıktı ama Ned’in sahibini çıkarması biraz vaktini aldı. “Varys?” dedi kafası karışmış halde. Adamın yüzüne dokundu. “Ben... rüya mı görüyorum? Buradasın.” Hadımın yüzü siyah sık sakallarla kaplıydı. Ned elleriyle fırça gibi kılları hissediyordu. Hadım kendini leş gibi ter ve ekşi şarap kokan vahşi bir zindancıya dönüştürmüştü. “Sen nasıl... sen ne çeşit bir büyücüsün?”

“Susamış bir büyücü,” dedi Varys. “İçin lordum.”

Ned beceriksiz elleriyle matarayı aldı. “Bu Robert’a verdikleri zehirden mi?”

“Beni yanlış tanıyorsunuz,” dedi Varys üzüntüyle. “Haklısınız, bir hadımı kimse sevmez. Matarayı bana verin.” Mataradan içti. Dudağının kenarından çenesine doğru biraz şarap aktı. “Turnuva gecesi bana ikram ettiğiniz şarap kadar kaliteli sayılmaz ama diğer şaraplardan daha zehirli de değil,” dedi ağzını silerken. “Alın.”

Ned bir yudum içti. “Berbat.” Şarabı geri çıkaracakmış gibi hissetti.

“Bütün adamlar tatlının yanında ekşiyi de tatmak zorundadır. Soylu lordlar ve hadımlar bu konuda eşittir. Zamanınız geldi lordum.”

“Kızlarım...”

“Küçük kızınız Sör Meryn’den kurtulup kaçmayı başardı,” dedi. “Onu bulamadım. Lannisterlar da bulamadı. Bu iyi bir şey. Yeni kralımız onu pek sevmiyor. Büyük kızınız hâlâ Joffrey ile nişanlı. Cersei onu yakınlarında tutuyor. Birkaç gün önce konseye geldi ve sizin için merhamet diledi. Orada olmanızı isterdim, çok duygulanırdınız.” Heyecanla öne doğru eğildi. “Ölü bir adam olduğunuzun farkındasınızdır diye düşünüyorum Lord Eddard.”

“Kraliçe beni öldüremez,” dedi Ned. Yüzüyor gibiydi. Şarap sertti ve uzun zamandır bir şey yememişti. “Cat... Cat kardeşini esir tutuyor...”

“Yanlış kardeşini,” diyerek iç geçirdi Varys. “Ve onu da kaybetti zaten. İblis’in, ellerinin arasından kayıp gitmesine izin verdi. Cüce, Ay Dağları’nda bir yerde çoktan ölmüştür diye düşünüyorum.”

“Eğer bu doğruysa boğazımı kesip işimi bitir.” Başı dönüyordu, yorgundu ve kalbi keder doluydu.

“Kanınız istediğim son şey bile değil.”

Ned öfkelendi. “Muhafızlarımı keserlerken kraliçenin yanında durup izledin ve ağzını açıp tek kelime etmedin.”

“Yine olsa, yine aynı şeyi yaparım. Hatırladığım kadarıyla silahım, zırhım yoktu ve Lannister muhafızlarıyla çevriliydim.” Hadım kafasını yana eğerek merakla Ned’e baktı. “Küçük bir çocukken, hadım edilmeden önce, bir kumpanyayla birlikte Özgür Şehirler’i dolaştım. Bana, tıpkı oyunlarda olduğu gibi gerçek hayatta da her insanın oynaması gereken bir rol olduğunu öğrettiler. Saray da aynıdır. Kral Adaleti korkutucu olmalı, hazine başı tutumlu, Kral Muhafızları Kumandanı cesur... muhbir başı da entrikacı, yağcı ve vicdansız. Cesur bir muhbir başı, korkak bir şövalye kadar işe yaramaz olur.” Matarayı aldı ve bir yudum şarap içti.

Ned, bir oyuncunun yara izlerinin ve sahte sakalının ardındaki gerçekleri görmeye çalışarak hadımın yüzünü inceledi. Biraz daha şarap içti. Bu sefer daha kolay yutmuştu. “Beni bu delikten çıkarabilir misin?”

“Çıkarabilirim... ama çıkarır mıyım? Hayır. Çok fazla soru sorulur ve cevaplar beni gösterir.”

Ned daha farklı bir cevap beklemiyordu. “Oldukça açıksözlüsün.”

“Hadımlarda gurur, muhbir örümceklerde vicdan yoktur lordum.”

“Hiç olmazsa bir mesaj götürebilir misin benden?”

“Bu mesajın ne olduğuna bağlı. Size kâğıt ve mürekkep getirebilirim. Mektubunuzu yazar bana verirsiniz. Yazdıklarınızı okurum ve yerine ulaştırıp ulaştıramayacağıma karar veririm. Mesajın, emellerime uygun olup olmadığına bakarım.”

“Sizin emelleriniz. Peki nedir bu emeller Lord Varys?”

“Barış,” dedi Varys hiç tereddüt etmeden. “Kral Toprakları’nda, Kral Robert’ı hayatta tutmayı bütün ruhuyla isteyen tek adam vardıysa o bendim,” dedi içini çekerek. “Tam on beş yıl boyunca onu düşmanlarından korudum ama arkadaşlarından koruyamadım. Joffrey’nin doğumuyla ilgili sırrı bildiğinizi kraliçeye hangi çılgınlık sonucu söylediniz?”

“Merhamet çılgınlığı,” diye itiraf etti Ned.

“Ah,” dedi Varys. “Elbette. Siz dürüst ve onurlu bir adamsınız Lord Stark. Bazen bunu unutuyorum. Hayatımda sizin gibi adamlarla çok fazla karşılaşmadım.” Gözlerini hücrede gezdirdi. “Dürüstlük ve onurun size ne kazandırdığını görünce sebebini anlıyorum.”

Ned Stark sırtını rutubetli duvara yasladı ve gözlerini kapadı. Bacağı zonkluyordu. “Kralın içtiği şarap... Lancel’ı sorguladın mı?”

“Ah evet. Matarayı Lancel’a, Cersei vermiş ve Robert’ın en sevdiği şarap olduğunu söylemiş.” Varys omuz silkti. “Avcılık çok tehlikeli bir iştir. Domuz işini halledemeseydi attan düşecekti, bir ağaç engereği tarafından ısırılacaktı ya da yolunu şaşırmış bir oka kurban gidecekti... Orman, tanrıların mezbahasıdır. Kralı öldüren şarap değildi. Sizin merhametinizdi.”

Ned de bundan korkuyordu. “Tanrılar beni bağışlasın.”

“Eğer tanrılar gerçekten varsa bağışlayacaklardır,” dedi Varys. “Kraliçe her halükârda daha fazla beklemeyecekti. Robert kontrolden çıkmıştı. Kardeşleriyle uğraşmaya başlamadan önce Robert’tan kurtulması gerekiyordu. Stannis ve Renly iyi ikili doğrusu. Çelik el zırhı ve ipek eldiven.” Elinin tersiyle ağzını sildi. “Aptallık ettiniz lordum. Serçeparmak size Joffrey’nin krallığını onaylamanızı söylediğinde onu dinlemeliydiniz.”

“Sen... bunu nereden biliyorsun?”

Varys gülümsedi. “Bir şekilde biliyorum, sizin için önemli olan bu. Yarın kraliçe tarafından ziyaret edileceğinizi de biliyorum.”

Ned yavaşça gözlerini kaldırdı. “Neden?”

“Cersei sizden korkuyor lordum ama sizden daha fazla korktuğu başka düşmanları da var. Sevgilisi Jaime nehir topraklarında savaşta. Lysa Arryn Kartal Yuvası’nda taş ve çelikle korunur halde oturuyor, kraliçeye sevgi beslediği söylenemez. Dorne’da, Marteller hâlâ Prenses Elia ve bebeğinin yasını tutuyor. Ve şimdi de oğlunuz arkasında kuzey ordularıyla Boğaz’a doğru yürüyor.”

“Robb sadece bir çocuk,” dedi Ned korkarak.

“Ordusu olan bir çocuk,” diye karşılık verdi Varys. “Ama dediğiniz gibi, nihayetinde çocuk. Cersei’nin uykusuz geceler geçirmesine sebep olanlar kralın kardeşleri aslında... özellikle Lord Stannis. Meşru bir talebi var. Çok deneyimli bir savaş kumandanı ve kesinlikle merhametsiz bir adam. Gerçekten haklı bir adamdan daha korkutucu bir şey yok dünyada. Stannis’in Ejderha Kayası’nda ne yaptığını kimse bilmiyor ama bahse girerim ki deniz kabukları değil kılıçlı adamlar topluyordur. İşte Cersei’nin kâbusu bu: Babası ve kardeşi güneyde Starklar ve Tullyler’le mücadele ederek güçlerini harcarken, Stannis gelecek, kendini kral ilan edecek ve Joffrey’nin bukleli sarı saçlı kafasını uçuracak... tabii Cersei’nin kafasını da. Gerçi oğlu için daha fazla endişelendiğine inanıyorum.”

“Stannis Baratheon, Robert’ın gerçek veliahtı. Kanunlara göre tahtın sahibi o. Tahta çıkışını memnuniyetle karşılarım.”

Varys tısladı. “Cersei bunu duymak istemeyecektir bana inanın. Stannis tahtı alabilir. Ama siz dilinizi tutmazsanız onu kutlamak için sadece kafanızın kökü kalır. Sansa öyle güzel merhamet diledi ki, bunu mahvederseniz yazık olur. Yaşamak niyetiniz varsa, hayatınız size geri veriliyor. Cersei aptal değil. Evcil bir kurdun ölü bir kurttan daha faydalı olacağını biliyor.”

“Kralımı öldüren, adamlarımı katleden ve oğlumu sakat bırakan bir kadına hizmet etmemi mi istiyorsun?” Ned’in sesi inanmazlıkla kalınlaşmıştı.

“Ben sizden diyara hizmet etmenizi istiyorum,” dedi Varys. “Kraliçeye sefil ihanetinizi itiraf edeceğinizi söyleyin. Oğlunuza emir verin, kılıcını bıraksın. Joffrey’yi gerçek veliaht olarak ilan edin. Stannis ve Renly’nin onursuz işgalciler olduğunu söylemeyi teklif edin. Yeşil gözlü dişi aslanımız şerefli bir adam olduğunuzu biliyor. Cersei’ye istediği sükûneti ve Stannis’le uğraşmak için yeterli vakti verir, sırrının sizinle birlikte mezara gideceğine inandırırsanız hayatınızın geri kalanını siyahları giyinerek Sur’da, kardeşiniz ve gayrimeşru oğlunuzla birlikte geçirebilirsiniz.”

Jon’u düşünmek Ned’i utanç duygusuyla ve kelimelere dökülemeyecek kadar derin bir üzüntüyle doldurdu. Keşke oğlunu bir kez daha görebilse, oturup onunla konuşabilseydi... İyice kirlenmiş sargıların altındaki bacağına bıçak gibi keskin bir ağrı girdi. Parmaklarını çaresizce açıp kapayarak acıdan kasıldı. “Bu entrika sırf senin mi? Yoksa Serçeparmak’la birlikte mi hazırladınız?”

Duydukları hadımı eğlendirmiş gibiydi. “Qohor’un Kara Keçi’siyle evlenmeyi tercih ederim. Serçeparmak, Kral Toprakları’ndaki en şeytani ikinci adam. Onu kendi seçtiğim fısıltılarla besliyorum, avucundayım sanıyor... Tıpkı Cersei gibi.”

“Ve tıpkı benim gibi,” dedi Ned. “Söyleyin Lord Varys, siz gerçekte kime hizmet ediyorsunuz?”

Varys belli belirsiz gülümsedi. “Diyara hizmet ediyorum lordum. Bundan nasıl şüphe duyabilirsiniz? Kaybettiğim erkekliğim üzerine yemin ederim. Ben diyar için çalışıyorum ve diyara huzur gerek.” Şarabın son yudumunu içti ve boş matarayı kenara attı. “Pekâlâ, cevabınız nedir Lord Eddard? Kraliçe geldiğinde duymak istediği şeyleri söyleyeceğinize dair söz verin bana.”

“Versem de, içinde adam olmayan bir zırh misali boş kalacaktır sözüm. Hayatım benim için o kadar kıymetli değil.”

“Yazık,” diyerek kalktı hadım. “Peki ya kızınızın hayatı lordum? Ne kadar kıymetli?”

Ned’in kalbi titredi. “Kızım...”

“Küçük masum kızınızı unuttuğumu mu sandınız lordum? Kraliçe kesinlikle unutmadı.”

“Hayır,” diye yalvardı Ned çatallaşmış sesiyle. “Varys, tanrılar aşkına merhamet et. Bana ne isterseniz yapın ama kızımı entrikalarınızın dışında bırakın. Sansa daha çocuk.”

“Rhaenys de çocuktu. Prens Rhaegar’ın kızı. Sizinkilerden küçük, pek şirin bir şeydi. Balerion diye küçük siyah bir kedisi vardı. O kediye ne olduğunu hep merak etmişimdir. Rhaenys, kedisiyle gerçek Kara Dehşet Balerion’muş gibi oyun oynamayı severdi ama odasının kapısını kırarak içeri girdikleri o gün, Lannisterlar’ın ona gerçek bir ejderhayla küçük bir kedi arasındaki farkı öğretmeleri uzun sürmedi.” Varys, dünyanın bütün acılarını omzundaki bir bohçada taşıyan bir adam gibi uzunca ve kederle içini çekti. “Yüce Rahip bir gün, günah işleyen adam çile çeker, demişti bana. Söyleyin Lord Eddard... eğer bu doğruysa, siz soylu lordların taht oyunlarında neden masumlar çile çeker hep? Kraliçenin ziyaretini beklerken bunu bir düşünün. Şunu da düşünün: Bir dahaki ziyaretçinizin elindeki tepside ekmek, peynir ve haşhaş sütü... ya da Sansa’nın kafası olabilir.

Ve sevgili lordum, karar tamamıyla sizindir.”

Catelyn

Ordu, yol ağzından Boğaz’ın kara çamurlu arazilerine inip ardındaki nehir topraklarına yayıldığında Catelyn’in endişeleri çoğalmıştı. Durgun ve sert ifadesiyle maskelemeye çalıştığı bütün korkusu içindeydi ve aştıkları her fersahta biraz daha büyüyordu. Günleri gerilimli, geceleri huzursuzdu ve gökyüzünde gördüğü her kuzgun dişlerine kadar titremesine sebep oluyordu.

Babası için korkuyordu ve uğursuz sessizliğinin sebebini merak ediyordu. Kardeşi Edmure için korkuyordu ve bir mücadele sırasında Kral Katili’yle karşı karşıya gelirse ona yardım etmeleri için tanrılara yalvarıyordu. Ned için, kızları için, Kışyarı’nda bıraktığı güzel oğulları için korkuyordu. Onlar için yapabileceği hiçbir şey yoktu. Onların düşüncesini bir kenara koyup kendisini toparlamaya çalışıyordu. Gücünü Robb için saklamalısın, dedi kendine. Şu anda sadece ona yardım edebilirsin. Kuzey kadar sert ve cesur olmak zorundasın. Catelyn Tully. İşte şimdi gerçek bir Stark olmalısın. Tıpkı oğlun gibi.

Robb, dalgalanan Kışyarı sancağının altında, en önde at koşturuyordu. Her gün farklı bir lorddan ona katılmasını istiyor, böylece yol boyunca planları hakkında konuşabiliyorlardı. Fark gözetmeden her lordu sırayla onurlandırıyor, tıpkı babası gibi birbirlerine karşı ağırlıklarını tartarak her adamını dinliyordu. Ned’den ne kadar çok şey öğrenmiş, diye düşünüyordu Catelyn oğlunu izlerken. Ama öğrendikleri yeterli olacak mı?

Karabalık yüz hızlı at ve adam seçmiş, ordunun hareketini gizlemek ve yolu kontrol etmek amacıyla onların epey önüne geçmişti. Sör Brynden’in süvarilerinin getirdiği raporlar Catelyn’in tatmin etmiyordu. Lord Tywin’in ordusu hâlâ güneyde, günlerce yol uzaktaydı... ama Geçit Lordu Walder Frey, Yeşil Çatal üzerindeki kalelerine yaklaşık dört bin adamlık bir kuvvet yığmıştı.

“Yine geç kaldı,” dedi Catelyn haberi aldığında. Tıpkı Üç Dişli Mızrak’ta olduğu gibiydi. Kardeşi Edmure kendisine bağlı sancak beylerini çağırmıştı, Lord Frey’in Nehirova’ya gidip adamlarıyla birlikte Tully ordusuna katılması gerekirdi ama o yine kalesinde oturuyordu işte.

“Dört bin adam,” diye tekrar etti Robb kızgınlıktan öte kafası karışmış bir ifadeyle. “Lord Frey, Lannisterlar’la tek başına savaşmayı düşünüyor olamaz. Kuvvetini bize katacağına şüphe yok.”

“Yok mu?” diye sordu Catelyn. Robb ve bugünkü yol arkadaşı Robett Glover’a katılmak için öne çıkmıştı. Arkalarındaki adamlar ağır ağır ilerleyen bir mızrak, ok ve sancak ormanı gibi görünüyordu. “Ben şüphe ederim. Walder Frey’den hiçbir şey bekleme, böylece bir sürprizle karşılaşmazsın.”

“Lord Frey babanın sancak beyi.”

“Bazı adamlar yeminlerini diğerlerinden daha fazla ciddiye alır Robb. Walder Frey’in Casterly Kayası’yla arası, babamı rahatsız edecek ölçüde iyi olmuştur her zaman. Oğullarından biri Tywin Lannister’ın kız kardeşiyle evli. Bu küçük bir ayrıntı elbette. Lord Frey’in yıllar içinde çok fazla çocuğu oldu ve hepsi birileriyle evlenecek kuşkusuz ama yine de...”

“Lannisterlar’la bir olup bize ihanet edeceğini mi düşünüyorsunuz leydim?” diye sordu Robett Glover.

Catelyn içini çekti. “Doğrusunu söylemem gerekirse Lord Frey’in kendisi bile Lord Frey’in ne yapacağını bilmiyor. Yaşlı adamlardaki ihtiyat, delikanlılardaki hırs var onda, kurnazlıkta da hiç geri kalmaz.”

“İkizler’den geçmek zorundayız anne,” dedi Robb hararetli bir şekilde. “Nehri geçmenin başka yolu yok. Sen de biliyorsun.”

“Evet. Bunu Walder Frey de biliyor. Emin ol.”

O gece Kral Yolu’na ve nehre eşit mesafedeki bataklıkların kuzey köşesinde kamp kurdular. Theon Greyjoy önlerinde ilerleyen Sör Brynden’den yeni haberler getirdi. “Sör Brynden, Lannisterlar’la karşı karşıya geldiğini size iletmemi istedi. En az bir düzine gözcü bu yakınlarda Lord Tywin’e rapor götüremeyecekmiş. Aslında hiç götüremeyecekler,” dedi Theon sırıtarak. “Uzak keşifçilerinin başında Sör Addam Marbrand varmış. Geçtiği yerleri yakıp yıkarak güneye doğru çekiliyormuş. Nerede olduğumuzu aşağı yukarı biliyormuş ama Karabalık ikiye bölündüğümüz zamanı asla bilmeyeceğine dair yemin ediyor.”

“Tabii Lord Frey söylemezse,” dedi Catelyn sert bir sesle. “Theon, amcamın yanına döndüğünde ona İkizler’in çevresine en iyi okçularını yerleştirmesini söyle. Burçlardan kalkan her kuzgunu indirsinler. Hareketlerimizi Lord Tywin’e uçuracak tek bir haberci kuş istemiyorum.”

“Sör Brynden bunu da önceden düşündü leydim,” dedi Theon kibirli bir gülümsemeyle. “Birkaç kuzgun daha düşürürsek ziyafet vermeye yeter. Tüylerini de size şapka yapmak için saklayacağım.”

Amcası Brynden’in kendinden çok daha önde olduğunu bilmeliydi Catelyn. “Lannisterlar tarlalarını yakıp karakollarını yağmalarken Freyler ne yapıyormuş peki?”

“Sör Walder ve Sör Addam’ın savaşçıları arasında bir mücadele olmuş,” diye yanıtladı Theon. “Buradan yarım günlük mesafede Freyler tarafından kargalara yem olsun diye asılmış Lannister cesetleri gördük. Buna rağmen Lord Walder’ın kuvvet çoğunluğu hâlâ İkizler’de bekliyor.”

Bunun Lord Walder’ın mührü olduğunu düşündü Catelyn. Geride dur, bekle, mecbur bırakılmadığın sürece risk alma.

“Eğer Lannisterlar’la savaştıysa belki yeminini tutmaya kararlıdır,” dedi Robb.

Catelyn o kadar emin değildi. “Kendi topraklarını müdafaa etmek farklı, Lord Tywin’in karşısına meydan savaşında çıkmak farklı,” dedi.

Robb, Theon Greyjoy’a döndü. “Karabalık, Yeşil Çatal’ı geçmenin başka bir yolunu bulabildi mi?”

Theon kafasını salladı. “Nehir çok kabarık ve şiddetli akıyor. Sör Brynden bu kadar kuzeyde geçecek sığ bir nokta bulamayacağımızı söyledi.”

“O geçit şart,” dedi Robb burnundan soluyarak. “Belki atlarımız nehrin karşısına yüzebilir. Ama sırtlarında zırhlı adamlar varken bu imkânsız. Çeliklerimizi, zırhlarımızı, miğferlerimizi ve mızraklarımızı karşıya yüzdürmek için sallar yapmamız gerekir ama bunun için ne ağacımız ne de yeterli vaktimiz var. Lord Tywin kuzeye yürüyor...” Elini yumruk haline getirdi.

“Lord Frey’in yolumuzu kesmeye çalışması için çıldırmış olması gerekir,” dedi Theon olağan özgüveniyle. “Ondan beş kat daha kalabalığız. Mecbur kalırsan İkizler’i alabilirsin Robb.”

“O kadar kolay olmaz ve zamanında alınamaz,” diye uyardı Catelyn. “Siz kuşatma için hazırlık yaparken Lord Tywin ordusunu getirip arkadan saldırır.”

Robb’un gözleri Catelyn ve Greyjoy arasında gidip geliyor, bir cevap arıyor ama bulamıyordu. Bir an için zırhına, kılıcına ve sakalına rağmen on beş yaşından bile küçük göründü. “Lord babam ne yapardı?” diye sordu annesine.

“Karşıya geçecek bir yol bulurdu,” diye cevap verdi Catelyn. “Ne pahasına olursa olsun.”

Ertesi sabah haber getirmek için bizzat Sör Brynden Tully geldi. Geçit Şövalyesi’yken giydiği ağır çelik zırh yerine, süvarilerin kullandığı metal örgü zırhlardan giyiyordu ama pelerinini hâlâ obsidiyen camından yapılmış karabalık iğnesi tutuyordu.

Atından inen amcasının yüzü mezarlık gibiydi. “Nehirova surlarının hemen aşağısında bir çatışma olmuş,” dedi asık suratla. “Esir aldığımız bir Lannister gözcüsünden öğrendik. Kral Katili, Edmure komutasındaki ordusunu bozguna uğratmış ve Üç Dişli Mızrak lordlarını dağıtmış.”

Soğuk bir el Catelyn’in kalbini sıktı. “Kardeşim?”

“Yaralı ve esir alınmış,” dedi Sör Brynden. “Lord Blackwood ve diğer sağ kalanlar Nehirova’da, Jaime’nin ordusunun kuşatması altında.”

Robb gergin görünüyordu. “Onları zamanında kurtarmak için ufacık bir umut istiyorsak şu lanet nehrin karşısına geçmek zorundayız.”

“Bu kolayca yapılacak bir şey değil,” diye uyardı Sör Brynden. “Lord Frey bütün gücünü kale duvarlarının içine çekti. Kapılar kapalı ve sürgülü.”

“Kahrolası adam,” diye küfretti Robb. “Eğer yaşlı aptal geçmeme razı olmazsa bana duvarlarını yerle bir etmekten başka seçenek bırakmayacak. Gerekirse İkizler’i yerle bir ederim. Bu hoşuna gider mi bakalım?”

“Huysuz bir çocuk gibi konuşuyorsun Robb,” dedi Catelyn sertçe. “Bir çocuk bir engelle karşılaşır ve aklına ilk gelen gidip engeli devirmek olur. Bir lord, kılıçla başarılamayacak şeylerin sözlerle başarılabileceğini bilmek zorundadır.”

Robb, bu ağır eleştiri karşısında kızardı. “Ne demek istediğini anlat anne,” dedi hafif bir sesle.

“Freyler tam altı yüz yıldır geçidi ellerinde tutuyor. Altı yüz yıldır bir kez bile geçiş bedelini almadıkları olmadı.”

“Ne bedeli, ne istiyorlar?”

Catelyn gülümsedi. “İşte biz de ne istediklerini öğrenmek zorundayız.”

“Ya bedelini ödemeyi reddedersem?”

“O zaman en iyisi Moat Cailin’e geri çekilip Lord Tywin’i beklemen olur. Ya da kendine kanatlar bulman. Başka bir seçenek göremiyorum.” Catelyn atını mahmuzlayarak uzaklaştı. Söylediklerini düşünmesi için oğlunu yalnız bıraktı. Yeri annesi tarafından işgal ediliyormuş gibi hissetmesi iyi olmazdı. Ona cesaret kadar akıl da öğrettin mi Ned? Ona diz çökmeyi de öğrettin mi? Yedi Krallık’ın toprakları bu dersi asla öğrenememiş cesur adamların mezarlarıyla doluydu.

Geçit lordlarının evi olan İkizler, öncü birliklerinin görüş alanına girdiğinde neredeyse öğlen vakti gelmişti.

Yeşil Çatal burada iyice derinleşiyor ve çok şiddetli akıyordu ama Freyler yüzyıllarca önce nehrin üzerine bir köprü inşa etmiş ve geçenlerden aldıkları paralarla zengin olmuşlardı. Köprü pürüzsüz gri taşlardan yapılmış, aynı anda iki büyük arabanın yan yana geçebileceği kadar geniş, devasa bir kemerdi. Köprünün tam ortasında yükselen Su Kulesi, okçu pencereleri, ölüm delikleri ve yivli kapılarıyla hem nehre, hem de yola hâkimdi. Freyler köprüyü tam üç nesilde tamamlamıştı. İzinsiz geçişleri engellemek için köprünün yapımı tamamlanır tamamlanmaz her iki ucuna da sağlam ahşap kaleler inşa etmişlerdi.

Ahşap kaleler yerlerini uzun zaman önce taş kalelere bırakmıştı. İkizler –alçak, çirkin, her açıdan birbirinin aynısı, aradaki köprüyle bağlanmış iki korkutucu kale– asırlardır geçidi gözlüyordu. Yüksek perde duvarlar, derin hendekler, ağır meşe ve demir kapılar girişleri koruyordu. Köprünün ayakları geniş iç kalelerin içinden yükseliyordu ve her iki uçta da yivli kapılar ve gözcü kuleleri vardı. Su Kulesi ise köprüyü savunmak üzere yapılmıştı.

Kalelerin çatışmayla alınamayacağını anlaması için tek bir bakış Catelyn’e yeterli olmuştu. Burçlar mızraklarla, kılıçlarla ve akrep mancınıklarla donatılmıştı. Her ok penceresinde ve ölüm deliğinde birer okçu konuşlanmıştı. Açılır kapanır köprüler havaya kaldırılmış, yivli kapılar indirilmiş ve sürgülenmişti.

İri Jon onları bekleyen şeyi gördüğünde bağırıp küfretmeye başladı. Lord Rickard Karstark sessizliğe gömüldü. “Buraya taarruz edemeyiz lordlarım,” dedi Roose Bolton.

“Ve öteki yakadaki kaleyi kontrol altına alamadıktan sonra kuşatmayla alınamaz,” diye ekledi Helman Tallhart, sıkıntı dolu bir şekilde. Derin yeşil suların karşısındaki batı kalesi, doğudaki kardeşinin yansıması gibi görünüyordu. “Zamanımız olsaydı bile, ki açıkça yok, yapılamazdı.”

Kuzey lordları kaleyi incelerken sürgülü bir iskele açıldı ve ahşap bir köprü hendeğin üzerine indi. Lord Walder’ın pek çok oğlundan dördünün önderlik ettiği bir düzine şövalye onları karşılamak için ileri yürüdü. Sancaklarının gümüş grisi zemini üzerinde ikiz kaleler vardı. Lord Walder’ın vârisi Sör Stevron Frey konuştu. Sör Stevron altmış yaşını geçmiş, kendi torunları olan, yorgun, yaşlı, sinsi bir adamdı ama nezaketi elden bırakmamıştı. “Lord babam sizleri karşılamak için beni gönderdi. Bu kudretli orduyu kimin yönettiğini öğrenmek istiyor.”

“Ben,” dedi Robb atını öne sürerek. Robb zırhlıydı. Atının yan tarafında asılı olan kalkanının üzerine Starklar’ın kadim kurdu işlenmişti ve Boz Rüzgâr yanında yürüyordu.

Yaşlı şövalyenin sulu gri gözleri Robb’a biraz alayla bakıyor olsa da atı kadim kurdun varlığından huzursuzlanmıştı. Kişneyerek hayvandan uzaklaşmaya çalışıyordu. “Lord babam kalede onunla sofrasını paylaşıp burada bulunma amacınızı açıklamanızı rica ediyor.”

Şövalyenin sözleri bir mancınıktan atılan koca taşlar gibi lordların içine düştü. Hiçbiri onaylamıyordu. Küfrettiler, tartıştılar, birbirlerine bağırdılar.

“Bunu yapmamalısınız lordum,” dedi Galbart Glover, Robb’a. “Lord Walder’a güvenemeyiz.”

Roose Bolton başıyla onayladı. “Oraya yalnız girdiğiniz anda artık onun elindesiniz. Sizi Lannisterlar’a satabilir, bir zindana kapatabilir ya da boğazınızı kesebilir.”

“Eğer bizimle konuşmak istiyorsa kapılarını açsın ve sofrasını hepimizle paylaşsın,” dedi Sör Wendel Manderly.

“Ya da buraya teşrif etsin ve Robb’la burada, hem bizim, hem sizin adamlarınızın gözleri önünde konuşsun,” diye önerdi kardeşi Sör Wylis.

Catelyn Stark lordların endişelerine katılıyordu ama Sör Stevron’ın duyduklarından hoşlanmadığını görebiliyordu. Birkaç cümle sonra bütün şanslarını yitireceklerdi. “Ben gideceğim,” dedi yüksek sesle.

“Siz mi leydim?” İri Jon’un kaşları iyice çatılmıştı.

“Anne, bundan emin misin?” diye sordu Robb. Onun emin olmadığı çok açıktı.

“Hiç olmadığım kadar,” diyerek yalan söyledi Catelyn. “Lord Walder babamın sancak beyidir. Onu bebekliğimden beri tanırım. Bana zarar vermez.” Tabii kendi çıkan söz konusu değilse, dedi içinden ama bazı gerçeklerin söylenmemesi daha iyiydi ve bazı yalanlar gerekliydi.

“Babamın Leydi Catelyn’le konuşmaktan memnun olacağına eminim,” dedi Sör Stevron. “İyi niyetimizin bir göstergesi olarak kardeşim Sör Perwyn, Leydi Catelyn dönene kadar burada sizinle birlikte kalacak.”

“Kendisini onur konuğumuz kabul ederiz,” diye karşılık verdi Robb. Onları karşılamaya gelen dört Frey’in en genç olanı Sör Perwyn atından indi ve dizginlerini kardeşlerinden birine uzattı. “Annemin gün batımına kadar dönmüş olmasını istiyorum Sör Stevron,” dedi Robb. “Burada fazla oyalanmaya niyetli değilim,” diye ekledi.

Sör Stevron Frey nazik bir şekilde başıyla onayladı. “Nasıl isterseniz lordum.” Catelyn atını ileri sürdü ve geriye bakmadı. Lord Walder’ın oğulları çevresini sardı.

Babası bir keresinde Lord Walder’ın bütün Yedi Krallık’ta bir tarafından ordu çıkarabilecek tek adam olduğunu söylemişti Catelyn’e. Geçit Lordu onu doğu kalesinin büyük salonunda, yaşayan yirmi oğlu (dışarıdaki Sör Perwyn’le birlikte sayılan yirmi bir oluyordu) kendisinin otuz altı, oğullarının on dokuz erkek torunu, sayısız kızı, kız torunları, piçleri ve piç torunlarıyla birlikte karşıladığında Catelyn adamın ne demek istediğini anlamıştı.

Lord Walder doksan yaşında, iyice kurumuş, pembe kel kafası karaciğer lekeleriyle kaplı, gut yüzünden tek başına yürüyemeyecek kadar hasta, aksi bir adamdı. On altı yaşında solgun ince bir kız olan son karısı hizmetkârlar lordu içeri taşırken tahtırevanın yanında yürüyordu. Kız, sekizinci Leydi Frey idi.

“Bunca yıldan sonra sizi tekrar görmek büyük mutluluk lordum,” dedi Catelyn.

Yaşlı adam Catelyn’e şüphe dolu gözlerle bakıyordu. “Öyle mi? Ben bundan emin değilim. Tatlı sözlerini kendinize saklayın Leydi Catelyn. Oğlunuz yanıma gelmeyecek kadar gururlu mu? Sizinle ne işim var benim?”

Catelyn, İkizler’e son geldiğinde genç bir kızdı. Lord Walder o zamanlarda da aksi, keskin dilli ve nezaketten nasibini almamış bir adamdı. Yıllar onu daha da kötü yapmıştı. Kelimelerini dikkatle seçmeli ve yaşlı adamın sözlerinden rahatsız olmamalıydı.

“Baba,” dedi Sör Stevron kınama dolu bir tavırla. “Leydi Catelyn sizin davetiniz üzerine burada, unuttunuz mu?”

“Sana soran oldu mu? Lord Frey olmadın daha. Ben ölene kadar da olmayacaksın. Babanı öldü mü sanıyorsun? Senden emir alacak değilim.”

“Soylu konuğumuzun önünde bu konuşmaların olması çok yakışıksız baba,” dedi genç oğullarından biri.

“Şimdi de piçlerimden nezaket dersi alıyorum,” diye yakındı Lord Frey. “Canım nasıl isterse öyle konuşurum. Ben üç kral ve bir o kadar da kraliçe gördüm. Senin gibilerden ders almaya ihtiyacım olduğunu mu sanıyorsun Ryger? Annene tohumumu ilk akıttığım zaman keçi sağıyordu.” Kırmızı yüzlü genç adamı bir parmak işaretiyle salondan gönderdi ve oğullarından ikisine döndü. “Danwell, Whalen, inmeme yardım edin.”

Oğulları Lord Frey’i tahtırevandan indirdi ve sırt dayama yerine bir köprüyle birbirine bağlı iki kale figürü oyulmuş, siyah meşeden yapılma yüksek Frey makamına oturttular. Lordun genç karısı sürünerek yürüyormuş gibi geldi ve adamın bacaklarına bir battaniye örttü. Sonunda yerleştiğinde Catelyn’i çağırdı ve kâğıt gibi kuru dudaklarıyla elini öptü. “İşte, gerekli nezaketi gösterdim. Belki oğullarım çenelerini kapatır şimdi. Neden buradasınız Leydi Catelyn?”

“Kapılarınızı açmanızı rica etmek için lordum,” diye cevapladı Catelyn nezaketle. “Oğlum ve sancak beyleri nehri geçip yollarına devam etmek için sabırsızlanıyor.”

“Nehirova’ya mı?” Kıkırdadı. “Ah, söylemenize gerek yok. Henüz kör değilim. Yaşlı adam hâlâ harita okuyabiliyor.”

“Nehirova’ya,” diye onayladı Catelyn. İnkâr etmesi için sebep yoktu. “Sizi de orada görmeyi beklerdim lordum. Hâlâ babamın sancak beyisiniz, öyle değil mi?”

“Hah,” dedi Lord Walder, yarı homurdanma, yarı gülme gibi bir ses çıkararak. “Savaşçılarımı çağırdım. Evet çağırdım. Buradalar. Onları duvarlarda görmüşsünüzdür. Niyetim bütün güçlerim bir araya geldiğinde yola çıkmaktı Leydi Catelyn. Daha doğrusu oğullarımı yollamak. Gördüğünüz gibi ben yürüyecek durumda değilim.” Söylediklerini onaylayacak birini arıyormuş gibi salona bakındı ve elli yaşlarında tıknazca, uzun bir adama seslendi. “Ona söyle Jared. Niyetimin böyle olduğunu söyle.”

“Öyleydi leydim, şerefim üzerine,” dedi Sör Jared Frey. İkinci karısından dünyaya gelen oğullarından biriydi.

“Beceriksiz kardeşinizin mücadeleyi biz daha yola çıkamadan kaybetmesi benim hatam mı?” Sırtını koltuğunun minderlerine yasladı ve kendi açısından anlattığı olayın mantığını çürütmesini bekliyormuş gibi meydan okuyan gözlerle Catelyn’e baktı. “Kral Katili’nin onu bir kalıp peyniri baltayla kesiyormuşçasına kolayca alt ettiğini duydum. Oğullarım neden hızla güneye, ölüme koşsun? Güneye gidenlerin hepsi tekrar kuzeye kaçıyor.”

Catelyn memnuniyetle bu yaşlı adamın yüzüne tükürür, bedenini bir ateşin üzerinde çevire çevire kızartırdı ama köprüyü açtırmak için sadece birkaç saat vakti kalmıştı. “Bütün bu söyledikleriniz Nehirova’ya daha çabuk gitmemiz için yeterli sebepler,” dedi Catelyn sakin bir tavırla. “Nerede konuşabiliriz lordum?”

“Zaten konuşuyoruz,” dedi Lord Frey. Lekeli pembe kafasını döndürdü. “Neyi seyrediyorsunuz?” diye bağırdı sülalesine. “Hepiniz çıkın. Leydi Stark benimle yalnız görüşmek istiyor. Sadakatimi gözden geçirecek olabilir. Hah. Hepiniz gidin. Kendinize yapacak işe yarar bir şeyler bulun. Evet, sen de çık kadın. Dışarı, dışarı, dışarı.” Oğulları, kızları, torunları, piçleri, yeğenleri bir nehir gibi salonun dışına akarken Lord Frey, Catelyn’e doğru eğilip, “Hepsi ölmemi bekliyor,” diye itiraf etti. “Stevron tam kırk yıldır bekliyor ama onu hayal kırıklığına uğratmaya devam ediyorum. Hah. O lord olsun diye neden öleyim? Sorarım size. Ölmeyeceğim.”

“Yüz yaşınıza kadar yaşamanızı dilerim.”

“İşte bu onları kudurtur. Hiç şüphe yok. Şimdi, ne söylemek istiyorsunuz?”

“Karşıya geçmek istiyoruz,” dedi Catelyn.

“Ah, öyle mi? Bunu zaten biliyorum. Size neden izin vereyim?”

Catelyn bir an öfkeyle doldu. “Eğer kendi burçlarınıza tırmanacak kadar güçlü olsaydınız, oğlumun yirmi bin kişilik bir ordusu olduğunu kendiniz görebilirdiniz Lord Frey.”

“Lord Tywin buraya geldiğinde yirmi bin taze ceset olacaklar,” diye karşılık verdi yaşlı adam. “Beni korkutmaya çalışmayın leydim. Kocanız Kızıl Kale’nin dibinde bir hücrede. Babanız hasta, ölüyor olabilir. Ağabeyiniz, Jaime Lannister’ın elinde. Benim korkmam için ne sebep var? Oğlunuzdan mı korkacağım? Oğullarınıza karşılık oğullarımı koysam, sizinkiler öldüğünde benim elimde hâlâ on sekiz evlat kalır.”

“Babama edilmiş bir yemininiz var,” diye hatırlattı Catelyn.

Kafasını sallayıp güldü. “Ah, evet. Ağzımdan çıkmış bir takım sözler... ama krala da yemin ettim diye hatırlıyorum. Artık kral Joffrey. Bu durumda siz, oğlunuz ve yanınızdakiler asilerden başka bir şey değilsiniz. Eğer kuş kadar beynim olsaydı sizi haşlamaları için Lannisterlar’a yardım ederdim.”

“Neden etmiyorsunuz?” diye üstüne gitti Catelyn.

Lord Frey küçümseme dolu bir ifadeyle homurdandı. “Muhteşem ve gururlu Lord Tywin. Batı Muhafızı, Kral Eli, aman ne büyük adam. Altın şuyu, altın buyu, orada aslanları, burada aslanları. Bahse girerim çok fazla fasulye yiyor ve aynı benim gibi gaz çıkarıyor ama bunu asla kabul etmez. Bu kadar böbürlenecek neyi var ki? Sadece iki oğlu var, birisi de yamuk yumuk bir yaratık. Oğullarımız karşılaşsa, onunkiler öldükten sonra bana hâlâ on dokuz buçuk evlat kalır.” Yüksek sesle kıkırdadı. “Eğer Lord Tywin yardımımı istiyorsa ayağıma gelip istemeli.”

Bu, Catelyn’in duymak istediği şeydi. “Yardımınızı istiyorum lordum,” dedi alçakgönüllü bir tavırla. “Kocam, babam ve oğullarım da benim sesim vasıtasıyla rica ediyorlar.”

Lord Walder kemikli parmağıyla Catelyn’in yüzüne dokundu. “Tatlı sözlerini kendinize saklayın leydim. Öyle sözleri karımdan duyuyorum zaten. Onu gördünüz mü? On altı yaşında taze bir çiçek ve bütün balı benim. Seneye bu zamanlarda bana bir oğul vereceğine bahse girerim. Belki de o oğlanı vâris yaparım. Bu diğerlerini kudurtmaz mı?”

“Size pek çok oğul vereceğinden eminim.”

Kafası yukarı aşağı hareket ediyordu. “Lord babanız düğünüme gelmedi. Bunu hakaret olarak kabul ediyorum, ölüyor olsa da. Bundan öncekine de gelmemişti. Bana Merhum Lord Frey diyor. Benim ölü olduğumu mu düşünüyor? Size yemin ederim ki değilim. Tıpkı babasını gömdüğüm gibi onu da gömerim. Sizin aileniz beni her zaman aşağıladı. İnkâr etmenize, yalan söylemenize gerek yok, bunun doğru olduğunu siz de biliyorsunuz. Yıllar önce babanıza gidip, oğlunu kızımla evlendirmesini rica ettim. Neden olmasın? Edmure’dan bir iki yaş büyük bir kızım için düşünmüştüm. Ama Edmure ona ısınmazsa başka kızlarım da vardı. Genç olanlar, yaşlı olanlar, bakireler, dullar, canı nasıl isterse. Ama hayır. Lord Hoster duymak bile istemedi. Tatlı sözler söyledi, bahaneler uydurdu. Bütün istediğim bir kız evlattan kurtulmaktı.

Şu sizin kız kardeşiniz de en az o kadar kötü. En fazla bir yıl önceydi, Jon Arryn hâlâ Kral Eli’ydi. Turnuvaya oğullarımı izlemeye gittim. Stevron ve Jared mızrak müsabakasına çıkamayacak kadar yaşlı artık ama Danwell, Hosteen ve Perwyn yarıştı. Piçlerimden birkaçı da meydan dövüşüne katıldı. Beni o kadar utandıracaklarını bilseydim, o kadar yol gidip yorulmazdım. Hosteen’in o Tyrell eniği tarafından atsız bırakıldığını görmek için onca yolu teptim. Çocuk, Hosteen’in yarı yaşında. Papatya Şövalyesi diyorlar ya da öyle bir şey. Danwell alt seviyeli bir şövalyeye yenildi! Bazen bu ikisinin benden olup olmadığını merak ediyorum. Üçüncü karım bir Crakehall’dı. Crakehall kadınları fahişe ruhludur. Neyse, boş verin. Daha siz doğmadan önce ölmüş bir kadından size ne?

Kız kardeşinizden bahsediyordum. İki erkek torunumun, Lord ve Leydi Arryn’in himayesinde saraya alınmasını istedim. Karşılığında onların oğlunu himayeme alıp burada, İkizler’de eğitmeyi teklif ettim. Benim torunlarım kralın sarayında bulunamayacak kadar değersiz mi? İyi eğitimli, iyi huylu sessiz çocuklardır. Walder, Merrett’in oğlu. Ona benim adımı verdiler. Öbürü... hah, adını hatırlamıyorum... o da başka bir Walder olabilir. Çocuklarına sürekli benim adımı verip duruyorlar, böylece onları kayıracağımı düşünüyorlar... onun babası hangisiydi şimdi?” Yüzü kırıştı. “Neyse, Lord Arryn teklifimi reddetti. Bu konuda kız kardeşinizi suçluyorum. Teklifimi duyduğunda sanki oğlunu bir kumpanyaya satmayı önermişim ya da oğlanı alıp hadım edeceğimi söylemişim gibi donup kaldı. Sonra Lord Arryn oğlunu Ejderha Kayası’na gönderip Stannis Baratheon’ın himayesine vereceğini söyledi. Kız kardeşiniz tek bir nezaket sözü etmeden, fırtına gibi çekip gitti. Lord benden yüzlerce kez özür diledi ama özür ne işe yarar? Sorarım size.”

Catelyn kaşlarını çattı. “Ben, Lysa’nın oğlunun Casterly Kayası’na, Lord Tywin’in himayesine gönderileceğini biliyordum.”

“Hayır. Lord Stannis’e verilecekti,” dedi Walder Frey rahatsız olmuş bir tavırla. “Sizce ben Lord Stannis’i, Lord Tywin’den ayıramaz mıyım? İkisi de sıçamayacak kadar gururlu birer kıç deliği. Neyse, boş verin. İkisinin arasındaki farkı biliyorum. Hatırlayamayacak kadar yaşlı olduğumu mu düşünüyorsunuz? Doksan yaşındayım ve hafızam gayet kuvvetli. Bir kadınla neler yapılır, onu da hatırlıyorum. Yeni karım seneye bu zamanlar bana bir erkek evlat daha verecek. Ya da bir kız. Buna engel olmak mümkün değil. Kız ya da erkek. Kıpkırmızı, buruş buruş ve bağırarak doğacak. Ve karım ona ya Walder ya da Walda adını koymak isteyecek.”

Leydi Walder’ın bebeğine ne isim koyacağı Catelyn’in umurunda değildi. “Lord Arryn’in, oğlunu Stannis Baratheon’ın himayesine vereceğinden emin misiniz?”

“Evet, evet, evet,” dedi yaşlı adam. “Ama adam öldü. Şimdi ne fark eder ki? Nehri geçmek istediğinizi söylemiştiniz.”

“Evet, istiyoruz.”

“Ama geçemezsiniz,” dedi Lord Walder gevrek bir ses tonuyla. “Ben izin vermediğim takdirde geçemezsiniz. Neden izin vereyim? Tullyler ve Starklar bana hiç dostluk göstermedi.” Koltuğuna iyice yaslandı, kollarını göğsünde birleştirip sırıttı. Bir cevap bekliyordu.

Geri kalanı pazarlıktan ibaretti.

Kalenin kapıları açıldığında güneş ağır ağır batıdaki tepelerin arasına gömülüyordu. Köprü gıcırtılarla aşağı indirildi. Yivli kapı yukarı çekildi ve Leydi Catelyn, oğlunun ve sancak beylerinin yanına dönmek üzere atıyla köprüde ilerledi. Yanında çeşitli rütbelerden mavi çelik zırhlar giymiş mızraklı adamlara önderlik eden Sör Jared Frey, Sör Hosteen Frey, Sör Danwell Frey ve Lord Walder’ın piç oğlu Ronel Nehir vardı.

Robb annesini karşılamak için atını öne doğru koşturdu. Boz Rüzgâr aygırla yarışıyordu. “Tamamdır,” dedi Catelyn. “Lord Walder geçmene izin veriyor. Ayrıca, İkizler’i savunmak için burada kalacak olan dört yüz adam dışında bütün kılıçları da senin. Kendi adamlarından da dört yüz kişiyi burada bırakmanı tavsiye ederim. Kılıçlılardan ve okçulardan oluşan bir grup. Lord Walder kendisine güç katacak bir teklifi geri çeviremez... ama başlarına güvenebileceğin bir adam ver. Lord Walder’ın sözünü tutmak konusunda yardıma ihtiyacı olabilir.”

“Nasıl istersen anne,” diye karşılık verdi Robb adamlarını incelerken. “Belki... Sör Helman Tallhart. Ne dersin?”

“İyi seçim.”

“Peki karşılığında bizden ne istedi?”

“Birkaç kılıçlı adam ayırabilirsen, Lord Walder’ın iki torununa Kışyarı’na kadar eşlik edecek refakatçilere ihtiyacım var,” dedi Catelyn. “Onları muhafız olarak himayemize almayı kabul ettim. İkisi de küçük çocuk. Biri yedi, diğeri sekiz yaşında. Galiba ikisinin adı da Walder. Kardeşin Bran kendi yaşlarında iki arkadaşa sevinecektir.”

“Hepsi bu mu? İki çocuk? Bu karşıya geçmek için ödenecek küçük bir...”

“Lord Frey’in oğlu Olyvar da bizimle birlikte gelecek,” diyerek devam etti Catelyn. “Senin özel yaverin olacak. Babası kısa zamanda iyi bir şövalye olmasını arzuluyor.”

“Bir yaver,” deyip omuz silkti Robb. “İyi. Bu da iyi. Eğer...”

“Ayrıca, kız kardeşin Arya sağ salim eve dönerse, her ikisi de uygun yaşa geldiğinde Lord Walder’ın en küçük oğlu Elmar’la evlenecek.”

Robb şaşkın görünüyordu. “Arya bundan hiç hoşlanmayacak.”

“Ve sen de savaş bittiğinde, Lord Walder’ın kızlarından biriyle evleneceksin. Lord Frey istediğin kızı seçebileceğini söyleyerek nezaket gösterdi. Senin için uygun olabilecek pek çok kızı olduğunu düşünüyor.”

Robb kıpırdamadı bile. “Anlıyorum,” dedi.

“Onaylıyor musun?”

“Reddedebilir miyim?”

“Karşıya geçmek istiyorsan, hayır.”

“Onaylıyorum,” dedi Robb. Daha önce hiçbir zaman bu kadar erkek görünmemişti. Oğlanlar kılıçlarla oynayabilirdi ama ne anlama geldiğini bilerek bir evlilik anlaşması yapmak lordlara özgü bir işti.

Hilal şeklindeki ay nehrin üzerinde yüzerken karşıya geçtiler. İki sıralı ordu çelikten bir yılan gibi kıvrılarak batı kalesinin kapılarını aşıp ileri doğru yollarına devam etmek üzere, doğu kalesinin kapısından iç kaleye, oradan da köprüye çıktı.

Catelyn yılanın başında oğlu, amcası Brynden ve Sör Stevron Frey’le birlikte yol alıyordu. Şövalyeler, mızrakçılar, hürsüvariler, binek okçulardan oluşan atlı birliklerinin onda dokuzu arkalarından geliyordu. Hepsinin birden köprüyü geçmesi saatler sürdü. Catelyn daha sonra, sayısız at toynağının köprüde yankılanan sesini, Lord Walder’ın tahtırevanı üstünde geçişi izleyişini, Su Kulesi’ndeki ok pencerelerinden ve ölüm deliklerinden bakan gözleri hatırlayacaktı.

Kuzey ordusunun mızraklı, kılıçlı ve okçu piyadelerden oluşan büyük bir bölümü Roose Bolton komutasında doğu kıyısında kaldı. Robb, Roose Bolton’a güneye doğru yürümesini ve Lord Tywin komutasında kuzeye giden devasa Lannister ordusunu karşılamasını emretti.

İyi ya da kötü. Oğlu zarı atmıştı.

Jon

“İyi misin Kar?” diye sordu Lord Mormont.

“İyi,” diye ciyakladı kuzgunu. “İyi.”

“İyiyim lordum,” diyerek yalan söyledi Jon. Yüksek sesle. Sanki yüksek sesle söylerse gerçekliğine kendisi de inanabilirmiş gibi. “Ya siz?”

Mormont kaşlarını çattı. “Ölü bir adam beni öldürmeye kalktı. Nasıl olayım?” Çenesinin altını kaşıdı. Gri sakallarının bir bölümü yangın sırasında yandığı için hepsini usturaya vurmuştu. Yeni yeni uzamaya başlayan kirli sakalı onu iyice yaşlı, çökmüş ve asık suratlı gösteriyordu. “İyi görünmüyorsun,” dedi Jon’a. “Elin nasıl?”

“İyileşiyor.” Jon sargılı parmaklarını açıp kapadı. Alev almış perdeleri tuttuğunda tahmin ettiğinden daha kötü yanmıştı. Sağ kolu elinden dirseğine kadar ipek sargılarla sarılmıştı. Elini ateşe soktuğunda hiçbir şey hissetmemişti ama ıstırap sonradan gelmişti. Derisindeki derin yarıklardan sıvılar akmıştı. Parmaklarının arasında karafatma büyüklüğünde kan dolu, korkunç baloncuklar çıkmıştı. “Üstat ellerimde izler kalacağını ama onun dışında tamamen iyileşeceğimi söyledi.”

“Yara izi olan bir el o kadar önemli değil. Sur’da sürekli eldiven giyiyor olacaksın.”

“Dediğiniz gibi lordum.” Jon’u rahatsız eden şey yaraları değil, ardından olanlardı. Üstat Aemon’ın içirdiği haşhaş sütüne rağmen ağrısı korkunçtu. En başlarda, sanki hâlâ alevlerin içindeymiş gibi gece gündüz yanıyordu elleri. Onları kar ya da tıraşlanmış buz dolu çanaklara soktuğunda rahatlıyordu sadece. Onu yatağının içinde kıvrılmış halde, acıdan inleyip ağlarken gören tek canlının Hayalet olmasına şükrediyordu. Geceler sonra ilk kez uyuduğunda rüya görmüştü ve bu daha da beterdi. Rüyasında ona saldıran cesedin mavi gözleri, kapkara elleri vardı ve yüzü babasının yüzüydü. Rüyasını Mormont’a anlatmaya cesaret edememişti.

“Dywen ve Hake dün gece döndü,” dedi Mormont. “Amcandan bir iz bulamamışlar. Tıpkı diğerleri gibi.”

“Biliyorum.” Jon arkadaşlarıyla birlikte yemek yemek için ortak salona gitmeye zorlamıştı kendini. Salondaki herkes korucuların yaptığı aramanın başarısızlığından bahsediyordu.

“Biliyor musun?” diye homurdandı Mormont. “Buralarda herkes her şeyi nasıl öğreniyor?” Sorusuna bir yanıt beklemiyordu. “Görünüşe göre o... yaratıklardan sadece iki tane vardı. Tanrılara şükür. Ne olduklarını bilmiyorum ama onlara insan diyemem. Eğer bunlardan daha varsa... düşüncesi bile korkunç. Gerçi onlardan birkaçıyla daha karşılaşacağımızı biliyorum. Bunu iliklerimde bile hissediyorum. Üstat Aemon da aynı fikirde. Soğuk rüzgârlar esmeye başladı. Yaz bitmek üzere ve daha önce görülmemiş bir kış geliyor.”

Kış geliyor. Stark sözü, daha önce hiç olmadığı kadar uğursuz ve keder dolu gelmişti Jon’un kulağına. “Lordum, dün gece haberci bir kuş geldiği söyleniyor,” dedi Mormont’a çekinerek.

“Geldi. Ne olmuş?”

“Babamdan haber almayı umuyordum.”

“Babam,” diye bağırdı yaşlı kuzgun. Mormont’un omuzlarında yürürken başını öne arkaya sallıyordu. “Babam.”

Lord Kumandan kuşun gagasını tutup ağzını kapatmak için uzandı ama kuş sıçrayıp kafasına çıktı. Kanatlarını çırpıp odanın diğer ucuna, pencerenin yukarısındaki lambanın üstüne kondu. “Keder ve gürültü,” diye homurdandı Mormont. “Kuzgunlar sadece buna yarıyor gibi. Bu sefil kuşa neden katlanıyorum ki ben? Eğer Lord Eddard’dan bir haber gelseydi sana söylemez miydim sanıyorsun? Piçsen de onun kanındansın. Mesaj Sör Barristan Selmy hakkındaydı. Görünüşe göre Kral Muhafızları’ndan çıkarılmış. Onun yerine kara köpek Clegane getirilmiş. Sör Barristan’ı hainlik suçuyla arıyorlar. Aptallar, onu yakalamak için iki muhafız yollamışlar ama şövalye ikisini de kılıçtan geçirip kaçmış.” Mormont, Cesur Barristan olarak tanınan bir şövalyenin üzerine, Şehir Muhafızları’nın altın pelerinlilerini salan kişi hakkındaki fikrini hiç inkâr etmeyen bir tavırla burnundan soludu. “Ormanda beyaz gölgeler, koridorlarımızda yürüyen sessiz cesetler var ama tahtta bir çocuk oturuyor,” dedi tiksintiyle.

Kuzgun çılgın gibi bağırmaya başladı. “Çocuk, çocuk, çocuk, çocuk.”

Mormont’un tek güvencesinin Sör Barristan olduğunu hatırladı Jon. Eğer şövalye devrildiyse Mormont’un mektubunu kim alacaktı? Ellerini yumruk yaptı. Yanık parmaklarından yukarı doğru bir acı yükseldi. “Kardeşlerime ne olmuş?”

“Mektupta Lord Eddard’dan ya da kızlardan bahis yok.” Rahatsız bir şekilde omuz silkti. “Belki de mektubum onlara varmadı. Aemon en iyi kuşlarıyla iki kopya göndermişti ama belli mi olur? Pycelle cevaplamaya tenezzül etmemiş bile olabilir. İlk kez yaptığı bir şey değil, sonuncu da olmaz. Korkarım ki Kral Toprakları’nda zerre kadar değerimiz yok. Bize sadece bilmemizi istedikleri şeyleri söylüyorlar. Bu yeterli değil.”

Sen de bana sadece bilmemi istediğin şeyleri söylüyorsun ve bu da yeterli değil, dedi Jon içinden. Kardeşi Robb sancak beylerini çağırmış, savaşmak için güneye doğru yola çıkmıştı ama Jon’a tek kelime söylenmemişti... Sam Tarly gelen mektubu Üstat Aemon’a okuduğu günün gecesinde, mektubun içeriğini gizli gizli ve sürekli ne kadar yanlış bir şey yaptığını söyleyerek Jon’a anlatmıştı. Kardeşinin gittiği savaşın Jon’u hiç ilgilendirmediğini düşünüyorlardı şüphesiz. Jon evinin artık burada, yeni kardeşlerinin yanında, Sur’da olduğunu kendine ne kadar tekrarlarsa tekrarlasın korkak gibi hissetmekten alamıyordu kendini.

“Mısır,” diye bağırıyordu kuzgun. “Mısır, mısır.”

“Ah, biraz sus,” dedi Yaşlı Ayı. “Jon, Üstat Aemon ellerini ne zaman kullanabileceğini söyledi mi?”

“Yakında,” diye cevapladı Jon.

“Güzel.” Mormont, Jon’la arasındaki masanın üstüne, gümüş işli metal bir kının içinde duran uzun bir kılıç koydu. “Al. Yakında bunu kullanabileceksin demek ki.”

Kuzgun kanatlarını çırpıp masanın üstüne kondu. Başını merakla yana eğdi. Jon tereddüt etmişti. Bunun ne demek olduğuyla ilgili hiç fikri yoktu. “Lordum?”

“Gümüş kabza başı yangında erimiş. Kabza koruması ve sapı da yanmış. Eh işte, kuru deri ve ahşap, ne olacak? Ama kılıcın kendisi... zarar verebilmek için yüz katı sıcak bir ateş lazım.” Mormont meşe masanın üstündeki kılıcı Jon’a doğru itti. “Yanan yerleri yeniden yaptırdım. Al.”

“Al,” diye tekrarladı kuzgun, gagasıyla tüylerini düzelterek. “Al, al.”

Jon sol elini kullanarak kılıcı beceriksizce masanın üstünden aldı. Sargılı sağ elini hâlâ zor hareket ettiriyordu. Kılıcı dikkatle kınından çıkardı ve göz hizasına kaldırdı.

Kabzası, uzunkılıcın ağırlığını dengelemek için kurşunla desteklenmiş mermerden yapılmıştı. Mermer, dişlerini gösteren bir kurt şeklinde oyulmuştu ve gözlerine iki tane lal taşı yerleştirilmişti. Tutacağı saf deridendi. Siyah ve yumuşak. Terle ya da kanla lekenmemiş. Bıçağı Jon’un alıştığı kılıçların bıçağından on beş santim kadar daha uzundu. Sadece kesmek için değil, sokmak için de dövülmüştü. Üzerinde üç derin oluk vardı. Babasının kılıcı Buz, iki elle kullanılan gerçek bir çift el kılıcıydı. Bu kılıçsa bazı yerlerde adına piç kılıcı da denen bir buçuk el kılıçlardandı. Kurtlu kılıç büyüklüğüne rağmen Jon’un daha önce savurduğu kılıçlardan çok daha hafifti. Jon kılıcı döndürdüğünde üst üste defalarca katlanmış çeliğin koyu renk katmanlarını seçebildi. “Bu Valyria çeliği lordum,” dedi merakla. Babası Buz’a dokunmasına izin verirdi. Bu çeliğin nasıl göründüğünü, nasıl hissedildiğini biliyordu.

“Öyle,” dedi Yaşlı Ayı. “Babamın kılıcıydı ve ondan önce de onun babasının. Tam beş asırdır Mormontlar’ın. Zamanında onu ben de savurdum ve siyahları giydiğimde oğluma verdim.”

Bana oğlunun kılıcını veriyor. Jon buna inanmakta zorlanıyordu. Kılıç kusursuzca dengelenmişti. Keskin kenarları ışıkla buluştukça parlıyordu. “Oğlunuz...”

“Oğlum, Mormont Hanedanı’na leke sürdü ama kaçarken kılıcı bırakacak kadar onurlu davrandı en azından. Kız kardeşim kılıcı bana gönderdi. Ne zaman baksam oğlumun utancını hatırladığım için bir kenara kaldırmıştım. O geceki yangından sonra yatak odamdaki küllerin arasında bulana kadar varlığını unutmuştum. Gerçek kabzasında gümüş bir ayı başı vardı ama o kadar aşınmıştı ki ayı olduğu belli olmuyordu artık. Bir kurt başının senin için daha uygun olacağını düşündüm. İnşaatçıların arasında çok iyi bir taş oyma ustası var.”

Jon, Bran’ın yaşlarındayken, her çocuk gibi kahramanca şeyler yapmanın hayalini kurardı. Kahramanlıklarının detayları her hayalde farklı olurdu ama babasının hayatını kurtarmayı düşlerdi çoğu zaman. Bu kahramanlığından sonra babası onu gerçek bir Stark ilan ederdi ve Buz’u Jon’a verirdi. O zamanlarda bile bunun aptalca bir hayal olduğunu biliyordu. Hiçbir piç, babasının kılıcını savurmazdı. Bunu hatırlamak bile utandırıyordu onu. Hangi türden bir adam öz kardeşinin doğumla gelen hakkını çalmayı düşlerdi? Buna hakkım yok, diye düşündü. Buz’u ne kadar hak ediyorsam bunu da o kadar hak ediyorum. Yanık parmaklarını sıktı. Derisinin altında şiddetli bir zonklama hissetti. “Lordum, beni onurlandırdınız ama...”

“‘Ama’ları bırak evlat,” diyerek sözünü kesti Mormont. “Sen ve kurdun olmasaydı şimdi burada oturmuyordum. Cesurca dövüştün... ve daha önemlisi hızlı düşündün. Ateş! Elbette kahrolası. Bizim hatırlamamız gerekirdi. Uzun Gece daha önce de gelmişti. Ah, sekiz bin yıl epey zaman demek ama yine de Gece Nöbetçileri hatırlamazsa kim hatırlayacak?”

“Kim?” diye bağırdı konuşkan kuzgun. “Kim?”

O gece tanrılar Jon’un yalvarışını duymuştu gerçekten. Ateş ölü adamın giysilerini tutuşturmuştu. Etini mum gibi eritip, kemiklerini kuru ağaç dalları gibi yakıp tüketip bitirmişti. Ceset odanın içinde yalpalayarak dolanmış, eşyalara çarpıp alevler içinde yere yığılmıştı. Jon, ateşten bir hareyle çevrelenmiş, saçları saman gibi alev almış, eriyen derileri yere akarken kemikleri ortaya çıkan o yüzü hatırlıyordu en fazla. Othor’u eline geçiren hangi şeytani güçse, alevler onu durdurmayı başarmıştı. Küllerin arasında buldukları çarpık şey yanmış etten ve kömürleşmiş kemiklerden ibaretti. Ama kâbuslarında yeni bir yüzü oluyordu cesedin. Yanan bedende Lord Eddard’ın yüzü vardı. Siyahlaşıp yarılan deri babasının derisiydi. Eriyip iğrenç bir gözyaşı gibi yanaklarından aşağı akan babasının gözleriydi. Jon bu rüyayı neden gördüğünü, ne anlama geldiğini bilmiyordu ama rüya onu anlatamayacağı kadar fazla korkutuyordu.

“Kılıcın ederi, hayatım karşısında bir hiç,” dedi Mormont. “Al şunu, daha fazla itiraz istemiyorum. Anlaşıldı mı?”

“Evet lordum.” Jon’un parmaklarının arasındaki yumuşak deride elinin hatları vardı. Sanki kılıç daha şimdiden onun tutuşuna göre şekil alıyordu. Jon onur duyması gerektiğini biliyordu. Duyuyordu da ama yine de...

O benim babam değil, dedi kendine. Benim babam Lord Eddard Stark. Onu unutmayacağım. Bana kaç kılıç verirlerse versinler. Lord Mormont’a başka bir kılıcın hayalini kurduğunu söyleyemezdi...

“Nezaket lafları da istemiyorum. Yani bana teşekkür etme. Çeliği cesaretinle onurlandır, sözlerinle değil.”

Jon başıyla onayladı. “Bir adı var mı lordum?”

“Bir zamanlar vardı. Uzunpençe.”

“Pençe,” diye bağırdı kuzgun, “pençe.”

“Uzunpençe çok uygun bir isimmiş.” Jon deneme amaçlı kılıcı savurdu. Sol eli beceriksiz ve hantaldı ama buna rağmen kılıç kendi kendine hareket ediyormuş gibi havada rahatlıkla aktı. “Ayılar gibi kurtların da pençeleri vardır.”

Yaşlı Ayı buna sevinmiş gibi görünüyordu. “Evet sanırım var. Bunu omzuna asman gerekir. Birkaç santim daha uzayana kadar belinde taşıyamazsın. Çift el ataklarını da geliştirmen lazım. Yanıkların iyileştiğinde Sör Endrew sana birkaç hamle öğretir.”

“Sör Endrew?” Jon bu adı daha önce duymamıştı.

“Sör Endrew Tarth. İyi bir adam. Silah ustası olarak göreve başlamak üzere Gölge Kule’den geliyor. Sör Alliser Thorne dün Kıyıdaki Doğugözcüsü’ne gitti.”

Jon kılıcı indirdi. “Neden?” diye sordu aptal gibi.

Mormont homurdandı. “Çünkü onu gönderdim. Başka neden olabilir? Hayalet’in, Jafer Flowers’ın bileğinden kopardığı eli taşıyor. Oradan bir gemiye binip eli Kral Toprakları’na götürmesini emrettim. Gidip şu çocuk kralın önüne koysun bakalım. Sanırım bu Joffrey’nin ilgisini çeker... Ayrıca Sör Alliser soylu bir aileden gelen, kutsanmış bir şövalyedir. Konseyde eski dostları var. Onu görmezden gelmeleri taç giymiş bir kargayı görmezden gelmek kadar zor olur.”

“Karga.” Jon, kuzgunun sesinin içerlemeyle dolu olduğunu düşündü.

“Ayrıca,” diyerek devam etti Lord Kumandan kuzgunun itirazını ciddiye almadan, “Bu ikinizin arasına bir ceza gibi görünmeden binlerce fersah koyuyor.” Parmağını Jon’a doğrulttu. “Ortak salonda yaptığın saçmalığı onayladığımı sanma sakın. Cesaret bir miktar aptallığı telafi edebilir ama artık bir çocuk değilsin. Bunca sene yaşadın. Orada duran bir erkeğin kılıcı ve onu sallayanın da bir erkek olması gerek. Bundan böyle erkek gibi davranmanı istiyorum senden.”

“Emredersiniz lordum.” Jon kılıcı metal kının içine soktu. Kendisi için seçeceği bir kılıç olmamasına rağmen çok soylu bir hediyeydi ve Jon’u Alliser Thorne’un zalimliğinden kurtaracak olması onu çok daha soylu kılıyordu.

Yaşlı Ayı çenesini kaşıdı. “Yeni çıkan sakalların ne çok kaşındırdığını unutmuşum,” dedi. “Yapacak bir şey yok. Elin görevine devam edecek kadar iyileşti mi?”

“Evet lordum.”

“Güzel. Bu gece epey soğuk olacak. Baharatlı sıcak şarap istiyorum. Bana bir sürahi kırmızı bul. Ekşi olmasın ve baharatlar konusunda cimri davranma. Hobb’a söyle, bana bu sefer de haşlanmış koyun eti gönderirse onu haşlarım. Son yolladığı but grileşmişti. Kuş bile dokunmadı.” Kuzgunun kafasını başparmağıyla okşadı, kuş memnuniyet ifade eden bir ses çıkardı. “Şimdi git, işlerim var.”

Sağlam eliyle taşıdığı kılıcıyla birlikte sarmal merdivenlerden inerken nöbetteki muhafızlar Jon’a gülümsedi. “Tatlı çelik,” dedi adamlardan biri. “Sen bunu hak ettin Kar,” dedi diğeri. Jon gülümsemek için kendini zorladı. İçinden gelmiyordu. Mutluluk duyması gerektiğini biliyordu ama olmuyordu işte. Eli zonkluyordu. Ağzında bir öfke tadı vardı ama kime, neden öfkeli olduğunu bile bilmiyordu.

Lord Mormont’un yangından sonra taşındığı Kral Kulesi’nden çıktığında altı arkadaşının dışarıda pusuya yattığını gördü. Ambarın kapısına bir hedef tahtası asmışlardı, sözde okçuluk yeteneklerini geliştiriyorlardı ama Jon pusuya yatanları görür görmez tanırdı. Kapıdan çıkar çıkmaz Pyp’in bağırdığını duydu. “Gel de bir görelim.”

“Neyi?” diye sordu Jon.

Kurbağa yanına sokuldu. “Pembe kalçalarını, başka neyi olacak?”

“Kılıcı,” dedi Grenn. “Kılıcı görmek istiyoruz.”

Jon suçlayan gözlerle arkadaşlarına baktı. “Biliyordunuz.”

Pyp sırıttı. “Hepimiz Grenn kadar aptal değiliz.”

“Öylesiniz,” dedi Grenn. “Siz daha aptalsınız.”

Halder özür diler gibi omuz silkti. “Kabzanın taşını oyarken Pate’e yardım ettim,” dedi. “Lal taşlarını da Köstebek Kasabası’ndan arkadaşın Sam aldı.”

“Daha bile önceden biliyorduk,” dedi Grenn. “Rudge dökümhanede Donal Noye’a yardım ediyor. Yaşlı Ayı yanmış kılıcı getirdiğinde oradaymış.”

“Kılıç dedik!” diye ısrar etti Matt. Diğerleri de koro halinde ona katıldı. “Kılıç, kılıç, kılıç.”

Jon, Uzunpençe’yi kınından çıkarıp arkadaşlarına gösterdi. İyice görebilmeleri için sağına soluna çevirdi. Piç kılıcı soluk güneş ışığında parıldadı. Siyah ve ölümcül. “Valyria çeliği,” diye açıkladı. Hissetmesi gerektiği kadar mutlu ve gururlu konuşmaya çalışıyordu.

“Valyria çeliğinden yapılmış usturası olan bir adam duymuştum. Tıraş olurken kendi kafasını uçurmuş,” dedi Kurbağa.

Pyp sırıttı. “Gece Nöbetçileri tam beş bin yıldır var. Ama bahse girerim ki Kumandan Kule’sini yaktığı için ödüllendirilen ilk kara kardeş Jon’dur.”

Çocuklar güldü ve hatta Jon bile gülümsemek zorunda kaldı. Çıkardığı yangın aslında kulenin tamamını yakmamıştı ama Yaşlı Ayı’nın odalarının olduğu son iki kat hatırı sayılır ölçüde hasar almıştı. Yangın aynı zamanda Othor’un ölümcül cesedini de yok ettiği için kimse hasarın üstünde durmamıştı.

Diğer ceset, bir zamanlar bir kolcu olan Jafer Flowers’ın tek elli leşi en az bir düzine kılıç tarafından küçük parçalara ayrılmıştı... ama Sör Jaremy Rykker ve dört adamı katlettikten sonra. Sör Jaremy cesedin başını kılıcıyla gövdesinden ayırmış olmasına rağmen, başsız ceset kendi hançerini kınından çıkarıp Sör Rykker’ın bağırsaklarını deşmişti. Güç ve cesaret, zaten ölü olduğu için devrilemeyen düşmanlara karşı işe yaramamıştı. Silahlar ve zırhlar bile bir adamı korumaya yetmiyordu bazen.

Bu ağır düşünceler Jon’un kırılgan ruh halini iyice bozmuştu. “Yaşlı Ayı’nın akşam yemeği için gidip Hobb’u görmem gerek,” dedi kılıcı tekrar kınına sokarken. Arkadaşları iyi niyetliydi ama onu anlamıyorlardı. Bu onların suçu değildi. Onlar Othor’la dövüşmek zorunda kalmamıştı. Onun ölü ve mavi gözlerinin pırıltısını görmemişlerdi. Ölü, kapkara parmaklarını hissetmemişlerdi. Nehir topraklarındaki savaştan haberi yoktu onların. Nasıl anlayabilirlerdi ki? Aniden döndü ve arkadaşlarından uzaklaştı. Pyp arkasından seslendi ama Jon umursamadı.

Yangından sonra geri taşındığı yıkık Hardin Kulesi’ndeki hücresine gitti. Hayalet kapının kenarına kıvrılmış uyuyordu ama Jon’un ayak seslerini duyar duymaz başını kaldırdı. Kurdun kırmızı gözleri lal taşından daha koyu, insanlardan daha bilge bakıyordu. Jon dizlerinin üstüne çöktü, kurdun başını okşadı ve ona kılıcın kabzasını gösterdi. “Bak, bu sensin.”

Hayalet kendisine benzeyen taş kurdu kokladı ve diliyle tadına baktı. Jon gülümsedi. “Asıl onurlandırılması gereken sensin,” dedi ve onu yaz karlarının arasında bulduğu günü hatırladı. Diğer kurt yavrularını almış giderlerken Jon bir ses duyup geri dönmüştü. Oradaydı. Bembeyaz tüyleri yüzünden neredeyse görünmez olmuştu. Yapayalnızdı, diye düşündü Jon. Sürüdekilerden ayrıydı. Farklıydı. O yüzden uzaklaştırılmıştı.

“Jon?” Kafasını kaldırdı. Samwell Tarly topuklarını huzursuzca yere vurarak kapıda duruyordu. Yanakları kızarmıştı. Sırtındaki kalın kürk cübbesi yüzünden kış uykusuna hazırlanan bir ayı gibi görünüyordu.

“Sam.” Jon ayağa kalktı. “Ne oldu? Kılıcı mı görmek istiyorsun?” Diğerleri biliyorsa Sam’in bildiğine de şüphe yoktu.

Şişman çocuk kafasını iki yana salladı. “Bir zamanlar babamın kılıcının vârisiydim,” dedi üzüntüyle. “Yürekfelaketi. Lord Randyll ona dokunmama birkaç kez izin verdi. Valyria çeliğinden yapılmıştı. Güzeldi ama o kadar keskindi ki yanlışlıkla kız kardeşlerimden birini keserim diye korktum. Şimdi Dickon’ın olacak.” Terli avuçlarını cübbesine sildi. “Ah, Üstat Aemon seni görmek istiyor.”

Sargılarının değişme vakti gelmemişti. Jon merakla kaşlarını çattı. “Neden?” diye sordu. Sam perişan görünüyordu. Bu Jon için yeterli bir cevaptı. “Ona söyledin, değil mi?” dedi öfkeyle. “Bana anlattığını söyledin.”

“Ben... Jon, söylemek istemedim. O sordu... Bence biliyordu... Kimsenin göremediği şeyleri görüyor.”

“O kör,” dedi Jon sertçe. Çok sinirlenmişti. “Yolu kendim bulurum.” Sam’i orada öylece, ağzı açık, titrer halde bırakıp gitti.

Üstat Aemon’ı kuşlukta kuzgunları beslerken buldu. Clydas da oradaydı. Parça et dolu bir kovayı bir kafesten diğerine taşıyordu. “Sam beni görmek istediğinizi söyledi.”

Üstat başıyla onayladı. “Evet istedim. Claydas, kovayı Jon’a ver. Belki bana yardım etme nezaketini gösterir.” Pembe gözlü kambur kardeş kovayı Jon’a uzattı ve merdivenden aşağı indi. “Eti kafeslerin içine at,” dedi Üstat Aemon. “Gerisini kuşlar hallediyor.”

Jon kovayı sağ eline geçirdi ve diğer elini kanlı et parçalarının arasına daldırdı. Kuzgunlar çığlıklar atmaya, kafeslerin demir tellerine iyice yaklaşıp gece siyahı kanatlarıyla metali dövmeye başladı. Etler çok küçük parçalara ayrılmıştı. Avucundaki çiğ etleri kafese fırlattığında çığlıklar ve kanat sesleri çoğaldı. İki iri kuş aynı et parçası için mücadele edince havaya siyah tüyler uçuştu. Jon elini hızla kovaya daldırıp aceleyle biraz daha et attı. “Lord Mormont’un kuzgunu mısır ve meyve seviyor.”

“Onunki ender bulunan bir kuş,” dedi Üstat. “Kuzgunların çoğu tahıl yer ama asıl tercih ettikleri ettir. Et onları güçlendirir. Korkarım kan kokusunu da fazlasıyla seviyorlar. Bu açıdan insanlara benziyorlar ve tıpkı insanlar gibi kuzgunlar da birbirinden farklı.”

Jon’un buna karşılık söyleyecek bir şeyi yoktu. Neden çağrıldığını merak ederek kuşlara et atmaya devam etti. Yaşlı adam arzu ettiği anda sebebini söyleyecekti şüphesiz. Üstat Aemon acele ettirilecek bir adam değildi.

“Kumrular ve güvercinler de haberci kuş olarak eğitilebilir,” diye devam etti Üstat. “Ama kuzgunlar daha kuvvetli, daha iri, daha cesur, çok daha zeki uçuculardır. Şahin saldırılarına karşı kendilerini daha iyi koruyabilirler... ama kuzgunlar siyahtır ve leş yerler. Bu yüzden bazı inançlı insanlar onlardan tiksinir. Kutsanmış Baelor’un bütün kuzgunları kumrularla değiştirdiğini biliyor muydun?” Üstat beyaz gözlerini Jon’a çevirip gülümsedi. “Gece Nöbetçileri kuzgunları tercih eder.”

Jon’un kovanın içindeki eli dirseğine kadar kana bulanmıştı. “Dywen, yabanılların bize karga dediğini söylüyor,” dedi.

“Karga, kuzgunun zavallı kuzenidir. Her ikisi de siyahlar içinde dilencilerdir. Nefret edilen ve yanlış anlaşılmış.”

Jon ne hakkında ve neden konuştuklarını anlıyor olmayı isterdi. Onun kumrular ve kuzgunlarla ne işi vardı? Yaşlı adamın Jon’a söyleyecekleri varsa lafı dolandırmadan söyleseydi ya.

“Jon, Gece Nöbetçileri’ndeki kardeşlerin neden evlenmediğini ve çocuk sahibi olmadığını merak ettin mi hiç?” diye sordu Üstat Aemon.

Jon omuz silkti. “Hayır,” dedi. Biraz daha et attı. Sol eli kandan kayganlaşmıştı ve sağ elindeki kova yüzünden yanık parmakları zonkluyordu.

“Böylece sevemezler,” dedi yaşlı adam. “Sevgi, onuru mahveder, vazifeyi katleder.”

Üstat Aemon’ın söyledikleri Jon’a doğru gelmiyordu ama sesini çıkarmadı. Üstat yüz yaşındaydı. Gece Nöbetçileri’nin en yüksek rütbeli adamlarından biriydi. Ona karşı fikir söylemek Jon’un haddini aşması demekti.

Yaşlı adam Jon’un şüphelerini hissetmiş gibiydi. “Söyle bana Jon, gün olur da bir gün, lord baban onuru ve sevdikleri arasında seçim yapmak zorunda kalırsa hangisini tercih eder?”

Jon tereddüt etti. Lord Eddard sevgi uğruna bile olsa asla onurunu lekeleyecek bir şey yapmaz demek istiyordu ama içindeki o küçük ses yine konuşmaya başladı. Bir piç peydahladı, onur bunun neresinde? Ya annene karşı olan vazifesi? Adını ağzına bile almıyor. “Doğru olan şeyi yapardı,” diye yanıtladı, tereddüdünü telafi etmek ister gibi, “Şartlar ne olursa olsun,” diye ekledi.

“Öyleyse Lord Eddard çok nadir bir şahsiyet. Pek çoğumuz o kadar güçlü değiliz. Bir kadının aşkıyla kıyasladığında onurun ne kıymeti kalır? Kollarına aldığın yeni doğmuş bir bebekle kıyasladığında vazifenin ne önemi vardır? Ya da gülümseyen bir kardeşin hatırası aklına düştüğünde... Rüzgâr ve kelimeler. Rüzgâr ve kelimeler. Bizler sadece insanız ve tanrılar bizi sevebilen yaratıklar olarak tasarlamış. Sevgi bizim en büyük zaferimiz ve en büyük trajedimiz.

Gece Nöbetçileri’ni kuran adamlar, diyarla kuzey karanlığının arasındaki tek kalkanın cesaretleri olduğunu biliyorlardı. Kararlılıklarının zayıflamaması için sadakatlerinin bölünmemesi gerektiğinin farkındaydılar. Bu yüzden karıları ve çocukları olamazdı.

Ama kardeşleri vardı. Onlara hayat veren anneleri, isimlerini koyan babaları. Birbiriyle düşman yüz farklı krallıktan geliyorlardı. Zamanın değişebileceğini ama insanların değişmeyeceğini biliyorlardı. Bu sebeple, Gece Nöbetçileri’nin diyardaki kavgalara karışmayacağına dair yemin ettiler.

Yeminlerini bozmadılar. Aegon, Kara Harren’in başını kesip krallığına el koyduğunda, Harren’in ağabeyi Sur’un kumandanıydı. Emrinde on bin kılıçlı adam vardı. Ama savaşa yürümedi. Yedi Krallık’ın yedi krallık olduğu zamanlarda, üç dördünün savaş halinde olmadığı tek nesil geçmezdi. Nöbet hiçbirine müdahale etmedi. Andallar, Dar Deniz’i geçip İlk İnsanlar’ın krallığını yerle bir ettiklerinde, öldürülen kralların oğulları yeminlerine sadık kaldı ve görevlerinin başından ayrılmadı. Sayılamayacak kadar çok yılda hep böyle oldu. İşte onur için ödenen bedel budur.

Ortada korkacak bir şey yokken, bir korkak da herhangi bir adam kadar cesur olabilir. Ve ortada ödenecek bedel yokken bizler vazifemizin başında dururuz. Böyle olunca onur denen yolda yürümek ne kadar kolaydır. Ama er ya da geç her adamın hayatına zor günler gelir. O yolda yürümenin kolay olmadığı günler. Seçim yapmak zorunda kaldığı günler.”

Kuzgunlardan birkaçı hâlâ yiyordu. Gagalarının arasından lime lime olmuş çiğ et parçaları sarkıyordu. Diğer kuşlar Jon’u izliyor gibiydi. Jon küçük siyah gözlerin ağırlığını üstünde hissediyordu. “Ve bu benim günüm... bunu mu söylemeye çalışıyorsunuz?”

Üstat Aemon döndü ve beyaz gözleriyle Jon’a baktı. Onu görüyormuş gibi. Onu kalbine kadar görebiliyormuş gibi. Jon kendini çırılçıplak kalmış, bütün sırları açığa çıkmış gibi hissediyordu. Kovayı iki eliyle birden kavradı ve kalan et parçalarının hepsini bir kerede kafese boşalttı. Et ve kan her yere saçılarak kuzgunları dağıttı. Havalandılar ve vahşice çığlık atmaya başladılar. Diğerlerinden daha hızlı olan kuşlar dalıp et parçalarını alıyor ve hızla yutuyordu. Jon boş kovayı yere bıraktı.

Yaşlı adam kuru, lekeli elini Jon’un omzuna koydu. “İçini yakar evlat,” dedi yumuşak sesiyle. “Ah, evet. Seçmek zorunda kalmak... her zaman yürek yaktı, hep yakacak. Biliyorum.”

“Bilmiyorsunuz,” dedi Jon kederle. “Kimse bilmiyor. Ben bir piç olsam da o benim babam...”

Üstat Aemon içini çekti. “Sana anlattığım şeylerin hiçbirini duymadın mı Jon? İlk olduğunu mu düşünüyorsun?” Kelimelerin ötesinde bir yorgunluğu tarif ediyormuş gibi yaşlı başını salladı. “Tanrılar yeminimin gücünü üç farklı zamanda sınadı. Bir kez çocukluğumda, bir kez yetişkin bir erkekken ve bir kez de yaşlılığımda. Gücüm kayboldu. Gözlerim soldu. Ve son seçimim en az ilk seçimim kadar zalimceydi. Kuzgunlarım güneyden, kendi hanedanımdan, kanatlarına kara haberler yüklenip geldiler. Soyum kırılmıştı, aynı kanı taşıdığım insanlar ölmüştü. Tek başlarına ve utanç içinde. Bu yaşlı, kör ve kırılgan halimle ne yapabilirdim? Emzikteki bir bebek kadar çaresizdim. Onlar kardeşimin zavallı torununun boğazını keserken ve onun oğlunu katlederken ve hatta küçük bebekleri...”

Jon yaşlı adamın gözlerinde parlayan gözyaşlarını görünce donup kaldı. “Siz kimsiniz,” diye sordu neredeyse dehşet içinde.

Adamın yaşlı dudaklarında dişsiz bir gülümseme belirdi. “Hisar’ın üstatlarından biriyim sadece. Kara Kale’ye ve Gece Nöbetçileri’ne hizmet etmek için yemin vermiş biri. Bu yola girenler yemin edip üstat zincirlerini taktıklarında soy isimlerinden de vazgeçer.” Yaşlı adam iyice incelmiş boynunda bollaşan zincire dokundu. “Babamın adı Maekar’dı. Hanedanından bu isimle anılan ilk kral. Onun ölümünden sonra benim yerime tahta kardeşim Aegon geçti. Büyükbabam bana Ejderha Şövalyesi Prens Aemon’ın adını vermiş. Aemon onun amcasıymış ya da babası. Artık hangi hikâyeye inanırsan.”

“Aemon... Targaryen?” Jon inanamıyordu.

“Bir zamanlar öyleydim,” dedi yaşlı adam. “Bir zamanlar. Yani Jon, evet biliyorum... Sana kalmanı ya da gitmeni söylemeyeceğim. Bu kendi başına yapmak zorunda olduğun bir seçim. Çünkü hayatının geri kalanını o seçimle yaşayacaksın. Tıpkı benim gibi.” Sesi bir fısıltıya dönüştü. “Tıpkı benim gibi...”

Daenerys

Çatışma sona ermişti. Dany gümüşün üzerinde ölülerin arasında dolaşıyordu. Hizmetçileri ve khas’ının adamları gülümseyerek, birbirleriyle şakalaşarak arkasından geliyorlardı.

Araziye ekili çavdar ve mercimekler atların toynaklarıyla toprağa gömülmüştü. Dothraklar, oklardan ve arakh’lardan yepyeni bir tarla yapıp etrafı kanla sulamışlardı. Ölmek üzere olan atlar Dany yanlarından geçtikçe kafalarını kaldırıp çığlık atıyordu. Yaralı adamlar inleyerek dualar ediyordu. Jaqqa rhan, yani baltalı merhamet adamları ölülerin arasında dolaşıyor, hem ölülerin, hem ölmekte olanların kafalarını kesiyordu. Bir grup küçük kız merhamet adamlarının peşinden gidiyor, cesetlerden çıkardıkları oklarla sepetlerini dolduruyordu. Hepsinden sonra, khalasar’ın peşinden hiç ayrılmayan, zayıf ve aç vahşi köpek sürüsü gelip cesetleri kokluyordu.

Koyunlar öleli çok olmuştu. Karınlarından oklar çıkmış, sinekler yüzünden siyaha boyanmış gibi görünen binlerce koyun vardı. Koyunları öldürenlerin Khal Ogo’nun atlıları olduğunu biliyordu Dany. Drogo’nun khalasar’ındaki adamlar oklarını koyunlara harcamaz, çobanları öldürmeyi tercih ederdi.

Kasaba ateşe verilmişti. Kara dumanlar çevreyi bulandırarak mavi gökyüzüne çıkıyordu. Süvariler kuru çamurdan yapılmış yıkık duvarların arkasında bir ileri bir geri hareket ederek, dumanın arasından görebildikleri sağ kalmışları kamçılarıyla bir araya topluyorlardı. Ogo’nun khalasar’ındaki kadınlar ve çocuklar, yenilgilerine ve esir düşmüşlüklerine rağmen sessiz bir gururla yürüyorlardı. Onlar artık birer köleydi ama bundan korkmuyormuş gibi görünüyorlardı. Kasaba halkı için durum farklıydı. Dany onlara acıyordu çünkü dehşetin nasıl bir şey olduğunu hatırlıyordu. Kararmış ve ifadesiz yüzleriyle anneler ağlayan çocuklarının ellerinden tutmuş, sendeleyerek yürüyorlardı. Aralarında çok az erkek vardı. Sakatlar, korkaklar ve büyükbabalar.

Sör Jorah, bu kasabada yaşayan insanların kendilerine Lhazareenler dediğini söylemişti ama Dothraklar onlara haesh rakhi yani Kuzu İnsanlar adını takmıştı. Dany bir zamanlar onları Dothraklar’la karıştırabilirdi çünkü onların da badem şekilli gözleri vardı ve bakır tenliydiler. Ama şimdi, basık ve düz suratlarıyla, tuhaf şekilde kısacık kesilmiş saçlarıyla çok yabancı görünüyorlardı Dany’ye. Koyun sürüleri güdüyor ve sebzeyle besleniyorlardı. Khal Drogo onların nehrin güney kıyısına ait olduğunu söylemişti. Dothrak denizinin otları koyunlara göre değildi.

Dany, bir oğlanın fırlayarak nehre doğru koştuğunu gördü. Bir atlı çocuğun yolunu kesti, döndürdü ve diğer adamlar etrafını çevirip kamçılarını yüzüne indirmeye başladı. Dörtnala gelen başka bir atlı çocuğa arkasından yaklaştı, baldırlarından kan akana kadar kamçıladı. Bir diğerinin kamçısı ayak bileğine dolandı. Çocuk yerde daireler çizerek sürüklendi. Sonunda oyun oynamaktan sıkılan adamlar artık ayağa kalkamayacak hale gelen çocuğun sırtına bir ok sapladı.

Sör Jorah, Dany’yi kasabanın kırık kapısının dışında karşıladı. Zırhının üstüne koyu yeşil bir pelerin giymişti. Zırh eldiveni, bacak koruması ve miğferi koyu yeşil çelikten yapılmıştı. Dothraklar zırhı yüzünden şövalyeyle dalga geçip korkak olduğunu söylemişlerdi ama Sör Jorah bu hakareti adamların yüzüne geri tükürmüştü. Öfke patlamış, uzunkılıç arakh’larla buluşmuştu. Alay edenlerin arasında sesi en yüksek çıkan adam, kan kaybından ölmek üzere yolun gerisinde bir yerde bırakılmıştı.

Sör Jorah atını sürerken düz tepeli miğferinin siperini kaldırdı. “Kocanız sizi kasabanın içinde bekliyor.”

“Drogo yaralanmadı, değil mi?”

“Birkaç kesik,” diye cevap verdi Sör Jorah. “Önemli bir şey yok. Bugün iki khal’ı kılıçtan geçirdi. Önce Khal Ogo, ardından onun yerine geçip yeni khal olacak oğlu Fogo. Kocanızın kansüvarileri saçlarından zillerini kesip aldı. Şimdi Drogo’nun her adımı eskisinden biraz daha gürültülü.”

Ogo ve oğlu, Viserys’in taçlandırıldığı ziyafet sırasında Drogo’yla beraber yüksek sırayı paylaşmışlardı ama orası Vaes Dothrak’tı. Dağların Anası’nın eteklerinde bütün khalasar’lar kardeşti ve düşmanlıklar bir kenara bırakılmak zorundaydı. Otla kaplı arazide durum farklıydı. Khal Drogo, Ogo’yu yakaladığında Ogo’nun khalasar’ı kasabaya saldırıyordu. Atların toprak duvarlar ardında yarattığı toz bulutunu görünce Kuzu İnsanlar’ın ne düşündüğünü merak ediyordu Dany. Belki birkaçı, genç ve aptal olanlardan, tanrıların onları duyup yardım gönderdiğini, kurtulduklarını sanmıştı.

Yolun karşısında Dany’nin yaşlarında bir kız tiz çığlıklar atarak ağlıyordu. Dany, kızın bir atlı tarafından yüzüstü cesetlerin üstüne itildiğini gördü. Adam kızın üstüne çıkıp içine girerken, diğer atlılar tepelerinde durmuş sıralarının gelmesini bekliyordu. Dothraklar’ın Kuzu İnsanlar’a getirdiği kurtuluş buydu.

Kafasını çevirirken, ben ejderhanın kanıyım, diye hatırlattı kendine Daenerys Targaryen. Dişlerini sıktı, kalbini katılaştırdı ve kapıya doğru atını sürmeye devam etti.

“Ogo’nun süvarilerinin çoğu kaçtı,” dedi Sör Jorah. “Buna rağmen yaklaşık on bin esir var.”

Köleler, diye düşündü Daenerys. Khal Drogo onları nehrin alt bölgesine, Köle Koyu’ndaki kasabalardan birine götürecekti. Ağlamak istiyordu ama güçlü olmak zorundaydı. Bu bir savaş. Savaşlar böyle olur. Bu Demir Taht için ödediğin bedel.

“Khal’a onları Meereen’e götürmesini tavsiye ettim,” dedi Sör Jorah. “Bir köle kervanının vereceği fiyattan çok daha fazlasını verirler orada. Illyrio’nun söylediğine göre geçen yıl o kasabada bir veba salgını olmuş. Genelevler sağlıklı genç kızlar için normalin iki katı ücret ödüyormuş. On yaşının altındaki erkek çocuklar için ise üç katını. Eğer yolculuk sırasında ölmezlerse, elimizdeki esirlerin satışından kazanacağımız altınlarla lazım olan gemilerin hepsini satın alabilir, yelken açacak gemicileri tutarız.”

Tecavüze uğrayan kız yürek parçalayan bir ses çıkardı. Hıçkırıklara karışmış uzun bir çığlık. Dany dizginlerini sımsıkı tuttu ve gümüşü döndürdü. “Durdurun onları,” diye emretti Sör Jorah’a.

“Khaleesi?” Şövalyenin sesi şaşkınlık doluydu.

“Beni duydunuz,” dedi Dany. “Onları durdurun.” Dothrak dilinin sert aksanıyla khas’ına konuşuyordu. “Jhogo, Quaro, siz de Sör Jorah’a yardım edin. Tecavüz istemiyorum.”

Savaşçılar tereddütle birbirlerine baktı.

Sör Jorah atını Dany’ye yaklaştırdı. “Prensesim, merhametli bir kalbiniz var ama anlamıyorsunuz. Bu her zaman böyledir. Bu adamlar khal için kan akıttılar ve şimdi de ödüllerini alıyorlar.”

Yolun karşısındaki kız hâlâ çığlık atıyordu. Tekdüze lisanı Dany’nin kulaklarına yabancıydı. İlk adam işini bitirmişti ve ikincisi kızın üstündeydi.

“O bir kuzu kız,” dedi Quaro. Dothrak dilinde konuşuyordu. “Onun bir değeri yok Khaleesi. Atlılar onu onurlandırıyor. Kuzu İnsanlar koyunlarla yatar. Bu bilinir.”

“Bilinir,” diyerek onayladı hizmetçisi Irri.

“Bilinir,” dedi Drogo’nun hediye ettiği gri aygırın üstündeki Jhogo. “Eğer çığlığı sizi rahatsız ettiyse Jhogo size onun dilini getirir Khaleesi.” Arakh’ını çekti.

“Ona zarar verilmesini istemiyorum,” dedi Dany. “O benim. Size emrettiğim şeyi yapın. Aksi takdirde Khal Drogo’ya hesap verirsiniz.”

“Ai, Khaleesi,” dedi Jhogo atını mahmuzlarken. Quaro ve diğerleri onu takip etti. Saçlarındaki ziller çınlıyordu.

“Onlarla gidin,” dedi Dany, Sör Jorah’a.

“Emredersiniz.” Şövalye ona merak dolu gözlerle bakıyordu. “Siz gerçekten ağabeyiniz gibisiniz.”

“Viserys?” dedi Dany, anlamamıştı.

“Hayır,” diye cevap verdi şövalye. “Rhaegar.” Atını koşturdu.

Dany, Jhogo’nun bağırdığını duydu. Tecavüzcüler ona gülüyordu. İçlerinden biri Jhogo’ya karşı geldi. Jhogo arakh’ını çekti ve adamın kafası omuzlarından aşağı düşüp yuvarlandı. Kahkahalar adamlar silahlarına davranırken küfürlere dönüşmüştü ama tam o sırada Quaro, Aggo ve Rakharo yanlarında belirdi. Aggo gümüş atının üzerindeki Dany’yi göstererek adamlara bir şeyler söyledi. Atlılar siyah gözleriyle Dany’ye baktı. Öfkeli oldukları belliydi. Biri yere tükürdü. Diğerleri küfrederek atlarına bindi.

Bütün bunlar olup biterken, kızın üzerindeki adam içine girip çıkmaya devam etmişti. Aldığı zevk yüzünden yanı başında olanları duymamış, görmemişti. Sör Jorah atından indi ve zırh eldivenli eliyle adamı kızın üzerinden çekip attı. Dothraklı çamurun içinde yuvarlandı. Elinde bir bıçakla hemen ayağa kalktı ve Aggo’nun boğazına sapladığı okla öldü. Mormont kızı cesetlerin üzerinden alarak kan lekesi dolu peleriniyle sardı. Kızı Dany’nin yanına getirdi. “Onu ne yapmak istiyorsunuz?”

Kız titriyordu. Gözleri kocaman olmuştu ve matlaşmıştı. Saçları kanla yapış yapıştı. “Doreah, yaralarıyla ilgilen. Sen atlılar gibi görünmüyorsun, belki senden korkmaz. Diğerleriniz, benimle gelin.” Atıyla kırık kapıdan girdi.

Kasabanın içi daha beter durumdaydı. Evlerin çoğu yanıyordu ve jaqqa rhan görevinin başındaydı. Dar ve kıvrımlı patikalar başsız cesetlerle doluydu. Tecavüz edilen başka kadınların yanından geçtiler. Dany her seferinde dizginlerini çekti, khas’ını gönderip tecavüzü durdurmalarını emretti ve kadınları köle olarak aldı. Tecavüzden kurtardığı kırk yaşlarında şişmanca bir kadın, Ortak Dil’de konuşarak Dany’ye şükranlarını sundu. Diğerleri boş gözlerle bakmıştı sadece. Dany üzülerek ondan korktuklarını fark etti. Onları çok daha kötü bir kader için kurtardığını düşünüyorlardı.

“Hepsine sahip çıkamazsın çocuğum,” dedi Sör Jorah dördüncü kez durduklarında. Adamları yeni kölelerini gümüşün arkasında bir sürü halinde yürütüyordu.

“Ben khaleesi’yim, Yedi Krallık’ın vârisiyim. Ejderhanın kanıyım,” diye hatırlattı Dany. “Ne yapamayacağımı söylemek sizin haddiniz değil.” Kasabanın diğer tarafında yanan bir ev alevler içinde, gürültüyle çöktü. Dany çığlıkları ve korkmuş çocukların ağlamalarını duydu.

Khal Drogo’yu çamurdan duvarlarıyla, kahverengi soğana benzeyen kubbesiyle, kare şeklinde, penceresiz bir tapınağın önünde otururken buldular. Hemen yanında boyundan yüksek bir kelle yığını vardı. Kuzu İnsanlar’ın kısa oklarından biri kolunun etli üst kısmına saplanmıştı. Göğsündeki geniş kesikten akan kan bedeninin yarısını kırmızıya boyamıştı. Üç kansüvarisi yanındaydı.

Jhiqui, iyice büyüyen karnı yüzünden hantallaşmış Dany’nin attan inmesine yardım etti. Dany khal’ın yanına gidip önünde diz çöktü. “Güneşim ve yıldızım yaralanmış,” dedi. Arakh kesiği genişti ama çok derin sayılmazdı. Sol göğüs ucu gitmişti. Kanlı ve büyük bir deri parçası, ıslak bir havlu gibi göğsünden aşağı sarkıyordu.

“Sadece çizik ay ışığım. Ogo’nun kansüvarilerinden birinin arakh’ı yaptı,” dedi Khal Drogo, Ortak Dil’de. “Onu öldürdüm. Ogo’yu da kestim.” Kafasını salladı. Örgüsündeki ziller şıngırdadı. “Bu duyduğun Ogo. Khalakka’sı Fogo’yu kestiğimde yeni khal olmuştu.”

“Benim güneş ışığımın karşısında hiç kimse duramaz,” dedi Dany. “Sen dünyanın tepesine çıkacak aygırın babasısın.”

Atlı bir savaşçı geldi, eyerinin üstünden eğilerek Haggo’yla konuştu. Dany’nin anlayamayacağı kadar seri konuşuyorlardı ama öfkeli cümleler kurdukları belliydi. İri yarı kansüvarisi khal’a dönmeden önce ağır ve kızgın gözleriyle Dany’ye baktı. “Bu, Ko Jhaqo’nun khas’ından Mago,” dedi. “Khaleesi onun ganimetini almış. Üstüne çıkmaya hak kazandığı kuzu kızlardan birini.”

Khal Drogo’nun yüzü sert ve ifadesizdi ama Dany’ye çevirdiği gözleri merak doluydu. “Bana bu işin doğrusunu anlat ay ışığım,” dedi Dothrak dilinde.

Dany daha iyi anlaşılmak için khal’ın kendi dilinde, sade ve tane tane olanları anlattı.

Konuşması bittiğinde Drogo’nun kaşları çatılmıştı. “Savaşların sonunda böyle olur. O kadınlar artık bizim kölemiz ve onlara canımız ne istiyorsa yaparız.”

“Benim canım da onları korumak istiyor,” dedi Dany fazla ileri gidip gitmediğini merak ederek. “Eğer savaşçıların bu kadınların üstüne çıkmak istiyorlarsa onlara nazik davransınlar. Onları karıları olarak alsınlar. Kadınları khalasar’a katsınlar ki kadınlar da yeni oğlanlar doğursun.”

Kansüvarilerinin en zalimi olan Qotho kahkaha attı. “Atlar kuzuyla ürer mi?”

Adamın sesindeki bir şeyler Dany’ye Viserys’i hatırlatmıştı. Öfkeyle kansüvarisine döndü. “Ejderhalar hem atları hem kuzuları yer,” dedi.

Khal Drogo gülümsedi. “Bakın nasıl da öfkeleniyor!” dedi. “İçindeki benim oğlum. Dünyanın tepesine çıkacak aygır. Onu ateşiyle dolduruyor. Atını ağır sür Qotho... eğer annesi seni oturduğun yerde ateşe vermezse, oğlu çamurda boğar. Ve sen Mogo, çeneni kapat ve binecek başka kadın bul. Bunlar khaleesi’nin.” Dany’ye uzanmak için kolunu kaldırdı ama ani bir acıyla suratı değişti ve başını diğer tarafa çevirdi.

Dany kocasının çektiği ıstırabı görebiliyordu. Yaraları Sör Jorah’ın söylediğinden çok daha ağırdı. “Şifacılar nerede?” diye sordu sertçe. Khalasar’da iki çeşit şifacı vardı; şifalı bitkici kısır kadınlar ve köle hadımlar. Kısır kadınlar merhemlerle, iksirlerle, büyülerle çalışırdı. Hadımlarsa iğneler, bıçaklar ve alevlerle. “Neden khal’la ilgilenmiyorlar?”

“Khal tüysüz adamları gönderdi Khaleesi,” dedi yaşlı Cohollo. Dany, kansüvarisinin sol omzunda derin bir yara olduğunu gördü.

“Çok fazla atlı yaralandı,” dedi Drogo inatçı bir tavırla. “Önce onları iyileştirsinler. Bu ok sinek ısırığından farksız. Kesik de oğluma göstereceğim yeni bir yara izi sadece.”

Dany kocasının göğsündeki yüzülmüş derinin altındaki kasları görüyordu. Koluna saplı okun açtığı delikten hâlâ kan sızıyordu. “Khal Drogo bekletilemez,” diye ısrar etti. “Jhogo, hemen şu hadımları bul ve buraya getir.”

“Gümüş Leydi,” dedi arkasındaki kadınlardan biri. “Ben Kudretli Süvari’nin yaralarıyla ilgilenebilirim.”

Dany arkasına döndü. Kendisine köle olarak aldığı şişman, düz burunlu, daha önce ona teşekkürlerini sunmuş olan kadın konuşuyordu.

“Khal kuzularla yatan bir kadının yardımına muhtaç değil,” diye kükredi Qotho. “Aggo, şunun dilini kes hemen.”

Aggo kadının saçlarını çekip bıçağını boğazına dayadı.

Dany elini kaldırdı. “Hayır. O benim. Bırakın konuşsun.”

Aggo önce Dany’ye, ardından Qotho’ya baktı ve bıçağını indirdi.

“Niyetim kötü değil cesur biniciler,” dedi kadın. Akıcı bir şekilde Dothrak dilinde konuşuyordu. Üzerindeki kıyafetlerin hafif ve kaliteli yünden yapıldığı belliydi ama yırtılmış, çamurlanmış ve kanla ıslanmıştı. Elbisenin yırtılmış yakalarını çekiştirip göğüslerini örtmeye çalıştı. “Şifa sanatında maharet sahibiyim.”

“Kimsin sen?” diye sordu Dany.

“Adım Mirri Maz Duur. Bu tapınağın tanrıkadınıyım.”

“Maegi,” diye homurdandı Haggo. Eli arakh’ına gitti. Bakışı karanlıktı. Dany adamın kullandığı kelimeyi, ateş başında oturdukları bir gece Jhiqui’nin anlattığı hikâyeden hatırlıyordu. Maegi, şeytanlarla düşüp kalkan, en kara büyülerle uğraşan, ruhsuz, zalim, korkunç kadınlara verilen isimdi. Gece karanlığı çöktüğünde insanlara yaklaşır, bedenlerinden güçlerini ve canlarını emerdi bu kadınlar.

“Ben bir şifacıyım,” dedi Mirri Maz Duur.

“Kuzuların şifacısı,” diye bağırdı Qotho. “Kanımın kanı, bu maegi’yi öldür ve tüysüz adamları bekle derim.”

Dany kansüvarisinin patlamasını görmezden geldi. Bu yaşlı, şişman ve şefkatli kadın bir maegi gibi görünmüyordu. “Şifa sanatını nerede öğrendin Mirri Maz Duur?”

“Benden önceki tanrıkadını annemdi. Bana Yüce Çoban’ı memnun edecek bütün şarkıları ve duaları ezberletti. Köklerden, yapraklardan ve meyvelerden kutsal merhemler ve dumanlar yapmayı öğretti. Daha genç ve güzel olduğum zamanlarda, bir kervanla Gölge’nin oradaki Asshai’ye gidip onların büyücülerinden dersler aldım. Çeşit çeşit topraklardan bir sürü gemi geliyordu Asshai’ye. Ben de orada kalıp uzaklarda yaşayan insanların şifa yöntemlerini öğrenmeye çalıştım. Jogos Nhai’den gelen bir ay ozanından doğum şarkıları öğrendim. Sizin insanlarınızdan biri bana otun, atın ve mısırın büyülerini öğretti. Gün Batımı Krallıkları’ndan bir üstat derimizin altında yatan sırları gösterdi.”

“Bir üstat mı?” dedi Sör Jorah.

“Kendine Marwyn derdi,” diye cevap verdi kadın. Ortak Dil’de konuşmuştu. “Denizden. Denizin ötesinden. Yedi Krallık demişti. Gün Batımı Krallıkları. Erkekleri çelikten yapılmış ve ejderhalar hüküm sürüyormuş.”

“Asshai’de bir üstat,” dedi Sör Jorah şaşkınlıkla. “Söyle bana tanrıkadını, Marwyn dediğin adamın boynunda ne vardı?”

“Onu boğacakmış gibi görünen bir zincir, Demir Lord. Farklı farklı metallerden halkalar.”

Şövalye, Dany’ye baktı. “Sadece Eski Şehir’deki Hisar’da yetişmiş olan üstatlar o zincirleri takar,” dedi. “O adamlar şifacılık hakkında her şeyi bilir.”

“Benim khal’ıma neden yardım etmek istiyorsun?”

“Bütün insanlar tek bir sürüdür. Bize öyle öğretildi,” diye cevap verdi Mirri Maz Duur. “Yüce Çoban beni dünyaya kuzularını iyileştirmem için yolladı. Hangisi, nerede karşıma çıkarsa.”

Qotho, kadının yüzüne sert bir tokat attı. “Bizler kuzu değiliz maegi.”

“Kes şunu,” dedi Dany öfke dolu sesiyle. “O benim kölem ve ona zarar vermemeni emrediyorum.”

Khal Drogo ikna olmuştu. “Bu okun kolumdan çıkması gerek Qotho.”

“Evet Kudretli Süvari,” dedi Mirri Maz Duur, elini moraran yanağına götürmüştü. “Göğsünüzün de yıkanıp dikilmesi gerek. Yoksa yara iltihaplanır.”

“Yap öyleyse,” diye emretti Khal Drogo.

“Kudretli Süvari, aletlerim ve merhemlerim tapınağın içinde. Şifa güçleri orada çok kuvvetlidir.”

“Ben seni taşırım kanımın kanı,” dedi Haggo.

Khal Drogo adamı eliyle uzaklaştırdı. “Bir erkeğin yardımına ihtiyacım yok,” dedi. Sesi sert ve gururluydu. Kendi başına ayağa kalktı. Herkese yukarıdan bakan bir kule gibiydi. Ogo’nun arakh’ıyla kesilmiş göğsünden taze bir kan dalgası aktı. Dany hızlıca kolunun altına girdi. “Ben erkek değilim,” diye fısıldadı. “Bana yaslanabilirsin.” Drogo kocaman kolunu Dany’nin omzuna koydu. Çamur duvarlı tapınağa girerlerken Dany kocasının ağırlığının bir kısmını taşıdı. Üç kansüvarisi onları takip ediyordu. Dany, Sör Jorah ve khas adamlarına kapıda nöbet tutmalarını ve kendileri içerideyken tapınağın ateşe verilmesini engellemelerini emretti.

Bir dizi küçük odadan geçerek tapınağın ortasındaki kubbeli büyük salona girdiler. Tavandaki gizli pencerelerden giren soluk ışık salonu bir parça aydınlatıyordu. Duvarlardaki apliklere asılmış meşaleler dumanlar çıkararak yanıyordu. Toprak zemine koyun postları serilmişti. “Oraya,” dedi Mirri Maz Duur eliyle kaideyi göstererek. Mavi damarlı devasa taş blokun üzerine, koyun sürülerinin başında yürüyen çobanlar oyulmuştu. Khal Drogo’yu yatırdılar. Yaşlı kadın sobaya bir avuç dolusu kuru yaprak attı. Salon hoş kokulu bir dumanla doldu. “Siz dışarıda bekleseniz iyi olur,” dedi adamlara.

“Bizler onun kanının kanıyız,” diye karşılık verdi Cohollo. “Burada kalacağız.”

Qotho, Mirri Maz Duur’un yanına yaklaştı. “Şunu bil Kuzu Tanrısı’nın karısı, khal acı çekerse sen de çekersin.” Hançerini çıkarıp kadına gösterdi.

“Ona zarar vermeyecek,” dedi Dany. Bu düz burunlu, yassı suratlı yaşlı kadına güvenebileceğini hissediyordu. Hem onu tecavüzcülerin elinden kurtarmıştı.

“İlle de kalacaksanız yardım edin o zaman,” dedi Mirri kansüvarisine. “Kudretli Süvari çok güçlü. Oku etinden çıkarırken onu tutun. Kımıldamaması gerek.” Oymalı bir sandıktan şişeler, kutular, bıçaklar ve iğneler çıkarırken yırtık elbisesinin üst kısmı beline kadar düştü. Hazırlığı bittiğinde okun dikenli sapını kırarak gövdesini dışarı çekti. Tekdüze Lhazareen dilinde şifa şarkıları söylüyordu. Sobanın üstünde kaynattığı bir sürahi şarabı yaraların üstüne döktü. Khal Drogo bir küfür savurdu ama kımıldamadı. Kadın okun açtığı yarayı ıslak yapraklarla sardı ve derisi yüzülmüş göğsüyle ilgilenmeye başladı. Yüzülmüş deriyi yerine çekmeden önce, açık yarayı soluk yeşil bir merhemle kapladı. Khal dişlerini iyice sıkıp çığlığını yuttu. Tanrıkadını gümüş bir iğne ve bir makara ipek iplikle deriyi dikmeye başladı. İşi bittiğinde dikişlerin üzerine kırmızı bir merhem sürüp yapraklarla örttü. Bütün göğsü lime lime olmuş bir kuzu derisiyle sardı. “Size öğreteceğim duaları okumalı ve kuzu derisini tam on gün on gece göğsünüzde tutmalısınız,” dedi. “Ateşiniz çıkacak. Kaşıntınız olacak. Ve yara iyileştiğinde çok büyük bir iz kalacak.”

Khal Drogo doğruldu. “Ben yara izlerime şarkı söylerim kuzu kadın.” Kollarını esnetip, kaşlarını çattı.

“Şarap ya da haşhaş sütü içmeyin,” diyerek devam etti kadın. “Ağrınız olacak ama zehir ruhlarıyla savaşabilmek için bedeninizin güçlü kalması gerek.”

“Ben khal’ım,” dedi Drogo. “Ağrının üstüne tükürür, canım ne isterse onu içerim. Cohollo, bana yeleğimi getir.” Yaşlı adam aceleyle dışarı çıktı.

“Az önce doğum şarkılarından bahsettin...” dedi Dany çirkin Lhazareenli kadına.

“Ben o kanlı yatakla ilgili her şeyi bilirim Gümüş Leydi. Daha bir bebek bile kaybetmedim,” diye karşılık verdi Mirri Maz Duur.

“Zamanım yaklaştı,” dedi Dany. “Mümkünse doğumu senin yaptırmanı isterim.”

Khal Drogo kahkaha attı. “Ay ışığım, bir köleden bir şey rica etmezsin, yapmasını söylersin. Sen ne emredersen onu yapar.” Kaideden aşağı atladı. “Gelin kanımın kanları. Aygırlar bizi bekler. Burası küle dönmüş. Yola çıkma vaktidir.”

Haggo, khal’ı takip etti ama Qotho, Mirri Maz Duur’a sert bir bakış bahşedecek kadar oyalandı. “Unutma maegi, khal yaşadıkça yaşarsın.”

“Siz nasıl söylerseniz süvari,” dedi kadın şişelerini ve kavanozlarını toplarken. “Yüce Çoban sürüyü korur.”

Tyrion

Kral Yolu’na yukarıdan bakan tepedeki karaağacın altına cilalanmamış uzun çam bir masa yerleştirilmiş, üzerine altın rengi bir örtü serilmişti. Lord Tywin, baş şövalyeleri ve sancak beyleriyle birlikte çadırının hemen yanına kurulmuş bu masada akşam yemeğini yiyordu. Uzun bir direğe takılmış kırmızı ve altın renkli sancağı rüzgârla dalgalanıyordu.

Tyrion geç kalmıştı. Eyer ağrıları içinde paytak adımlarla bayırı tırmanıp babasına doğru yürürken ne kadar gülünç göründüğünün fazlasıyla farkındaydı. Bugünkü yol uzun ve yorucuydu. Bu gece iyice içip sarhoş olabileceğini düşünüyordu. Alacakaranlıktı. Hava uçuşan ateş böcekleriyle canlanmıştı.

Aşçılar et servis ediyordu: Her birinin ağzına farklı meyveler tıkılmış, iyice kızartılıp çıtır çıtır olmuş beş süt domuzu. Etin kokusu ağzını sulandırdı. Amcasının yanındaki yerine otururken, “Geciktiğim için affedin,” dedi.

“Belki seni ölülerimizi gömmekle görevlendirmeliyim Tyrion,” dedi Lord Tywin. “Savaşa da masaya geldiğin kadar geç geleceksen, sen vardığında biz bütün işi bitirmiş oluruz.”

“Ah, benim için birkaç köylü ayıracağından hiç şüphem yok baba,” diyerek karşılık verdi Tyrion. “Çok fazla ayırmana gerek yok. Açgözlülük etmek istemem.” Şarap kadehini doldurdu ve servis yapan adamın domuzu dilimlemesini izledi. Adamın bıçağı domuzun çıtır çıtır derisini kesince, etten sıcak, lezzetli sular aktı. Tyrion’ın yıllardır gördüğü en iyi manzaraydı.

“Sör Addam’ın uzak keşifçileri Stark ordusunun İkizler’i geçip güneye doğru ilerlediğini haber verdi,” dedi babası tabağı et dilimleriyle doldurulurken. “Lord Frey’in adamları da orduya katılmış. Kuzeyimizde, en fazla bir günlük mesafedeler.”

“Lütfen baba,” dedi Tyrion. “Yemek yemek üzereyim.”

“Stark’ın oğluyla karşılaşma düşüncesi dizlerinin bağını mı çözüyor Tyrion? Ağabeyin Jaime olsa onunla karşılaşmak için can atar.”

“Şimdi şu domuzla karşılaşmayı tercih ediyorum. Robb Stark bu kadar yumuşak değil, bu kadar güzel de kokmaz.”

Depolardan ve malzemelerden sorumlu ekşi suratlı Lord Lefford öne eğildi. “Vahşi arkadaşlarınız sizin gönülsüzlüğünüzü paylaşmıyorlardır umarım. Öyleyse iyi çeliklerimizi boşa harcamış oluruz.”

“Vahşi arkadaşlarım iyi çeliklerimizi çok iyi şekilde değerlendirecekler lordum,” diye karşılık verdi Tyrion. Lord Lefford’dan, Ulf’un dağ eteklerinden topladığı üç yüz adamı donatacak kadar zırh ve silah istediğinde, lord silah değil de bakire kızlarını veriyormuş gibi davranmıştı.

Lord Lefford kaşlarını çattı. “İri ve kıllı olanla karşılaştım bugün. Bir değil iki savaş baltası olması gerektiğini söyleyen adamla.”

“Shagga iki elini birden kullanarak öldürmeyi seviyor,” dedi Tyrion. Üstünden dumanlar tüten domuz etiyle dolu tabağı önüne getirilmişti.

“Ahşap saplı savaş baltasını hâlâ sırtında taşıyor zaten.”

“Shagga üç baltanın iki baltadan daha iyi olduğunu düşünüyor.” Tuz tabağından bir çimdik tuz alıp kızarmış etinin üstüne serpti.

Sör Kevan masaya eğildi. “Çarpışmalar başladığında seni ve vahşi arkadaşlarını öncü kuvvete katmak gibi bir düşüncemiz var.”

Sör Kevan pek nadir olarak Lord Tywin’in önceden düşünmemiş olduğu şeyleri “düşünürdü”. Tyrion hançerinin ucuyla büyük bir parça et alıp ağzına götürdü. “Öncü kuvvet?” diye tekrarladı şüpheyle. Babası ya Tyrion’ın yeteneklerine karşı yepyeni bir saygı duymaya başlamıştı ya da utanç verici oğlundan sonsuza kadar kurtulmaya karar vermişti. Tyrion hangisi olduğunu kederle hissetti.

“Yeterince zalim görünüyorlar,” dedi Sör Kevan.

“Zalim?” Tyrion eğitimli bir kuş gibi amcasının söylediklerini tekrar ettiğini fark etti. Babası eleştiren gözlerle ve söylediği her kelimeyi tartarak onu izliyordu. “Size ne kadar zalim olduklarını anlatayım. Geçen akşam Ay Kardeşleri’nden biri sadece bir sosis için Taş Kargalar’dan birini bıçakladı. Bugün kamp kurduğumuzda Taş Kargalar’dan üç adam sosisi alanı kıstırıp boğazını yardılar. Belki de sosisi geri almaya çalışıyorlardı, bilemiyorum. Shagga adamın aletini kesecekti ki Bronn son anda onu durdurdu. Buna rağmen Ulf kan parası istiyor, Conn ve Shagga ödemeyi reddediyor.”

“Askerlerin disiplinsiz davranmasının sebebi başlarındaki kumandanın acizliğidir,” dedi babası.

Ağabeyi Jaime adamlarının istekle onu takip etmesini ve gerekirse uğruna ölmesini sağlayabilecek bir yeteneğe sahipti her zaman. Tyrion’a böyle bir hediye bahşedilmemişti. O sadakati altınla satın alır, itaate ismini kullanarak zorla sahip olurdu. “Daha büyük bir adam onları korkutup disiplin sağlayabilirdi. Bunu mu demek istiyorsun baba?”

Lord Tywin kardeşine döndü. “Eğer oğlumun adamları emirlerine itaat etmeyecekse öncü kuvvet onun için doğru yer olmayabilir. Ordunun arkasında yük arabalarımızı korurken çok daha rahat edeceğine şüphe yok.”

“Bana nezaket gösterme baba,” dedi öfkeyle. “Eğer bana vereceğin başka görev yoksa öncü kuvvetin başına geçeceğim.”

Lord Tywin cüce oğlunu inceledi. “Başa geçmekle ilgili bir şey söylemedim. Sör Gregor’un emrinde olacaksın.”

Tyrion bir parça domuz etini ağzına attı, biraz çiğnedi ve öfkeyle yere tükürdü. “Sandığım kadar aç değilmişim,” dedi. Sıradan aşağı beceriksizce indi. “İzninizi rica ediyorum lordlarım.”

Lord Tywin başını hafifçe indirip izin verdi. Tyrion dönüp uzaklaşmaya başladı. Bayırdan aşağı zorlanarak inerken bütün gözlerin sırtında olduğunu biliyordu. Arkasından bir kahkaha fırtınası koptu ama dönüp bakmadı. Yedikleri süt domuzuyla boğulmalarını diledi.

Karanlık çöktü ve bütün sancakları siyaha boyadı. Lannister kampı Kral Yolu ve nehir arasında millerce uzanıyordu. Onca adam, at ve ağacın arasında kaybolmak çok kolaydı. Tyrion kayboldu. Bir düzine devasa çadırın ve yüzlerce ateş çukurunun yanından geçti. Çadırların üstünde uçuşan ateş böcekleri gezgin yıldızlar gibi görünüyordu. Sarımsaklı sosislerin kokusunu duydu. Baharatlarla kızartılan etin kokusu o kadar cezbediciydi ki midesi guruldadı. Uzakta bir yerde yüksek sesle müstehcen şarkılar söyleniyordu. Kıkırdayan bir kadın koşarak yanından geçti. Koyu renk pelerinin altındaki bedeni çıplaktı. Arkasındaki adam ağaç köklerine takılıp tökezleyerek kadının peşinden koşuyordu. Biraz daha ileride, küçük bir su akıntısının kenarındaki iki adam karşılık durmuş atak ve çekilme talimi yapıyordu. Göğüsleri çıplak ve terliydi.

Kimse Tyrion’a bakmadı. Kimse onunla konuşmadı. Kimse onu umursamadı. Çevresi Lannister Hanedanı için yemin etmiş yirmi bin adamla doluydu ve Tyrion yalnızdı.

Karanlığın içinden Shagga’nın sarsıcı kahkahasını duydu ve sesi takip edip Taş Kargalar’ın küçük köşesine gitti. Coratt’ın oğlu Conn elindeki bira kupasını kaldırarak seslendi, “Tyrion Yarımadam! Gel, ateşimizin önüne otur. Taş Kargalar’ın etini paylaş. Öküzümüz var.”

“Görebiliyorum Coratt’ın oğlu Conn.” Küçük bir ağaç büyüklüğündeki kazığa geçirilmiş öküz harlı ateşin üstünde sallanıyordu. İki adam öküzü çevire çevire kızartırken yağ ve kan ateşe akıyordu. “Teşekkür ederim. Öküz kızardığında beni çağırın.” Görünüşe bakılırsa savaş başlamadan önce kızarabilirdi. Yürümeye devam etti.

Her klan kendi ateşini yakmıştı. Kara Kulaklar, Taş Kargalar’la birlikte yemek yemiyordu. Taş Kargalar da Ay Kardeşleri’yle. Ve Yanık Adamlar’la kimse. Lord Lefford’ın deposunda bulduğu mütevazı çadır dört ateşin ortasına kurulmuştu. Bronn’u yeni hizmetkârlarla birlikte şarap içerken buldu. Lord Tywin, Tyrion’a bir hizmetçi ve bir seyis göndermiş, hatta bir de yaver için ısrar etmişti. Küçük bir ateşin etrafından oturmuşlardı. Yanlarında on sekiz yaşından fazla olmayan, zayıf, siyah saçlı bir kız vardı. Tyrion kızı biraz inceledikten sonra küllerdeki balık kılçıklarını gördü. “Ne yediniz?”

“Alabalık yedik lordum,” dedi seyis. “Bronn tuttu.”

Alabalık, diye düşündü. Süt domuzu. Tanrılar babamı kahretsin. Üzüntüyle kılçıklara baktı, midesi zil çalıyordu.

Adı talihsizce Podrick Payne olan yeni yaveri söylemek üzere olduğu şeyi yuttu. Delikanlı, Sör Ilyn Payne’in uzak bir akrabasıydı, kral celladının... Ve bir dili olmasına rağmen hemen hemen cellat kadar sessizdi. Tyrion emin olmak için dilini dışarı çıkarttırmıştı bir seferinde. “Evet, kesinlikle bir dil,” demişti ardından. “Ama bir gün bu dili kullanmayı da öğrenmelisin.”

Bazen kendisine zalim bir şaka yapmak amacıyla gönderildiğini düşündüğü delikanlının ağzından laf almak için uğraşacak gücü yoktu şimdi. Tyrion tekrar kıza döndü. “Bu o mu?” diye sordu Bronn’a.

Kız zarafetle ayağa kalktı ve Tyrion’a neredeyse bir buçuk metre yukarıdan baktı. “Evet lordum,” dedi. “Ve sizin için sakıncası yoksa kendisi konuşabilir.”

Tyrion kafasını yana eğdi. “Ben Tyrion, Lannister Hanedanı’ndan. Adamlar beni İblis diye çağırır.”

“Annem bana Shae adını koymuş. Adamlar beni... sık sık çağırır.”

Bronn güldü. Tyrion da gülümsemişti. “Çadırın içine gir Shae, senin için bir sakıncası yoksa.” Kumaş kapıyı kaldırıp kızı çadıra soktu. İçeride, bir mum bulmak için eğildi.

Bir askerin hayatının belli avantajları yok değildi. Kamp kurulan her yere gelen takipçiler olurdu. Bugünkü yürüyüş bittikten sonra Tyrion, Bronn’u düzgün bir fahişe bulmaya göndermişti. “Mümkün olduğu kadar genç ve güzel yüzlü birini tercih ederim,” demişti. “Geçtiğimiz bir yıl içinde yıkanmış olursa mutluluk duyarım. Yıkanmamışsa yıkayıp getir. Ona kim olduğumu mutlaka anlat ve ne olduğum konusunda uyarmayı unutma.” Jyck bu konuda her zaman özenli davranmazdı. Kendisine zevk vermek üzere tutuldukları lordu ilk gördüklerinde kızların gözlerine Tyrion’ın görmek istemediği o tuhaf bakış belirirdi.

Mumu kaldırdı ve kıza tekrar baktı. Bronn iyi iş çıkarmıştı doğrusu. Ceylan gözlüydü. Zayıftı. Göğüsleri küçük ve dikti. Hem utangaç, hem küstah, hem de cesur bir gülümsemesi vardı. Bu Tyrion’ın hoşuna gitmişti. “Elbisemi çıkarayım mı lordum?” diye sordu.

“Birazdan. Bakire misin Shae?”

“Sizi memnun ederse lordum,” diye cevapladı utangaç bir tavırla.

“Beni memnun eden gerçeği söylemen olur kızım.”

“Evet, ama bu size iki katına patlar.”

Tyrion bu kızla gayet iyi anlaşacaklarına karar verdi. “Ben bir Lannister’ım. Bende altın çok ve epey cömert olduğumu göreceksin... ama senden bacaklarının arasında olandan daha fazlasını istiyorum, onu da istiyorum elbette. Benimle çadırımı paylaşacaksın, şarabımı dolduracaksın, günün sonunda bacaklarımı ovup ağrısını alacaksın... ve seni bir günlüğüne ya da bir yıllığına da tutsam, benimle olduğun süre içinde başka bir adamın yatağına girmeyeceksin.”

“Gayet makul.” İnce, kötü kumaştan dikilmiş elbisesinin eteklerini tuttu ve zarif bir hareketle yukarı kaldırıp başının üstünden çıkardı. Elbisenin altında Shae’den başka bir şey yoktu. “Eğer mumu bir kenara bırakmazsanız parmaklarınızı yakacak lordum.”

Tyrion mumu yere bıraktı. Kızın elini tutup hafifçe kendine çekti. Shae onu öpmek için eğildi. Ağzında bal ve karanfil tadı vardı. Parmakları becerikliydi ve Tyrion’ın düğmelerini çözerken deneyimli olduğu da anlaşılmıştı.

İçine girdiğinde kız onu hafif zevk inlemeleriyle ve kısa heyecanlı soluklarla karşıladı. Tyrion kızın aldığı zevkin gerçekliğinden şüpheliydi ama değilse bile öyle iyi rol yapıyordu ki gerçek olup olmamasının önemi kalmıyordu. Gerçeğin bu kadarına karşı açlık duymuyordu.

Sonrasında, kız kollarının arasında sessizce yatarken, Tyrion ona ihtiyacı olduğunu fark etti. Ona ya da onun gibi birine. Bir kadınla yatmayalı neredeyse bir yıl olmuştu, son seferi babasıyla ve ağabeyiyle birlikte Kışyarı’na gitmeden önceydi. Yarın sabah ya da ondan sonrakinde ölebilirdi. Ve ölürse mezarına girerken aklında sadece Shae olurdu. Ne babası, ne Leydi Arryn ne de Leydi Catelyn Stark.

Kız yanında uzanırken kolunun altında sıkışmış göğüslerinin yumuşaklığını hissediyordu. Bu güzel bir duyguydu. Aklına bir şarkı geldi. Hafiften, sessizce ıslık çalmaya başladı.

“Bu nedir lordum?” diye mırıldandı Shae.

“Hiç,” dedi Tyrion. “Çocukken öğrendiğim bir şarkı. Hepsi bu. Hadi uyu tatlım.”

Kızın gözleri kapanıp nefesi ağırlaştığında, Tyrion onu uyandırmamaya dikkat ederek yavaşça yanından kalktı. Çırılçıplak dışarı çıktı. Yaverin üstünden atlayarak çadırın arka tarafına su dökmeye gitti.

Bronn bağdaş kurmuş, atları bağladıkları yere yakın bir kestane ağacının altında oturuyordu. Gözleri faltaşı gibi açık halde kılıcının keskin kenarına yağ taşını sürüyordu. Bronn diğer adamlar gibi uyumuyordu. “Onu nereden buldun,” diye sordu Tyrion işerken.

“Bir şövalyeden aldım. Adam vermeye gönüllü değildi ama senin adını duyunca fikrini değiştirdi... tabii hançerimi boğazına dayamam da etkili olmuştur.”

“Harika,” dedi Tyrion son damlanın düşmesi için aletini sallarken. “Bana bir fahişe bul dediğimi hatırlıyorum ama bana bir düşman yarat dediğimi anımsayamadım.”

“Güzel olanların hepsi sahiplenilmiş,” dedi Bronn. “Dişsiz bir nineyi tercih ediyorsan kızı hemen geri götüreyim.”

Tyrion, Bronn’un oturduğu yere yaklaştı. “Babam şu söylediğini saygısızlık kabul eder ve seni küstahlığın yüzünden madenlere yollardı.”

“İyi ki baban değilsin o zaman,” diye karşılık verdi Bronn. “Burnu çıbanlarla dolu bir tane vardı. Onu ister misin?”

“Senin kalbini kırmış olurum,” dedi Tyrion. “Shae bende kalsın. Onu aldığın şövalyenin adını bir yere not aldın mı? Mücadele sırasında yanımda olsun istemem.”

Bronn ayağa kalktı. Kedi kadar hızlı, kedi gibi zarif. Kılıcını elinde çeviriyordu. “Mücadele sırasında yanında ben olacağım cüce.”

Tyrion başıyla onayladı. Çıplak tenine çarpan hava ılıktı. “Bu savaştan sağ çıkmamı sağla, ne dilersen dile.”

Bronn uzunkılıcı sağ elinden sol eline attı ve havada savurdu. “Senin gibileri kim öldürmek ister ki?”

“Babam mesela. Beni öncü kuvvete koydu.”

“Ben de aynı şeyi yapardım. Büyük kalkanlı küçük bir adam. Okçuları şaşkına çevirirsin.”

“Seni tuhaf bir şekilde eğlenceli buluyorum,” dedi Tyrion. “Delirmiş olmalıyım.”

Bronn kılıcını kınına soktu. “Buna hiç şüphe yok.”

Tyrion çadırına döndüğünde Shae dirseğinin üzerine kalktı ve uykulu gözlerle, “Uyandım ama lordum gitmişti,” dedi.

“Lordun geldi işte.” Kızın yanına girdi.

Shae’in eli Tyrion’ın bacaklarının arasına gitti ve sertliğini hissetti. “Evet gelmiş,” diye fısıldadı eli yukarı aşağı hareket ederken.

Kıza, Bronn’un onu aldığı adamı sordu. Önemsiz bir lordun emrindeki adamlardan biriydi. “Onun gibilerden korkmanıza gerek yok lordum,” dedi kız elleri hâlâ gidip gelirken. “O küçük bir adam.”

“Peki ya ben neyim?” diye sordu Tyrion. “Bir dev mi?”

“Ah, evet,” dedi kız. Tyrion’ın üstüne çıktı ve onu bir dev olduğuna neredeyse inandırdı. Tyrion o gece gülümseyerek uykuya daldı...

...ve gece karanlığında boruların sesiyle uyandı. Shae omzunu dürtüyordu. “Uyanın lordum. Korkuyorum.”

Uyku sersemliğiyle doğruldu ve battaniyeyi attı. Boruların sesi geceyi yırtıyordu. Vahşi ve telaşlı. Çabuk, çabuk, çabuk, diyen bir çığlık gibi. Bağrışmalar, birbirine çarpan mızrakların sesi, at kişnemeleri duyuluyordu ama henüz savaş beklenmiyordu. “Babamın boruları,” dedi. “Savaş için toplanma çağrısı. Stark’ın hâlâ bir günlük mesafede olduğunu sanıyordum.”

Shae kendini kaybetmiş gibi başını sallıyordu. Gözleri kocamandı ve bembeyaz olmuştu.

Tyrion homurdanarak kalktı ve çadırdan çıktı. Yaverine seslendi. Nehrin üzerinden kalkan sis uzun beyaz parmaklar gibi geceye yayılıyordu. Şafak öncesinin serinliğinde adamlar ve atlar telaş içinde koşuşturuyor, eyerler bağlanıyor, at arabaları yükleniyor, ateşler söndürülüyordu. Borular tekrar öttü. Çabuk, çabuk, çabuk. Şövalyeler bağıran atlarına biniyor, piyadeler kılıçlarını bellerine takıp koşmaya başlıyordu. Yaveri Pod’u bulduğunda çocuk hafifçe horlayarak hâlâ uyuyordu. Tyrion kaburgalarına sert bir tekme attı. “Zırhımı getir. Çabuk ol.” Bronn çoktan zırhını giymiş ve atına binmiş halde sislerin arasından geldi. Ezilmiş yarım miğferini takmıştı. “Neler olduğunu biliyor musun?” diye sordu Tyrion.

“Stark çocuğu gizlice üstümüze yürümüş,” dedi Bronn. “Gece Kral Yolu’ndan aşağı kıvrılmış ve şimdi yarım milden daha yakın, kuzeyimizde. Savaş düzeni alıyor.”

Çabuk, dedi borular bir kez daha. Çabuk, çabuk, çabuk.

“Klan adamlarını at sürmeye hazırla.” Tyrion çadırına girdi. “Giysilerim nerede?” bağırdı Shae’e. “Hayır, deri olanları diyorum kahrolası. Evet. Çizmelerimi getir.”

Giyindiğinde yaveri de zırhını getirmişti. Olduğu kadarıyla idare etmek zorundaydı. Tyrion’ın şekilsiz bedeni için ustaca yapılmış mükemmel bir zırhı vardı ama kahrolsun ki Tyrion burada tehlikedeyken zırh Casterly Kayası’nda güvendeydi. Lord Lefford’ın deposundan aldığı çeşitli parçaları bir araya getirip bir zırh yapmaya çalışmıştı; bir örgü zırh ve miğfer, ölü bir şövalyenin boyun zırhı, etekli bacak koruması, dikenli çelik çizmeler. Kimi süslü, kimi değil, birbiriyle uyumsuz ve Tyrion’a uymayan toplama parçalar. Göğüs plakası çok daha büyük bir adama göre yapılmıştı ve normalden büyük kafası için tepesinde otuz santimlik bir diken olan kova şeklinde bir miğfer bulmuşlardı.

Shae kilitleri kapatıp bağcıkları bağlayan Pod’a yardım etti. “Eğer ölürsem benim için ağla,” dedi Tyrion fahişeye.

“Nasıl bileceksin? Ölmüş olacaksın.”

“Bilirim.”

“Evet, bilirsin.” Shae büyük miğferi lordun kafasına geçirdi ve Pod boyun zırhına bağladı. Tyrion kılıç ve bıçakla ağırlaşmış kemerinin tokasını taktı. Hazırlıklar bittiği sırada seyis zırhlarla donatılmış savaş atını getirdi. Ata binebilmek için yardıma ihtiyaç duydu, kendini bir ton ağırlığında hissediyordu. Pod demir ağacından yapılmış, çelikle kuvvetlendirilmiş kalkanını koluna sabitledi. Son olarak savaş baltasını getirdiler. Shae birkaç adım geri çekilip, “Lordum çok korkunç görünüyor,” dedi.

“Lordun uygunsuz bir zırhın içindeki bir cüce gibi görünüyor,” diye karşılık verdi huysuz bir sesle. “Ama nezaketin için teşekkür ederim. Podrick, savaş aleyhimize biterse hanımefendiyi sağ salim evine götür.” Baltasıyla selam verdi, atını döndürdü ve uzaklaştı. Midesi düğümlenmiş gibiydi. Arkasında kalan hizmetkârlar aceleyle çadırı toplamaya koyuldu. Ufukta güneşin ilk ışıkları yükselirken, kırmızı parmaklar gibi görünen ordu doğuya doğru yayılmaya başladı. Batıdaki gökyüzü yıldızlarla lekelenmiş koyu mor renkteydi hala. Tyrion güneşin doğuşunu son kez izliyor olabileceğini düşündü. Bu düşüncenin bir korkaklık emaresi olup olmadığını merak etti. Ağabeyi Jaime bir çarpışmadan önce ölüm hakkında düşünüyor muydu acaba?

İnsanın ruhunu üşüten sesiyle bir savaş borusu duyuldu uzaklardan. Klan adamları küfürler ederek ve edepsiz şakalar yaparak zayıf atlarına bindi. Çoğu akşamdan kalmaydı. Tyrion önlerine geçip atını mahmuzladığında yükselen güneş havadaki sis bulutlarını eritmeye başlamıştı. Toynaklar altında ezilen otların üstünde çiy damlaları parlıyordu. Sanki oralardan geçen bir tanrı bir torba elması toprağın üstüne serpmişti. Adamlar Tyrion’ın peşine düştü. Her klanın başında kendi lideri vardı.

Lord Tywin’in ordusu şafak vaktinin loş aydınlığında dikenleri parıldayan demir bir gül gibi açıldı.

Amcası merkezi komuta edecekti. Sör Kevan, Kral Yolu’nda sancaklarını yükseltti. Ok kılıflarını kemerlerine asan okçu piyadeler üç uzun sıra halinde yolun doğusunda ve batısında konuşlandı. Yayları gerili halde sakince bekliyorlardı. Mızraklı adamlar kareler oluşturarak okçuların arasına yerleşti. Daha geride çeşitli rütbelerden kılıçlı, mızraklı ve baltalı askerler konumlarını aldı. Sör Kevan, sancak beyleri Lord Lefford, Lord Lyden ve Lord Serrett üç yüz atlı tarafından çevrelendi.

Sağ kanat ağır zırhlı dört bin küsur süvariden oluşuyordu. Sör Addam Marbrand’in komutasındaki şövalyelerin dörtte üçünden fazlası demirden bir yumruk gibi sağ kanatta bir araya gelmişti. Sancak taşıyıcı Marbrand’in turuncu ve duman renkli sancağını havaya kaldırdığında Tyrion uzun direğin üstünde dalgalanan yanan ağacı gördü. Onun arkasında Sör Flement’in tek boynuzlu mor atı, Crakehall’ın benekli ayısı, Swyft’in horozu ve diğerleri uçuşuyordu.

Lord Tywin çadırının kurulu olduğu tepedeki yerini aldı. Yanında beş bin süvari ve piyadeden oluşan yedek güç vardı. Her zaman yedek kuvvetin başında olmayı tercih ederdi. Savaşı yukarıdan izler, yedek ordusunu en çok ihtiyaç duyulan anda en gerekli noktaya göndermek üzere beklerdi.

Lord Tywin o kadar mesafeden bile göz alıcı görünüyordu. Savaş zırhı Jaime’nin altın kaplı zırhını bile utandıracak kadar parlaktı. Altın tellerden örülmüş pelerini o kadar ağırdı ki atını dörtnala koştururken bile hareket etmiyordu. Eyerine bindiğinde devasa savaş atını örtecek kadar genişti. Sıradan bir kopçanın bu kadar ağır bir pelerini tutması mümkün olmadığından, birbirinin eşi iki minyatür dişi aslan, pelerini zırhın omuzlarına sabitliyordu. Miğferinin tepesinde tek pençesiyle havayı tırmalıyor gibi görünen muhteşem yeleli erkek bir aslan uzanıyordu. Üç aslan da altından yapılmıştı ve gözleri yakuttandı. Zırhı koyu kırmızı renkle emaylanmış ağır çelikten dövülmüştü. Bacak koruması ve eldivenleri altın dallarla süslenmişti. Zırhın eklem yerlerindeki rondelalar güneş şeklindeydi. Kırmızı çelik o kadar fazla parlatılmıştı ki üzerine güneş ışığı vurduğunda alev almış gibi görünüyordu.

Tyrion düşmanın davul seslerini duyabiliyordu artık. Robb Stark’ı son gördüğü haliyle hatırlıyordu. Elinde çıplak ve parlak kılıcı, Kışyarı’nın Büyük Salonu’nda babasının yüksek koltuğunda oturuyordu. Gölgelerin içinden çıkan ulu kurtların ona nasıl saldırdığını hatırladı ve hırlayan, ısıran, dişlerini yüzüne geçirmeye çalışan hayvanları tekrar görür gibi oldu. Çocuk kurtları da savaşa getirmiş miydi acaba? Bu düşünce onu rahatsız etti.

Kuzeyliler uzun ve uykusuz ilerleme yüzünden yorgun olmalıydı. Tyrion çocuğun ne düşündüğünü merak etti. Onları uykularında hazırlıksız yakalamayı mı ummuştu? Buna pek ihtimal yoktu, hakkında ne söylenirse söylensin Tywin Lannister için aptal denilemezdi.

Öncü kuvvet sol kanatta yığılmaya başlamıştı. Önce, sarı zemin üzerinde üç siyah köpeğin olduğu sancak göründü. Sancağın altında Tyrion’ın bugüne kadar gördüğü en büyük atın sırtında oturan Sör Gregor vardı. Bronn adama baktı ve sırıttı. “Savaşta her zaman büyük adamı takip et.”

Tyrion sert gözlerle baktı. “Nedenmiş o?”

“Çünkü kusursuz bir hedef olur. Şu dev adam arazideki bütün okçuların dikkatini çekecek.”

Tyrion güldü ve Yürüyen Dağ’a tekrar baktı. “İtiraf ediyorum hiç bu açıdan düşünmemiştim.”

Clegane’in üstünde göz alıcı tek bir şey yoktu. Zırhı mat ve gri düz çelikten yapılmıştı. Üzerinde arma ya da süsleme yoktu ve yıllardır kullanılmaktan çizik içindeydi. Bir hançer taşıyormuş gibi kolaylıkla kaldırdığı devasa çift el kılıcının ucuyla adamlarına durmaları gereken noktaları işaret ediyordu. “Kaçanı kendi elimle keserim,” diye kükredi Tyrion’ı fark ettiğinde. “İblis! Solu al. Nehri tut. Becerebilirsen tabii.”

Solun solu. Sol kanadı indirmek için Stark’ın suda koşabilen atlara ihtiyacı vardı. Tyrion adamlarını nehir kıyısına götürdü. “Bakın,” diye bağırdı baltasıyla işaret ederek. “Nehir.” Suyun yüzeyinde hâlâ sis perdesi vardı, çamur yeşili akıntı perdenin altında döne döne akıyordu. “Nehir bizim. Ne olursa olsun suya yakın kalın. Görüşünüzü asla kaybetmeyin. Nehirle aramıza kimsenin girmesine izin vermeyin. Suyumuzu kirletmeye kalkarlarsa hayalarını kesip balıklara yedirin.”

Shagga’nın her iki elinde de birer balta vardı. Baltaları birbirine vurdu. “Yarımadam!” diye bağırdı. Diğer Taş Kargalar da ona katıldı. Ardından Ay Kardeşleri de. Yanık Adamlar bağırmıyorlardı ama kılıçlarını ve mızraklarını birbirine vuruyorlardı. “Yarımadam! Yarımadam! Yarımadam!”

Tyrion atını çevirip araziye baktı. Nehrin etrafındaki yumuşak ve çamurlu zemin kaymaya müsait ve engebeliydi. Kral Yolu’na doğru hafif yokuş halini alıyordu. Doğuya doğru uzanan bölümleri taşlı ve çatlaklarla doluydu. Tepe yamaçlarında birkaç ağaç görünse de, arazinin geneli boştu. Kalbi uzaktan gelen davul sesleriyle beraber çarpıyordu. Çelik ve deri katmanlarının altındaki alnından soğuk terler akıyordu. Yürüyen Dağ Gregor Clegane’i izledi. Bağırıyor, atının üstünde kanat hattı boyunca bir yukarı bir aşağı gidip sağa sola emirler yağdırıyordu. Sol kanatta da atlılar vardı ama sağ kanadın atlıları şövalyeler ve ağır mızraklılardan oluşan demir bir yumrukken, sol kanat batının süprüntülerinden ibaretti: Deri yelekli atlı okçular, savaş disiplini bilmeyen bir yığın hürsüvari, paralı askerler, ellerinde babalarının paslı kılıçlarını taşıyan çiftçi oğlanlar, Lannis Limanı’ndan toplanmış az eğitimli çocuklar... ve Tyrion’ın dağ klanı adamları.

Tyrion’ın dile getirmediği düşüncesine ses veriyormuş gibi, “Karga yemi,” dedi Bronn. Tyrion başıyla onaylayabildi sadece. Babası aklını tamamen kaçırmış mıydı? Mızrak yoktu. Tamamen öfkesiyle karar verip hareket eden zalim bir adamın komutasındaki bir avuç okçu ve yetersiz silahlarıyla zırhsız savaşan üç beş düşük seviyeli şövalyeyle sol kanadı nasıl sağlam tutabilirdi?

Bunu düşünmeye vakit yoktu. Davul sesleri iyice yaklaşmıştı. Vuruşlar derisinin altına girerek ellerini seğirtiyordu. Bronn kılıcını çekti ve düşman aniden karşılarında belirdi. Mızrak ve kalkanlardan örülmüş bir duvarın ardında, tepelerden kayar gibi iniyorlardı.

Tanrılara lanet olsun, şu kalabalığa bak, dedi içinden Tyrion. Babasının daha fazla adamı olduğunu biliyordu halbuki. Bölük kumandanları zırhlı atlarıyla en önden geliyordu. Yanlarında sancak taşıyıcıları vardı. Hornwoodlar’ın yaban geyiğini, Karstarklar’ın güneş ışıklarını, Lord Cerwyn’in savaş baltasını, Gloverlar’ın zırhlı yumruğunu ve Freyler’in ikiz kulelerini gördü. Babası, Lord Frey’in ona katılacağından emindi oysa. Her yerde Stark Hanedanı’nın buz beyazı sancağı dalgalanıyordu. Uzun direklerin üstünde ulu kurtlar koşturuyor gibi görünüyordu. Çocuk nerede? diye düşündü Tyrion.

Bir boru öttü. Hoooooooooooooooo, diye bağıran bir çığlık. Uzun ve kalın ses kuzey rüzgârları kadar soğuktu. Lannister boruları cesur ve meydan okur bir sesle cevap verdi, ta-TA, ta-TA, ta-TAAAAAA. Bu cevap nedense küçük ve endişeli geldi Tyrion’ın kulağına. Bağırsaklarındaki hareketi hissediyordu. Rahatsız bir sıvı kıpırdanması. Kusarak ölmemeyi umuyordu.

Borular sustuğunda havayı tıslamaya benzer sesler doldurdu. Yolun sağ tarafını koruyan okçular ağır bir ok yağmuru başlatmışlardı. Kuzeyliler kükreyerek ok yağmurunun içine daldı. Lannister oklarının yüzlercesi, binlercesi şelale gibi üstlerine akıyordu. Kuzeyliler tökezleyip yere düşerken kükremeler çığlıklara dönüşüyordu. Kısa bir zaman sonra ikinci yağmur dalgası geldi. Okçular yaylarına üçüncü okları yerleştirmeye başlamıştı.

Borular bir kez daha öttü. ta-TA, ta-TA, ta-TAAAAAAA. Sör Gregor uzunkılıcını kaldırarak bir emir verdi ve o anda bin adam bağırarak emri cevapladı. Tyrion atını mahmuzladı ve cevaba kendi sesini kattı. Öncü kuvvet ilerliyordu. “Nehir,” diye bağırdı dağ adamlarına. “Unutmayın, nehri kesin.” Atlar eşkin koşuyla ilerlerken Tyrion en öndeydi ama bir an sonra Chella kan donduran bir çığlık atıp atını dörtnala kaldırdı. Shagga bağırarak onu takip etti. Bütün dağ adamları atlarını mahmuzlayıp koşturmaya başladı ve Tyrion’ı tozlar içinde arkada bıraktılar.

Düşman mızrakçı birlikleri, çelik dikenleri olan iki katlı dev bir kirpi gibi hilal şeklinde konuşlanmış, üstlerine Karstarklar’ın güneşi oyulmuş kalkan duvarının arkasında bekliyorlardı. Onlara ilk ulaşan Gregor Clegane oldu. Arkasında deneyimli adamlardan oluşan bir grup zırhlı asker vardı. Atların yarısı düşman mızraklarının önüne gelmeden önce ürküp koşmayı bıraktı. Diğerleri sivri ve keskin uçlar göğüslerine saplandıkça öldü. Tyrion en az bir düzine adamın düştüğünü gördü. Diken uçlu bir mızrak Gregor’un aygırının boğazına girdi. Hayvan demir nallı ayaklarını havaya kaldırarak şahlandı. Çılgına dönen aygır sıranın içine daldı. Dört bir yandan kalkan darbeleri alıyordu ama kalkan duvarın bir bölümü ağırlığının altında yıkılmıştı. Kuzeyliler hayvanın ölüm çiftelerinden uzaklaşmak için geri çekildi. Aygırı kan kusup son nefesini verirken Yürüyen Dağ çift el kılıcıyla birlikte dimdik ayağa kalktı.

Shagga, duvar tekrar kapanmadan hızla mızrakçıların arasına daldı. Diğer Taş Kargalar da onu takip etti. Tyrion bağırdı, “Yanık Adamlar! Ay Kardeşleri! Peşimden gelin!” Fakat çoğu zaten onun önündeydi. Dörtnala koşan atı düştüğünde havaya fırlayan Timett oğlu Timett’i fark etti. Ay Kardeşleri’nden birinin Karstaklar’ın mızrağına geçirildiğini gördü. Conn’un atının bir adamın kaburgalarını kırmasını izledi. Tepelerinde oklar uçuşuyordu. Hangi tarafın okları olduğunu söylemek mümkün değildi ama zırhları geçip ete saplanarak, Lannisterlar’ı da Starklar’ı da aynı şekilde deviriyorlardı. Tyrion başının üstüne kaldırdığı kalkanıyla saklandı.

Demir dikenli kirpi dağılmak üzereydi. Kuzeyliler atlı saldırı karşısında geri çekiliyorlardı. Tyrion, Shagga’nın üstüne doğru koşan mızrakçıyı gördü. Shagga’nın baltası adamı göğsünden yakaladı ve zırhını, derisini, kaslarını, geçip ciğerine kadar saplandı. Baltanın başı göğsüne indiği anda, ayaktayken ölmüştü adam. Shagga buna rağmen döndü, can çekişip tökezleyen adamın kalkanını sol elindeki baltayla ikiye ayırdı. Mızraklı asker sonunda yere düştüğünde Shagga baltalarını birbirine vurup kükredi.

Düşman şimdi Tyrion’ın üstündeydi. Dövüş, atının çevresindeki birkaç metrelik alanda sınırlanmıştı. Mızraklı adamın göğsüne doğru yaptığı hamleyi baltasıyla savurup mızrağı yere düşürmeyi başardı. Adam ikinci bir hamle denemek için mızrağını alırken atını ileri sürerek adamın üstünden geçti. Bronn üç düşman askerle çevrilmişti. İlk adamın saplamaya çalıştığı mızrağın başını kılıcıyla kopardı. Ters taraftan savurduğu kılıcı ikinci adamın yüzüne indi.

Fırlatılan bir mızrak soldan gelerek tok bir sesle Tyrion’ın kalkanına saplandı. Atını çevirip mızrağı fırlatan adamın peşinden gitti ama adam kalkanını kafasının üstüne kaldırdı. Tyrion adamın çevresinde turlayarak kalkanına üst üste balta darbeleri indirmeye başladı. Ahşap kıymıkları havada uçuşuyordu. Kuzeyli sonunda dengesini kaybederek sırtüstü yere yapıştı. Kalkanı üstüne düşmüştü. Tyrion’ın baltası adama yetişmiyordu ve attan inmek gereksiz olacaktı. Tyrion kuzeyliyi yerde bıraktı ve başka birinin peşine düştü. Arkadan yetiştiği adamın sırtına yukarıdan aşağı doğru güçlü bir darbe indirdi. Darbenin şiddetiyle kendi koluna da bir sancı girdi. Bu ona bir an için duraklama fırsatı vermişti. Dizginlerini çekip nehre baktı. İşte oradaydı. Sağ tarafta. Bir şekilde geri dönmeyi başarmıştı.

Yanık Adamlar’dan biri yanından geçti. Atının üstüne yığılmıştı. Karnından giren ok sırtından çıkıyordu. Artık ona kimse yardım edemezdi ama bir kuzeylinin koşarak gelip dizginlerini tuttuğunu görünce Tyrion harekete geçti.

Düşmanı onu kılıcıyla karşıladı. Uzun ve zayıf bir adamdı. Örgü zırh giyiyordu. Dizlerine kadar inen pul çelikten bacak koruması vardı. Miğferini kaybetmişti. Kaşlarının arasındaki yarıktan akan kan gözlerine iniyordu. Tyrion adamın yüzüne bir darbe indirebilmek için baltasını salladı ama adam darbeyi savuşturdu. “Cüce,” diye bağırdı. “Geber!” Tyrion atıyla adamın çevresinde çember çizip omzuna ve kafasına darbe indirmeye çalışırken adam da onunla birlikte kendi etrafında dönüyordu. Çelik çeliğe çarptı ve Tyrion düşmanının kendisinden çok daha hızlı ve güçlü olduğunu fark etti. Bronn yedi cehennemin hangisindeydi? Adam kılıcını vahşice savururken, “Geber!” diye bağırdı. Tyrion kalkanını son anda yukarı kaldırabilmişti. Kalkan darbenin şiddetiyle içe doğru çökmüş gibi görünüyordu. Kıymık parçaları kolundan aşağı düştü. “Geber!” diye kükredi adam. Tyrion’a iyice sokulup kılıcını miğferinin alnına indirdi. Öyle şiddetli bir darbeydi ki Tyrion’ın kulakları çınlamaya başladı. Adam kılıcını çelik miğfere sürterek geri çektiğinde tüyler ürperten bir gıcırtı sesi çıktı. Uzun adam sırıttı... Tyrion’ın savaş atı bir yılan gibi öne fırlayıp adamın yüzünü ısırana kadar. Yanağındaki bütün et kopmuştu. Kemiği görünüyordu. Adam çığlık attı. Tyrion baltasını düşmanının kafasına gömdü. “Sen geber,” dedi adama. Öyle de oldu.

Baltasını saplandığı yerden kurtardığında birinin bağırdığını duydu. “Eddard!” diye çınladı ses. “Eddard ve Kışyarı için!” Şövalye başının üstünde dikenli bir gürz sallayarak Tyrion’ın üstüne atıldı. Daha Tyrion ağzını açıp Bronn’u çağırmak için bağıramadan iki savaş atı çarpıştı. Gürzün dikenleri zırhının ince metalli kol eklemine girdiğinde Tyrion kolunda kör edici bir acı hissetti. Baltası elinden düşmüştü. Kılıcını çekmeye çalıştı ama gürz döne döne tam suratına doğru geliyordu. Mide bulandırıcı bir ezilme sesi duydu. Düşüyordu. Yere çarptığını hatırlamıyordu ama gözlerini açıp baktığında sadece gökyüzünü görebildi. Yana dönüp ayağa kalmayı deneğinde korkunç bir acı bütün bedenine yayıldı. Arz titriyor gibiydi. Onu yere seren şövalye tepesinde dikiliyordu. “İblis Tyrion,” dedi eğilirken. “Artık benimsin. Teslim oluyor musun Lannister?”

Evet, diye düşündü Tyrion ama kelime boğazında takılıp kaldı. Garip bir ses çıkardı, dizlerinin üstüne kalkmaya çalıştı. Umutsuzca bir silah arıyordu. Kılıcı, bıçağı, ne olursa...

“Teslim oluyor musun?” Şövalye zırhlı savaş atının üzerinden eğiliyordu. Adam da atı da devasa görünüyordu. Gürz tembel bir hareketle dönmeye devam ediyordu. Tyrion’ın elleri uyuşmuştu, bulanık görüyordu, kını boştu. “Teslim ol ya da öl,” dedi şövalye. Gürzün dönüşü hızlanmıştı.

Tyrion, şövalyenin atına başını yaslayarak ayağa kalkmaya çalıştı. Hayvan korkunç bir çığlık atıp şahlandı. Tyrion’ın kafasına kan ve bağırsak boşaldı. At bir çığ gibi yere düştü. Bundan sonra hatırladığı ilk şey miğfer siperinin çamurla dolduğu ve bir şeyin ayağını ezdiği oldu. Ayağını kurtadı, boğazı konuşamayacak kadar sıkışmış gibiydi. “Teslim...” diye hırıltıya benzer bir ses çıkarmayı başardı.

“Evet,” diye inledi bir ses.

Tyrion görebilmek için miğferindeki çamuru temizledi. At ondan uzakta, sahibinin üstüne düşmüştü. Şövalyenin bacağı atın altında kalmıştı ve kolu garip bir açıyla bükülmüştü. “Teslim ol,” dedi tekrar. Şövalye sağlam eliyle kılıcını alıp Tyrion’ın ayak dibine itti. “Teslim oluyorum lordum.”

Kafası karmakarışık halde eğilip kılıcı aldı. Kolunu hareket ettirdiğinde dirseğinden omzuna doğru korkunç bir ağı yayıldı. Savaş daha ileri kaymış gibi görünüyordu. Onun olduğu kanatta çok sayıda ölüden başka kimse kalmamıştı. Sör Kevan mızrakçılardan oluşan merkez kuvvetini öncü kuvvete destek vermek için sol kanada çekmiş ve kuzeylileri tekrar tepelere itmişlerdi. Mücadele tepe eteklerinde sürüyordu. Mızraklar çelikle güçlendirilmiş yeni bir kalkan duvarını delmeye çalışıyordu. Tyrion çatışmayı seyrederken bir ok yağmuru daha indi. Kalkan duvarın arkasındaki adamlar bu ölümcül yağmurun altında eziliyorlardı. “Sanırım kaybediyorsunuz sör,” dedi atın altında kalan şövalyeye. Adam cevap vermedi.

Arkasından gelen nal seslerini duyduğunda telaşla döndü. Dirseğindeki eziyet yüzünden kılıcını kaldırabilecek durumda değildi. Bronn dizginlerini çekip yanında durdu.

“Pek de işe yaramadın doğrusu,” dedi Tyrion.

“Kendi başına gayet iyi idare etmişsin gibi görünüyor,” diye karşılık verdi Bronn. “Gerçi miğferinin dikenini kaybetmişsin.”

Tyrion eliyle miğferinin tepesini yokladı. Diken, kesilmiş gibi pürüz bırakmadan kırılmıştı. “Kaybetmedim. Nerede olduğunu tam olarak biliyorum. Atımı gördün mü?”

Atı buldukları sırada borular tekrar ötüyor, Lord Tywin’in yedek kuvveti nehir boyunca ilerleyip önüne çıkanları süpürerek araziye iniyordu. Tyrion, kırmızı ve altın renkleriyle dalgalanan Lannister sancakları altında fırtına gibi esen babasının araziden geçişini izledi. Etrafını saran beş yüz şövalyenin taşıdığı mızrakların uçları güneşle parlıyordu. Stark duvarından geri kalanlar, yedek kuvvetin balyoz gibi ataklarıyla cam misali paramparça oldu.

Tyrion zırhının içinde zonklayan şişmiş kolu yüzünden katliama katılmak için harekete geçmedi. Bronn’la birlikte adamlarını aramaya gittiler. Birçoğunu ölülerin arasında buldular. Umar oğlu Ulf pıhtılaşmaya başlamış bir gölünün ortasında yatıyordu. Ay Kardeşleri’nden en az bir düzine adam daha çevresine yayılmıştı. Shagga, bedeni oklarla delinmiş halde bir ağacın dibine yığılmıştı. Conn’un kafası kucağındaydı. Tyrion atından inerken ikisinin de ölü olduğunu düşünüyordu ama Shagga’nın gözleri açıldı. “Coratt oğlu Conn’u öldürdüler,” dedi. Conn’un gövdesinde göğsünün üstündeki kırmızı noktadan başka iz yoktu ve o noktaya giren mızrakla ölmüştü. Bronn, Shagga’yı ayağa kaldırdığında, iri adam vücuduna saplanan okları yeni fark ediyormuş gibi baktı. Okları teker teker çekip çıkarmaya başladı. Örgü zırhında ve deri yeleğinde açılan deliklere küfrediyor, etine saplanmış birkaç oku çekerken kedi gibi miyavlıyordu. Onlar oklarla uğraşırken Cheyk kızı Chella atıyla yanlarına geldi ve kopardığı dört kulağı gösterdi. Timett oğlu Timett’i, Yanık Adamlar’dan kardeşleriyle birlikte ölü cesetleri yağmalarken buldular. Tyrion Lannister’ın arkasında savaşa katılan üç yüz dağ adamının hemen hemen yarısı hayatta kalmayı başarmıştı.

Sağ kalanları ölülerin başında bıraktı. Bronn’u esir aldığı şövalyenin yanına yolladı ve tek başına babasını bulmaya gitti. Lord Tywin nehir kıyısına oturmuş, yaveri göğüs zırhının kilitlerini açarken değerli taşlarla süslenmiş kadehinden şarap içiyordu. “Tatlı bir zafer,” dedi Sör Kevan, Tyrion’ı gördüğünde. “Vahşilerin iyi savaştı.”

Babasının bakışları üzerindeydi. Altın lekeli yeşil gözleri o kadar soğuk bakıyordu ki Tyrion ürperdi. “Bu seni şaşırttı mı baba? Planlarını mı bozduk? Hepimizin ölmesi gerekiyordu ve ölmedik mi?”

Lord Tywin ifadesiz bir yüzle kadehteki bütün şarabı içti. “En disiplinsiz adamları sol kanada yerleştirdim, bu doğru. Dağılacaklarını düşündüm. Robb Stark yeşil bir çocuk. Akıllıdan ziyade cesur. Sol kanadın çöktüğünü görünce bir zafer hayaliyle merkeze girer diye tahmin ettim. Bütün gücüyle saldırdığında Sör Kevan’ın mızraklıları onu nehre sürecekti ve ben de yedek kuvveti suya indirecektim.”

“Ve beni bu katliamın tam ortasına yerleştirirken planlarından bahsetmek aklına gelmedi.”

“Düzmece bir yenilgi inandırıcı olmazdı,” dedi babası. “Ayrıca, paralı askerlerle ve vahşilerle yoldaşlık eden bir adamla planlarımı paylaşmam.”

“Vahşi yoldaşlarımın dansını mahvetmesi kötü olmuş o halde.” Tyrion çelik eldivenini çıkarıp yere attı. Kolundaki zonklama yüzünden zıplamak üzereydi.

“Robb Stark, o yaşta bir çocuktan beklemediğim kadar ihtiyatlı olduğunu kanıtladı,” dedi Lord Tywin. “Buna rağmen zafer zaferdir. Yaralanmışsın.”

Tyrion’ın sağ kolu kan içindeydi. “Fark etmen ne büyük incelik baba,” dedi sıktığı dişlerinin arasından. “Üstatlarından birini gönderme nezaketinde bulunur musun? Tabii, tek kollu cüce bir oğlun olması fikri hoşuna gidiyorsa...”

Lord Tywin cevap veremeden telaşlı bir ses duyup kafasını çevirdi. “Lord Tywin!” Babası ayağa kalkarken Sör Addam Marbrand aceleyle atından indi. Hayvanın ağzından köpüklü kanlar çıkıyordu. Sör Addam tek dizinin üstüne çöktü. Uzun boylu ve zinde bir adamdı. Koyu bakır rengi saçları omuzlarına dökülüyordu. Bronz renkle emaylanmış çelik zırhının göğüs plakasına hanedanının arması olan yanan ağaç işlenmişti. “Lordum, birkaç kumandanı esir aldık. Lord Cerwyn, Sör Wylis Manderly, Harrion Karstark ve Freyler’in dördü. Lord Hornwood öldü. Ve maalesef Roose Bolton kaçmayı başardı.”

“Peki ya çocuk?” diye sordu Lord Tywin.

Sör Addam tereddüt etti. “Stark’ın oğlu onlarla birlikte değildi lordum. Atlı ordusunun büyük bir bölümüyle İkizler’den ayrıldığını ve süratle Nehirova’ya gittiğini haber aldık.”

Yeşil bir çocuk, dediğini hatırladı Tyrion. Akıllıdan ziyade cesur. Kahkahalarla gülerdi ama kolu çok acıyordu.

Catelyn

Orman fısıltılarla doluydu.

Ay ışığı, vadinin tabanındaki taşlı yatağında döne döne akan nehrin üzerinde göz kırpıyordu. Adamlar tedirgin ifadelerle sessizce kendi aralarında konuşurken ağaçların arkasındaki atlar hafifçe kişniyor, nemli ve yapraklarla kaplı toprağı eşeliyorlardı. Catelyn ara sıra birbirine değen mızrakların tıkırtısını, örme zırhlardan çıkan metalik şıngırtıları duyuyordu ama bu sesler bile boğuktu.

“Gelmesine az kaldı leydim,” dedi Hallis Mollen. Mücadele esnasında Catelyn’in muhafızı olmak istemiş, Kışyarı’nın baş muhafızı sıfatıyla bu onurun kendisine verilmesi gerektiğini söylemişti. Robb bu talebi geri çevirmemişti. Catelyn, onu korumakla ve savaş aleyhlerinde sonuçlanırsa kendisini sağ salim Kışyarı’na götürmekle görevlendirilmiş otuz adam tarafından çevrilmişti. Robb elli adam kalmasını istemişti. Catelyn on adamın yeterli olacağı konusunda ısrar etmişti. Savaş sırasında bir kılıcın bile önemi büyüktü. Sonunda otuz adamda anlaşmışlardı ama ikisi de bu neticeden memnun kalmamıştı.

“Geldiği zaman göreceğiz,” dedi Catelyn. Gelmesinin ölüm anlamına gelebileceğinin de farkındaydı. Belki Hal’un ölümü, belki kendisinin... ya da Robb’un. Kimse güvende değildi. Tüm hayatlar tehlikedeydi. Catelyn ormanın fısıltılarını ve nehir akıntısının şarkısını dinlerken, ılık rüzgârı saçlarında hissederken beklemekten memnundu.

Beklemeye alışıktı zaten. Hayatındaki bütün adamlar bekletmişti onu. “Beni bekle küçük Cat,” derdi babası savaşa, saraya ya da pazara giderken. Catelyn, Kızıl Çatal ve Tökeztaş önünde akıp giderken Nehirova’nın duvarlarında sabırla beklerdi. Geleceğini söylediği vakitlerde gelmezdi her zaman babası. Onun dönüşünü görmek umuduyla kahverengi kısrağının sırtında nehir boyunca bir yukarı bir aşağı dolaşırken, mazgallardan ve okçu pencerelerinin arasından yolu gözlerken günler geçerdi bazen. “Beni bekledin mi?” diye sorardı döndüğünde eğilip Catelyn’e sarılırken. “Söyle bakalım küçük Cat, beni bekledin mi?”

Brandon Stark da Catelyn’i bekletmekte payına düşeni yapmıştı. “Çok uzun sürmeyecek leydim,” diye yemin etmişti. “Döndüğümde evleneceğiz.” Ama sonunda o gün geldiğinde, septte yanında duran kardeşi Eddard idi.

Dudağında verilmiş sözlerle savaşa gitmeden önce yeni geliniyle sadece on beş gün geçirebilmişti Ned. En azından sözleri dışında bir şeyler de bırakıp çıkmıştı yola. Oğlunu vermişti ona. Ay dokuz kez büyüyüp küçülmüş, babası kuzeyde savaştayken Nehirova’da doğmuştu Robb. Acı ve kan içinde oğlunu doğururken Ned’in bu küçücük bebeği görüp göremeyeceğini bile bilmiyordu Catelyn, oğlunu. O kadar minikti ki...

Ve şimdi de Robb yüzünden bekliyordu... Robb ve beklemeyi hiç öğrenemediği söylenen Jaime Lannister yüzünden. Amcası Brynden, “Kral Katili acelecidir ve çok çabuk öfkelenir,” demişti Robb’a. Bu söylediğinin gerçekliğine güvenip, hayatları ve zafer umutları üstüne bir kumar oynamışlardı.

Robb korkuyorsa bile belli etmiyordu. Catelyn adamların arasında dolaşan, birinin omzuna dokunan, bir diğeriyle şakalaşan, huysuz bir atı sakinleştirmeye çalışan başka birine yardım eden oğlunu izledi. Yürüdükçe zırhından hafif sesler çıkıyordu. Sadece başı çıplaktı. Rüzgârda dalgalanan, tıpkı kendisininkilere benzeyen kızıl kahve saçlarına bakarken, oğlunun ne zaman bu kadar büyüdüğünü merak etti. Sadece on beş yaşındaydı ve kendisi kadar uzundu.

Onun daha uzun boylu olmasına izin verin, diye yalvardı tanrılara. On altı, yirmi, elli yaşlarını yaşasın. Babası kadar uzun olmasına izin verin. Kollarına kendi oğlunu almasına. Lütfen, lütfen, lütfen. Catelyn, uzun boylu, sakallı, ayaklarının dibinden ayrılmayan bir ulu kurtla dolaşan bu genç adama bakıyor ve çok uzun zaman önce göğsüne yatırdıkları küçücük bebeği görüyordu.

Hava ılıktı ama Nehirova’yı düşünmek Catelyn’in titremesine yetiyordu. Nerede kaldılar? diye merak ediyordu. Amcası yanılmış olabilir miydi? Pek çok şeyin gerçekleşmesi söylediklerinin doğru olmasına bağlıydı. Robb ordunun hareketini gizlemesi için üç yüz mızraklı adam vererek Karabalık’ı önden yollamıştı. “Jaime’nin haberi yok,” demişti Brynden döndüğünde. “Hayatım üstüne bahse girerim. Okçularım sayesinde tek bir haberci kuş bile ona ulaşamadı. Gözcü süvarileriyle karşılaştık ama bizi görenler gördüklerini anlatacak kadar uzun yaşayamadı. Yeni bir birlik göndermek zorunda. Hiçbir şey bilmiyor.”

“Ordusu kaç kişi?” diye sormuştu oğlu.

“On iki bin piyade. Kalenin çevresinde, nehirlerin arasında üç ayrı kamp kurmuşlar,” diye cevaplamıştı amcası. Yüzünde Catelyn’in çok iyi tanıdığı o zalim gülümseme vardı. “Nehirova’yı kuşatmanın başka yolu yok ama bu onların sonu olacak. İki ya da üç bin atlı asker.”

“Kral Katili’nin bir adamımıza karşı üç adamı var,” dedi Galbart Glover.

“Doğru,” dedi Brynden. “Ama Jaime’nin sahip olmadığı çok önemli bir şey var.”

“Nedir?” diye sordu Robb.

“Sabır.”

Orduları İkizler’den ayrıldıktan sonra kalabalıklaşmıştı. Onlar Mavi Çatal’ın çıktığı yerden dolaşıp güneye doğru dörtnala giderken, Lord Jason Mallister kendi ordusunu Denizgözcüsü’nden çıkartıp yolda onlara katılmıştı. Edmure’un ordusu Nehirova’nın duvarlarının altında bozguna uğradığında kuzeye kaçan düşük seviyeli şövalyeler, küçük lordlar, kumandansız kalmış silahlı adamlar da orduya dahil olmuşlardı. Jaime Lannister onların gelişini haber alamadan şimdi oldukları yere varmak için olağanüstü bir hızla yol almışlardı ve vakit gelmek üzereydi.

Catelyn oğlunun ata binişini izledi. Lord Walder’ın oğlu Olyvar Frey hayvanı tutuyordu. Robb’dan iki yaş büyüktü ama on yaş daha genç ve telaşlıydı. Robb’un kalkanını yerine bağlayıp miğferini uzattı. Oğlu, Catelyn’in o çok sevdiği yüzüne miğferini geçirdiğinde, az önce oğlunun oturduğu yerde gri aygırının üstünde dimdik duran genç bir şövalye vardı. Ay ışığı ağaçların arasına giremiyordu, karanlıktı. Oğlu kafasını çevirip ona baktığında, Catelyn miğferin içinde sadece siyahlık gördü. “Hatta gitmek zorundayım anne,” dedi. “Babam savaştan önce adamlarına görünmelisin derdi.”

“Git o zaman,” dedi Catelyn. “Seni görsünler.”

“Bu onlara cesaret verir,” dedi Robb.

Peki bana kim cesaret verecek? diye düşündü Catelyn ama sessizliğini bozmadı ve oğluna gülümsedi. Robb atını çevirdi ve ağır ağır uzaklaştı. Boz Rüzgâr yanında yürüyordu. Savaş muhafızları onu takip etti. Robb, Catelyn’i muhafızları kabul etmesi için zorladığında, Catelyn oğlunun da korunması konusunda ısrar etmişti. Sancak beyleri bu ısrarı makul karşılamış ve lordların oğulları Genç Kurt’la birlikte at sürme onuru için birbirleriyle yarışmışlardı. Robb’u bu isimle anıyorlardı. Torrhen Karstark ve kardeşi Eddard otuz kişinin arasındaydı. Patrek Mallister, Küçük Jon Umber, Daryn Hornwood, Theon Greyjoy ve en az beş Frey gibi gençlerin yanı sıra, Sör Wendel Manderly ve Robert Flint gibi deneyimli adamlar da Robb’un muhafızları arasındaydı. Hatta korumalarından biri kadındı: Leydi Maege’in kızı ve Ayı Adası’nın vârisi Dacey Mormont. Neredeyse iki metre boyundaki Dacey, diğer kızların bebeklerle oynadığı yaşlarda eline gürz almıştı. Bazı lordlar bu konuda biraz homurdanmıştı ama Catelyn onların şikâyetlerini duymazdan gelmişti. “Bunun hanedanlarınızın onuruyla alakası yok,” dedi onlara. “Oğlumu sağ tutmak amacımız.”

Ve iş oraya varırsa, diye düşündü, otuz kişi yeter mi? Altı bin kişi yeter mi?

Uzakta bir kuş öttü. Kuşun tiz ve titrek sesi Catelyn’in boynunu tutan soğuk bir el gibiydi. Bir kuş cevap verdi. Sonra üçüncüsü, dördüncüsü. Kışyarı’nda geçirdiği onca yıldan sonra kuşların bu ötüşünü tanıyordu artık. Örümcekkuşu, kuzey kuşlarındandı. Bazen kışın tam kalbinde, tanrı korusu bembeyaz ve durgunken çıkarlardı ortaya.

Geliyorlar, diye düşündü Catelyn.

“Geliyorlar leydim,” diye fısıldadı Hal Mollen. Zaten ortada olanı işaret eden bir adam olmuştu her zaman. “Tanrılar bize yardım etsin.”

Catelyn başıyla onayladı. Ormana sessizlik çökmüştü. Onları duyabiliyordu. Uzaktaydılar ama yaklaşıyorlardı. Pek çok atın toynakları, kılıçların, mızrakların ve zırhların metalik sesleri, insan uğultuları, biraz kahkaha, biraz küfür.

Yıllar gelip geçiyor gibiydi. Sesler şiddetlendi. Daha fazla kahkaha duydu, biri yüksek sesle emirler veriyordu, suları döverek dereden geçiyorlardı. Bir at kişnedi. Bir adam küfretti. Ve sonra Catelyn onu gördü... Ağaç dallarının arasından vadi tabanına bakarken bir anlığına görmüştü ama o olduğunu biliyordu. Bu kadar mesafeden bile Sör Jaime Lannister’ı bir başkasıyla karıştırmak mümkün değildi. Ay ışığı zırhını ve saçlarının altın rengini gümüşe boyamıştı. Kırmızı pelerini siyah görünüyordu. Miğfer takmıyordu.

Bir an oradaydı, bir an sonra gitmişti. Gümüşi zırhı ağaçların arasında görünmez oldu. Diğerleri arkasından geliyordu. Şövalyeler, yeminli kılıçlar ve hürsüvarilerden oluşan uzun sıralar. Lannister atlarının dörtte üçü.

“Marangozları kuşatma kulelerini inşa ederken çadırında oturacak bir kumandan değil,” demişti Brynden. “Daha şimdiden, uzak keşifçileri avlamak ya da direnen bir karakolu yerle bir etmek için şövalyeleri ve süvariyle birlikte üç kez akına çıktı.”

Robb başıyla onaylamış, amcasının çizdiği haritayı incelemişti. Harita okumayı ona Ned öğretmişti. “Onu buraya sürün,” dedi parmağıyla işaret ederek. “Tully sancağı altında birkaç yüz adam. Daha fazla değil. Sizin peşinize düştüğünde biz de –parmağını haritanın üstünde kaydırdı– burada bekliyor olacağız.”

Burası gecenin sessizliği, ay ışığı, gölgeler, ayakların altındaki ölü yapraklardan oluşan halı, nehir yatağına doğru inen ağaçlıklı bayır, eğim arttıkça azalan çalılıklardı.

Burası gri aygırına binip Catelyn’e son kez bakan ve kılıcıyla selam veren oğluydu.

Burası, Maege Mormont’un, pes sesiyle vadiye yayılan, son Lannister süvarisinin de tuzağa girdiğini haber veren savaş borusuydu.

Boz Rüzgâr kafasını geriye atıp uludu.

Ses Catelyn’i delip geçmiş, titretmişti. Korkunç bir sesti ama içinde bir şarkı gizliydi. Bir an için aşağıdaki Lannisterlar’a acıdı. Demek ölümün sesi buymuş, diye düşündü.

İri Jon kendi borusu üflediğinde karşı bayırdan HAArooooooooooo diye cevap geldi. Mallisterlar’ın ve Freyler’in boruları, doğuya ve batıya intikam diye bağırıyordu. Kuzeyden, vadinin daralıp bir dirsek gibi büküldüğü yerden, Lord Karstark’ın borusu yas dolu pes sesiyle karanlık koroya katıldı. Aşağıdaki akıntıda adamlar bağırıyor, atlar şahlanıyordu.

Robb’un ağaç dallarının arasına gizlediği okçular oklarını fırlatmaya başladıklarında Fısıltılı Orman bütün nefesini bir anda boşalttı ve gece adamların ve atların çığlıklarıyla inledi. Çevresindeki adamlar mızraklarını kaldırdı. Zalim uçları gizleyen toprak ve yapraklar dağılarak keskin çeliği açığa çıkardı. Oklar ikinci kez tıslamaya başladığında, Robb’un, “Kışyarı!” diye bağırdığını duydu Catelyn. Oğlu atını tırısa kaldırıp adamlarının önünde bayırdan aşağı koşturdu.

Catelyn, Hal Mollen ve kendisini çevreleyen diğer muhafızlarla birlikte sessizce atının üstünde oturdu ve beklemeye başladı. Babasını, Brandon’ı, Ned’i beklediği gibi. Bayırın en tepesindeydi ve sık ağaçlar aşağıda olup bitenleri görmesini engelliyordu. Bir kalp atışı, iki, dört... ve birdenbire ormanın içinde Catelyn ve korumalarından başka kimse yoktu. Geri kalan herkes eriyip yeşile karışmıştı.

Vadinin karşı tarafındaki bayıra baktığında İri Jon’un süvarilerinin ağaçların arasından çıktığını gördü. Uzun ve sonu gelmez bir sıra halinde karanlığın içinden fırladıklarında, Catelyn’in bir an için bütün görebildiği mızrak uçlarına vuran ay ışığından ibaretti. Gümüş alevlerle süslenmiş söğüt ağaçları bayırdan aşağı yürüyordu.

Gözlerini kırptı, bayırdan aşağı inenler sadece savaşçılardı. Ölmek ya da öldürmek için koşuyorlardı.

Mücadelenin bundan sonrasını gördüğünü söyleyemezdi ama yankılarla çınlayan vadinin sesini duyabiliyordu. Kırılan bir mızrağın çatırtısı, kılıçların sesi, “Lannister!” “Kışyarı!” ve “Tully!” çığlıkları. Görecek başka bir şey olmadığını fark ettiğinde gözlerini kapadı ve dinledi. Savaş hemen yanındaymış gibi canlandı. Nal seslerini, suyu döven çelik çizmeleri, kalkanların tok takırtılarını, çeliğin çeliğe sürtünüşünü, okların tıslamalarını, davulların vuruşunu, binlerce atın tüyler ürperten çığlıklarını duydu. Adamlar küfrediyor, merhamet için yalvarıyordu. Kimine merhamet ediliyor, kimine edilmiyor; kimi yaşıyor, kimi de ölüyordu. Bayırlar, sesleri tuhaflaştırıyordu. Sanki yanı başında ona sesleniyormuş gibi Robb’u duydu bir kez. “Bana! Bana!” Ulu kurdun hırlamasını, uzun ve keskin dişlerinin birbirine çarpmasını, etin yırtılmasını ve hem insanlardan hem atlardan yükselen acı ve dehşet çığlıklarını duydu. Sadece bir kurt mu vardı? Emin olmak kolay değildi.

Sesler sadece bir kurdun sesi kalana kadar yavaş yavaş azaldı ve kayboldu. Doğuda kızıl bir şafak sökerken Boz Rüzgâr uludu.

Robb gri aygırıyla indiği vadiden, alaca bir iğdişle döndü. Kalkanındaki kurt başı ikiye ayrılmıştı ve meşenin üstünde derin yarıklar vardı ama Robb yara almamış gibi görünüyordu. Ama daha yakına geldiğinde zırhlı eldiveninin ve kolunun kanla ıslanmış olduğunu gördü Catelyn. “Yaralanmışsın,” dedi.

Robb elini kaldırdı, parmaklarını açıp kapadı. “Hayır,” dedi. “Bu... Torrhen’in kanı, belki. Ya da...” Kafasını salladı. “Bilmiyorum.”

Adamlarından bir grup dişlerini göstere göstere sırıtarak bayıra geldi. Theon ve İri Jon önlerindeydi. Aralarında, sürükleyerek getirdikleri Sör Jaime Lannister vardı. Adamı Catelyn’in atının önüne fırlattılar. “Kral Katili,” diye duyurdu Hal gereksizce.

Lannister kafasını kaldırdı. Dizlerinin üstündeydi. “Leydi Stark,” dedi. Yanağındaki derin yarıktan kan akıyordu ama altın saçları ay ışığında parlıyordu. “Size kılıcımı sunardım ama sanırım kaybettim.”

“İstediğim şey kılıcınız değil sör,” dedi Catelyn. “Bana babamı, ağabeyimi verin. Bana kızlarımı ve Ned’i verin.”

“Korkarım onları da kaybettim.”

“Yazık olmuş,” dedi Catelyn sertçe.

“Öldür şunu Robb,” dedi Theon Greyjoy. “Kafasını kes.”

“Hayır,” diye karşılık verdi Robb kanlı eldivenini çıkarırken. “Yaşarken daha çok işime yarar. Ayrıca babam savaş esirlerinin mücadeleden hemen sonra öldürülmesini asla affetmez.”

“Akıllı adam,” dedi Jaime Lannister. “Ve onurlu.”

“Alın şunu ve zincirleyin,” dedi Catelyn.

“Leydinin söylediklerini yapın,” diye emretti Robb. “İyi korunduğundan da emin olun. Lord Karstark kafasını mızrağa geçirmek istiyor.”

“Geçirecek de,” dedi İri Jon, Lannister zincirlerle bağlanmak üzere götürülürken.

“Lord Karstark onun ölmesini neden istiyor?” diye sordu Catelyn.

Robb, Ned’in sık sık yaptığı gibi düşünceli gözlerle ormana baktı. “Onları... öldürdü...”

“Lord Karstark’ın oğullarını,” diyerek açıkladı Galbart Glover.

“İkisini de,” dedi Robb. “Torrhen ve Eddard. Daryn Hornwood’u da.”

“Lannister’ın cesareti için kimse bir şey söyleyemez,” dedi Glover. “Kaybettiğini anlayınca adamlarını toplayıp vadiyi tırmanmaya başladı. Lord Robb’a ulaşıp onu öldürmek istiyordu, neredeyse başaracaktı.”

“Torrhen’in elini kopardı. Daryn’in kafatasını kırdıktan sonra kılıcı yanlışlıkla Eddard Karstark’ın boynuna indi,” dedi Robb. “Benim adımı bağırıyordu. Eğer onu durdurmaya çalışmasalardı...”

“...Lord Karstark yerine yas tutan ben olurdum,” dedi Catelyn. “Adamların yemin ettikleri şeyi yaptı Robb. Onlar lordlarını korumak için yemin etmişti. Onlar için kederlen. Onları onurlandır. Ama şimdi yas tutacak vaktin yok. Yılanın başını kesmiş olabilirsin ama bedeni babamın kalesine dolanmış halde. Biz sadece bir çarpışmayı kazandık, savaşı değil.”

“Ama ne çarpışma!” dedi Theon Greyjoy heyecanla. “Diyar, Ateş Tarlası’ndan beri böyle zafer görmedi leydim. Lannisterlar düşen her adamımız karşılığında on adam kaybetti. En az yüz şövalyeyi ve bir düzine sancak beyi lordu esir aldık. Lord Westerling, Lord Banefort, Sör Garth Greenfield, Lord Estren, Sör Tytos Brax, Dornelu Mallor... ve Jaime’den başka üç Lannister daha. Lord Tywin’in öz yeğenleri. Kız kardeşinin iki oğlu ve ölü kardeşinin bir oğlu...”

“Ya Lord Tywin?” diyerek böldü Catelyn. “Lord Tywin’i de alma şansınız oldu mu Theon?”

“Hayır,” diye cevap verdi Theon kısaca.

“Alana kadar bu savaş bitmez.”

Robb kafasını kaldırıp saçlarını gözünden çekti. “Annem haklı. Önümüzde Nehirova var.”

Daenerys

Sinekler Khal Drogo’nun etrafında uçuyordu. Kanatları vızıldıyor, zar zor duyulan kesintisiz ses Dany’yi dehşetle dolduruyordu.

Güneş yüksek ve acımasızdı. Alçak tepelerin kayalık çıkıntılarından sıcak dalgalar yükseliyordu. Ter damlaları Dany’nin şişkin göğüsleri arasından yavaşça iniyordu. Atlarının düzenli adımları, Drogo’nun örgüsündeki ziller ve arkalarından duyulan uzak mırıltılar dışında ses yoktu.

Dany sinekleri izledi.

Arılar kadar iri, iğrenç, morumsu ve parlaktılar. Dothraklar onlara kansinekleri diyordu. Bataklıklarda ve kirli sularda yaşar, atların ve insanların kanını içer, yumurtalarını leşlere bırakırlardı. Drogo onlardan nefret ederdi. Biri ne zaman yanına gelse, Drogo’nun eli bir yılan gibi atılıp sineği yakalardı. Iskaladığını hiç görmemişti Dany. Sineğin çılgınca kanat çırptığını duyana kadar avucunun içinde tuttuktan sonra yumruğunu sıkar, elini tekrar açtığında sinek avucunun içindeki kırmızı bir lekeye dönüşmüş olurdu.

Şimdi sineğin biri Drogo’nun aygırının sağrısı boyunca yürüyordu. Hayvan sinirli bir şekilde kuyruğunu savurup sineği kovdu. Diğer sinekler Drogo’nun etrafını sarmıştı ama khal hiç tepki vermiyordu. Gözleri uzaktaki tepelere takılıp kalmıştı, elindeki dizginler iyice bollaşmıştı. Boyalı yeleğinin altındaki yara incir yapraklarıyla kapatılıp mavi bir çamurla sıvanmıştı. Hepsini bitkici kadın hazırlamıştı. Mirri Maz Duur’un göğsüne sardığı kuzu derisi kaşındırıp yakınca, kadına maegi diye küfürler ederek altı gün önce sargılarını çıkarıp atmıştı Drogo. Mavi çamur daha rahatlatıcıydı ve bitkici kadın ona bol bol haşhaş şarabı da yapmıştı. Drogo son üç gündür çok fazla şarap içiyordu. Haşhaş şarabı içmediğinde mayalı kısrak sütü ya da biber birasına dadanıyordu...

Ama hemen hemen hiç yemek yemiyordu. Geceleri kıvranarak inliyordu. Yüzünün ne çok süzüldüğünü görüyordu Dany. Karnındaki Rhaego son zamanlarda çok hareketliydi, bir at gibi tekmeler atıyordu ama bu bile Drogo’yu eskiden olduğu gibi heyecanlandırmıyordu. Drogo’nun acı dolu uykuları, her sabah yüzüne bir çizgi daha ekliyordu. Dany artık korkmaya başlamıştı. Şafak vakti atlarına bindiklerinden beri Drogo tek kelime etmemişti. Dany konuştuğunda küçük bir homurtudan başka cevap alamamıştı ve öğlen vaktinden beri o kadarı bile yoktu.

Kansineklerinden biri khal’ın çıplak omzuna kondu. Bir diğeri boynundan ağzına doğru yürümeye başladı. Aygır ağır adımlarla yol alırken Drogo’nun bedeni sallanıyor, örgüsünün zillerinden sesler çıkıyordu.

Dany gümüşü aygırın yanına yaklaştırdı. “Lordum,” dedi hafifçe. “Drogo, güneşim ve yıldızım.”

Dany’yi duymuyor gibiydi. Kansineği bıyığının üstünde yürüdü ve burnunun kenarında durdu. Dany içini çekti, “Drogo.” Uzanıp omzuna dokundu.

Khal Drogo eyerinin üstünde hafifçe döndü, yavaşça yana kaydı ve bütün ağırlığıyla yere düştü. Sinekler bir an için havalandılar, çember çizerek uçtular ve tekrar az önce oldukları yere kondular.

“Hayır,” dedi Dany dizginlerini çekerken. Karnını hiç umursamadan atından aşağı atlayıp Drogo’ya koştu.

Yerdeki otlar kuru ve kahverengiydi. Dany yanına diz çökerken Drogo acıyla bağırdı. Nefes nefeseydi ve Dany’yi tanımıyormuş gibi boş gözlerle bakıyordu. “Atım,” diye inledi. Dany kocasının göğsündeki sinekleri eliyle kovaladı. Drogo’nun teni yanıyordu.

Khal’ın kansüvarileri arkalarından geliyordu. Dany atını dörtnala koşturmaya başlayan Haggo’nun bağırdığını duydu. Cohollo atından inip yanlarına geldi. “Kanımın kanı,” dedi yere çökerken. Diğer ikisi atlarının üstünde kaldı.

Drogo, “Hayır,” diyerek Dany’nin kollarından kurtulmaya çalışıyordu. “At sürmeliyiz. Ata binmeliyiz. Hayır.”

“Atından düştü,” dedi Haggo aşağı bakarken. Yüzü sakin görünüyordu ama sesi düşünceliydi.

“Böyle konuşma,” dedi Dany. “Bugün yeterince yol aldık. Burada kamp kuracağız.”

“Burada mı?” Haggo çevreye baktı. Arazi kahverengi, kuru ve çetindi. “Burası kamp kurulacak bir yer değil.”

“Kadınlar bize ne yapacağımızı söyleyemez,” dedi Qotho. “Khaleesi bile.”

“Burada kamp kuracağız,” diye tekrarladı Dany. “Haggo, Khal Drogo’nun emri olduğunu söyle. Nedenini sorarlarsa benim vaktimin yaklaştığını ve yola devam edemediğimi anlat. Cohollo, köleleri getir. Khal’ı hemen çadıra sokmalıyız. Qotho...”

“Bana emir veremezsin Khaleesi,” dedi Qotho.

“Mirri Maz Duur’u bul,” dedi Dany. Tanrıkadını diğer Kuzu İnsanlar’la birlikte uzun köle sırasında olmalıydı. “Onu sandığıyla birlikte bana getir.”

Qotho çakmaktaşı gibi sert gözleriyle atının tepesinden Dany’ye baktı. “Maegi,” deyip tükürdü. “Bunu yapmayacağım.”

“Yapacaksın,” dedi Dany. “Aksi takdirde Drogo uyandığında bana karşı geldiğini öğrenecek.”

Qotho atını çevirdi ve öfke içinde uzaklaştı... ama Dany onun Mirri Maz Duur’la birlikte geri döneceğini biliyordu. Köleler Khal Drogo’nun çadırını, öğlen güneşinden az da olsa koruyan kara taşlı bir kaya çıkıntısının dibine, gölgeye kurdular. Buna rağmen Doreah ve Irri’yle Drogo’yu taşıdıkları kum ipeği çadırın içi boğucuydu. Yere kalın, desenli halılar serilmiş, çadırın dört köşesine minderler yığılmıştı. Dany’nin Kuzu Adamlar’ın çamur surların dışında kurtardığı ürkek kız Eroeh sobayı hazırladı. Drogo’yu örme bir şiltenin üstüne yatırdılar. “Hayır,” diye mırıldandı Drogo, Ortak Dil’de. “Hayır, hayır.” Bütün söyleyebildiği buydu.

Doreah, khal’ın kemerini açıp yeleğini ve binici pantolonunu çıkarırken Jhiqui deri çizmelerinin bağcıklarını çözüyordu. Irri çadırın kapısını açıp içeriyi havalandırmak istedi ama Dany izin vermedi. Kimsenin Drogo’yu böyle kendinden geçmiş ve zayıf bir halde görmesini istemiyordu. Khas onlara yetişip kamp arazisine geldiğinde adamlarını çadırın kapısına dikti. “Benim iznim olmadan kimse içeri girmeyecek,” dedi Jhogo’ya. “Hiç kimse.”

Eroeh korkulu gözlerle Drogo’ya bakıyordu. “Ölüyor,” diye fısıldadı.

Dany kıza bir tokat attı. “Khal ölemez. O dünyanın tepesine çıkacak aygırın babası. Onun örgüsü bir kez bile kesilmedi. O hâlâ babasının verdiği zilleri saçında taşıyor.”

“Khaleesi, o atından düştü,” dedi Jhiqui.

Dany titreyerek ve gözleri yaşlarla dolu halde arkasını döndü. O atından düştü! Düşmüştü. Dany görmüştü, kansüvarileri görmüştü. Hizmetçiler görmüştü. Khas’ın da gördüğüne şüphe yoktu. Kim bilir başka kimler görmüştü? Burada sır saklanmazdı. Dany bunun ne anlama geldiğini biliyordu. Atını süremeyen bir khal hüküm de süremezdi. Drogo atından düşmüştü.

“Onu yıkamamız gerek,” dedi inatla. Umutsuzluğa kapılmayacaktı. “Irri, hemen küveti getir. Doreah, Eroeh, su bulun, soğuk su, yanıyor.” İnsan etine bürünmüş yangın gibiydi.

Köleler ağır bakır küveti çadırın köşesine yerleştirdi. Doreah ilk kova suyu getirdiğinde Dany bir parça ipeği ıslatıp Drogo’nun alnına, yanan cildine koydu. Dany’nin gözlerinin içine bakıyordu ama onu tanımıyordu. Ağzını açtığında dudaklarının arasından tek kelime çıkmıyordu. Sadece inliyordu Drogo. “Mirri Maz Duur nerede?” diye bağırdı. Korku sabrını tüketiyordu.

“Qotho onu bulacak,” dedi Irri.

Köleler küveti sülfür kokan ılık suyla doldurdu. Kavanozlarca acı yağ ve avuç avuç nane yapraklarıyla suyu yumuşattılar. Onlar banyoyu hazırlamakla uğraşırken, Dany içinde büyüyen çocuğuyla birlikte kocasının yanına çöktü. Titreyen parmaklarıyla, o gece ilk kez yıldızların altında yaptığı gibi örgüsünü açtı. Zillerini teker teker çıkarıp özenle kenara koydu. Drogo iyileştiğinde bunları isteyecek, dedi kendi kendine.

Aggo kafasını çadır kapısından uzattığında içeri biraz temiz hava girdi. “Khaleesi, Andal geldi. İçeri girmek için yalvarıyor.”

Dothraklar, Sör Jorah’a Andal diyordu. “Gelsin,” dedi Dany beceriksizce ayağa kalkmaya çalışırken. “İçeri gönderin.” Yapılacak bir şey varsa, bilebilecek kişi oydu.

Sör Jorah Mormont kafasını eğerek çadırın içine girdi ve gözlerinin loş ışığa alışması için bir an bekledi. Acımasız güney ışığı altında ince, bol bir pantolon ve dizlerine kadar çıkan bağcıklı, açık binici sandaletleri giyiyordu. At kılından yapılmış yamuk yumuk kemerine kılıcı asılıydı. Rengi açılmış beyaz deri yeleğinin altında bir şey yoktu. Teni güneşten kızarmıştı. “Haber bütün khalasar’da kulaktan kulağa yayılıyor,” dedi. “Khal Drogo’nun atından düştüğü söyleniyor.”

“Ona yardım edin,” diye yalvardı Dany. “Beni söylediğiniz kadar seviyorsanız, ona yardım edin.”

Şövalye, Dany’nin yanına çömeldi. Uzun uzun Drogo’ya baktı. Ardından Dany’ye döndü. “Hizmetçilerinizi gönderin,” dedi.

Dany boğazı korkuyla sıkışmış halde bir el hareketi yaptı. Irri diğer kızları toplayıp çadırdan çıktı.

Yalnız kaldıklarında Sör Jorah hançerini çıkardı. Onun kadar iri bir adamdan beklenmeyecek bir incelikle Drogo’nun göğsündeki siyah yaprakları ve kurumuş mavi çamuru kazımaya başladı. Çamur, Kuzu İnsanlar’ın duvarları kadar sertleşmişti ve onlar kadar kolay çatlıyordu. Sör Jorah çamur tabakasını hançeriyle kırdı, etin üstündeki kalıntıları temizledi ve yaprakları teker teker kaldırdı. Yaradan mide bulandırıcı şekerli bir koku yükseldi. Dany kokunun yoğunluğundan boğulacak gibi hissetmişti. Yapraklar kan ve irinle sertleşmişti. Drogo’nun göğsü siyahlaşmış, eti çürümeye başlamıştı.

“Olamaz,” diye fısıldadı Dany yanakları gözyaşlarıyla ıslanırken. “Hayır, olamaz. Tanrılar yardım edin, hayır.”

Khal Drogo görünmeyen bir düşmanla savaşıyormuş gibi hareket etti. Açık yarasından ağır ağır, koyu ve simsiyah kan akmaya başladı.

“Khal ölü sayılır prensesim.”

“Hayır, ölemez. Ölmemeli. Sadece bir kesikti.” Dany, Drogo’nun kocaman ellerini küçücük ellerinin arasına alıp sıkı sıkı tuttu. “Ölmesine izin vermeyeceğim...”

Sör Jorah acı acı güldü. “Khaleesi ya da kraliçe, bu emir her ikisini de aşıyor. Gözyaşlarını sakla çocuğum. Onun için yarın ağlarsın. Ya da bir sene sonra. Şimdi yas tutmak için vaktimiz yok. O ölmeden bir an önce gitmeliyiz.”

Dany anlamıyordu. “Gitmek mi? Nereye gitmeliyiz?”

“Asshai’ye derim. İyice güneyde, bilinen dünyanın sonunda. Orada bizi Pentos’a götürecek bir gemi bulabiliriz. Çok zor bir yolculuk olacak, sakın yanılma. Khas adamlarına güveniyor musun? Bizimle gelirler mi?”

“Khal Drogo beni korumaları için emir verdi onlara,” dedi Dany pek emin olamadan... “Ama ölürse...” Karnına dokundu. “Anlamıyorum. Neden kaçmak zorundayız? Ben khaleesi’yim. Drogo’nun vârisini taşıyorum. Drogo’dan sonra khal olacak...”

Sör Jorah kaşlarını çattı. “Dinle beni prenses. Dothraklar annesinin memesinde bir bebeğin peşinden gitmez. Onlar Drogo’nun gücüne boyun eğiyorlar. Sadece buna. Öldüğünde Jhaqo, Pono ve diğer kos’lor onun yerine geçmek için savaşacak ve khalasar kendi kendini tüketecek. Savaşı kazanan kendine başka rakip istemeyecek. Bebeğin doğduğu anda göğsünden çekip alınacak ve köpeklere yem olacak.”

Dany kendine sarıldı. “Ama neden?” diye ağladı. “Küçücük bir bebeği neden öldürmek istesinler?”

“Çünkü o Drogo’nun oğlu ve kâhin onun dünyanın tepesine çıkacak aygır olduğunu söylüyor. Düşmanının büyümesini beklemeden yok etmek isteyecek.”

İçindeki çocuk konuşulanları duymuş gibi Dany’nin karnını tekmeledi. Dany Viserys’in hikâyelerini hatırladı. İşgalci, Rhaegar’ın oğlunu öldürmüştü. Onun oğlu da küçük bir bebekti. Annesinin memesinden alınıp duvara fırlatılmıştı. Erkekler işlerini böyle hallediyordu. “Oğluma zarar vermelerine müsaade etmem. Khas’ıma onu korumalarını emrederim ve Drogo’nun kansüvarileri...”

Sör Jorah, Dany’yi omuzlarından tuttu. “Kansüvarileri khal’la birlikte ölür. Bunu sen de biliyorsun çocuğum. Dünya üstündeki son görevleri seni Vaes Dothrak’a kocakarıların yanına götürmek. Bu görevi yerine getirdiklerinde gece topraklarında Drogo’yla buluşacaklar.”

Dany şövalyenin doğru söylediğini biliyordu. Vaes Dothrak’a gidip o korkunç yaşlı kadınların arasında yaşamak istemiyordu. Drogo onun yalnızca güneşi ve yıldızı değildi. O, Dany’yi koruyan kalkandı. “Onu bırakmayacağım,” dedi inatla, çaresizlikle. Tekrar elini tuttu. “Bırakmayacağım.”

Çadırın kapısı açılınca Dany arkasına döndü. Mirri Maz Duur içeri girdi. Khalasar’ın arkasından yürüdüğü onca günlük yol yüzünden ayakları kanlı sular toplamış, gözlerinin altı çökmüştü. Kadının arkasından sandığını taşıyan Haggo ve Qotho geldi. Kansüvarileri, Drogo’nun yarasını gördüğünde sandık Haggo’nun ellerinin arasından kayıp yere düştü. Qotho’nun ağzından havayı donduran bir küfür çıktı.

Mirri Maz Duur ölü kadar durgun gözleriyle Drogo’ya baktı. “Yara iltihaplanmış,” dedi.

“Bu senin işin maegi,” dedi Qotho. Haggo, Mirri’nin yüzüne kadını devirecek kadar sert bir yumruk attı. Yere düşen kadını tekmelemeye başladı.

“Dur!” diye çığlık attı Dany.

Qotho, Haggo’yu kadından uzaklaştırırken, “Tekme bir maegi’ye merhamet olur,” dedi. “Onu dışarı çıkar. Onu bir kazığa bağlayacağım. Gelen geçen her adam üstüne binecek. Herkes işini bitirince köpekler becerecek. Gelincikler bağırsaklarını deşecek. Kargalar gözleriyle ziyafet çekecek. Kansinekleri yumurtalarını onun rahmine bırakacak ve irin akan göğüslerini emecek...” Demir gibi parmaklarını kadının koluna gömdü ve ayağa kaldırdı.

“Hayır,” dedi Dany. “Ona zarar verilmeyecek.”

Qotho’nun dudakları kahverengi dişlerini açığa çıkararak alaycı bir gülümsemeyle çarpıldı. “Hayır mı? Bana hayır mı dedin? Dua et de seni maegi’nin yanındaki kazığa bağlamayayım. Sen de en az onun kadar suçlusun.”

Sör Jorah kınını bollaştırarak ikisinin arasına girdi. “Diline hâkim ol kansüvarisi. Prenses hâlâ khaleesi.”

“Kanımın kanı yaşadığı sürece,” dedi Qotho şövalyeye. “Khal öldüğü zaman karısı hiç kimse değil.”

Dany içinin sıkıştığını hissetti. “Khaleesi olmadan önce ejderhanın kanıydım ben. Sör Jorah, khas adamlarımı çağırın.”

“Hayır,” dedi Qotho. “Gidiyoruz. Şimdilik... Khaleesi.” Haggo’yla birlikte çadırdan çıktılar.

“Bu senin için iyi değil prenses,” dedi Mormont. “Dothraklar’a göre kansüvarileri khal’la aynı hayatı paylaşır ve Qotho hayatının bittiğini biliyor. Ölü bir adam hiçbir şeyden korkmaz.”

“Kimse ölmedi,” dedi Dany. “Sör Jorah kılıç gücünüze ihtiyacım olabilir. Gidip zırhınızı giyinseniz iyi olur.” Kendine bile itiraf edemediği kadar çok korkuyordu.

Şövalye reverans yaptı. “Nasıl isterseniz,” diyerek dışarı çıktı.

Dany, Miri Maz Duur’a döndü. Kadının gözlerinde tedirginlik vardı. “Bir kere daha kurtardın hayatımı,” dedi.

“Sen de onu kurtarmalısın,” dedi Dany. “Lütfen...”

“Bir köleden bir şey rica etmezsin,” dedi Mirri sertçe. “Yapmasını söylersin.” Şiltenin üstünde ateşler içinde yatan Drogo’nun yanına gidip uzun uzun ona baktı. “Rica ya da emir hiç fark etmez. Bir şifacının onun için yapabileceği bir şey yok.” Khal’ın gözleri kapanmıştı. Mirri parmağıyla tek gözünü açtı. “Ağrısı için haşhaş sütü içti değil mi?”

“Evet,” dedi Dany.

“Ona ateşkabuğu ve ısırmabenilerden lapa yapmıştım, yarayı kuzu derisiyle sarmıştım.”

“Yaktığını söyledi. Çıkardı. Bitkici kadın ona rahatlatıcı ıslak bir merhem yaptı.”

“Evet yakar. Ateşin büyülü iyileştirme güçleri vardır. Sizin tüysüz adamlarınız bile bilir bunu.”

“Ona yeni bir lapa hazırla,” diye yalvardı Dany. “Bu sefer çıkarmasına asla izin vermem.”

“Artık çok geç leydim,” diye karşılık verdi Mirri. “Artık sadece gideceği karanlık yolu kolaylaştırabilirim. Gece topraklarında acı çekmeden atını sürsün diye.”

Kadının söyledikleri Dany’nin göğsüne saplanmış bir bıçak gibiydi. Tanrıları bu kadar kızdıracak ne yapmıştı? Sonunda güvenli bir yer bulmuştu kendine. Sonunda sevginin ve umudun tadını almıştı. Sonunda eve dönebilecekti. Ve şimdi her şeyi kaybediyordu. “Hayır,” diye yalvardı. “Onu kurtar. Seni özgür bırakacağım, yemin ederim. Bir yolu olmalı... bir büyü, bir...”

Mirri Maz Duur ayağa kalktı ve gece kadar siyah gözleriyle Dany’ye baktı. “Bir büyü var,” dedi fısıltıdan bile hafif bir sesle. “Ama zor ve kara bir büyü leydim. Bazıları ölümün daha temiz olduğunu söyler. Büyüyü Asshai’de öğrendim ve ders için büyük bedel ödedim. Hocam Gölge Topraklar’dan bir kan büyücüsüydü.”

Dany ürperdi. “O halde sen gerçekten bir maegi’sin...”

“Öyle miyim?” Mirri Maz Duur gülümsedi. “Şu anda kocanızı sadece bir maegi kurtarabilir Gümüş Leydi.”

“Başka bir yol yok mu?”

“Yok.”

Khal Drogo sarsılarak bir nefes aldı.

“Yap,” dedi Dany. Korkmamalıydı. O ejderhanın kanıydı. “Kurtar onu.”

“Bir bedeli var,” diye uyardı tanrıkadını.

“At, altın, ne istersen veririm.”

“At ya da altın işe yaramaz. Bu kan büyüsü leydim. Hayatın bedeli ancak ölümle ödenir.”

“Ölüm?” Kollarını kendini korumak ister gibi bedenine sardı. Topuklarının üstünde ileri geri sallanıyordu. “Benim ölümüm mü?” Gerekirse Drogo uğruna ölebileceğini düşündü. Ejderhanın kanını taşıyordu. Korkmazdı. Ağabeyi Rhaegar da sevdiği kadın uğruna ölmüştü.

“Hayır,” dedi Mirri Maz Duur. “Sizin ölümünüz değil Khaleesi.”

Dany bir rahatlama duygusuyla titredi. “Yap.”

Maegi başıyla onayladı. “Madem istediniz, öyle olacak. Hizmetçilerinizi çağırın.”

Rakharo ve Quaro küvete sokarken Drogo çaresizce debelendi. “Hayır,” dedi mırıltıyla. “Hayır, ata binmemiz gerek.” Suya girdiğinde bütün gücü üzerinden akıp gitmiş gibi görünüyordu.

“Atını getirin,” dedi Mirri Maz Duur. Jhogo devasa aygırı çadırın içine soktu. Hayvan ölüm kokusu aldığında gözlerini devirerek kişneyip şahlandı. Üç adam zar zor tutu atı.

“Ne yapacaksın?” diye sordu Dany.

“Kana ihtiyacımız var,” diye cevapladı Mirri. “Tek yolu bu.”

Jhogo elini arakh’ına götürerek geriledi. On altı yaşında, kamçı gibi ince, korkusuz, neşeli, dudaklarının üstünde ilk bıyıklarının gölgesi görünmeye başlamış bir delikanlıydı. Dany’nin önünde diz çöktü. “Khaleesi, bunu yapmamalısınız. Bırakın bu maegi’yi öldüreyim.”

“Onu öldürürsen khal’ı öldürmüş olursun,” dedi Dany.

“Bu kan büyüsü. Bunu yapmak yasak.”

“Ben khaleesi’yim ve yasak değil diyorum. Khal, Vaes Dothrak’ta bir atın kalbini çıkardı ve ben oğlumuzun gücüne güç katsın diye onu yedim. Bu da aynı. Aynı.”

Rakharo ve Quaro, hayvanı khal’ın çoktan ölmüş gibi görünür halde yattığı, suyuna kan ve iri akan küvetin yanına getirmeye kalktıklarında aygır bağırarak şahlandı. Mirri Maz Duur, Dany’nin anlamadığı bir dilde bir şarkı mırıldandı ve elinde bir bıçak belirdi. Dany bıçağın nereden çıktığını görmemişti. Çok eski görünüyordu. Kırmızı bronzdan dövülmüş yaprak şekilli bir bıçaktı. Üzerinde kadim işlemeler vardı. Maegi bıçağı aygırın asil başının altına sokup boğazını boylu boyunca kesti. Hayvan, boğazından kırmızı bir nehir gibi oluk oluk kan akarken titriyordu. Khas adamları tutmuyor olsa yere devrilecekti. Atın kanı döne döne Drogo’nun yattığı suya karışırken, “Ey aygırın gücü, at binenin içine ak,” diyordu Mirri. “Ey yaratığın gücü, adamın içine ak.”

Jhogo aygırın ağırlığının altında debelenirken dehşete düşmüş gibi görünüyordu. Ölü ete dokunmaktan çekiniyor ama bırakmaktan da korkuyordu. Sadece bir at, diye düşündü Dany. Eğer bir atın hayatıyla Drogo’nunkini satın alabilecekse bin kat fazlasını ödemeye hazırdı.

Sonunda atı bıraktıklarında Drogo’nun yattığı su kıpkırmızıydı ve suda onun yüzünden başka bir şey görünmüyordu. Mirri Maz Duur’un atın leşiyle işi yoktu. “Yakın onu,” dedi Dany. Böyle yapılması gerektiğini biliyordu. Bir adam öldüğünde atı da öldürülür, gece topraklarında sırtına binebilsin diye sahibiyle birlikte cenaze alevlerinin içine yatırılırdı. Adamlar leşi sürükleyerek çadırdan çıkardı. Her yer kana bulanmıştı. Çadırın ipek duvarları bile kırmızıya boyanmış, yerdeki halılar kanla ıslanmıştı.

Soba yakıldı. Mirri Maz Duur kömürlerin üstüne kırmızı bir toz serpti. Toz, dumana baharatlı ve hoş bir koku katmasına rağmen Eroeh hıçkırarak dışarı kaçtı. Dany’nin içi korkuyla doldu ama geri dönemeyecek kadar fazla yol almışlardı. Hizmetçilerini gönderdi. “Siz de onlarla gidin Gümüş Leydi,” dedi Mirri Maz Duur.

“Kalacağım,” dedi Dany. “Bu adam beni yıldızların altında aldı ve içimdeki çocuğa can verdi. Onu bırakmayacağım.”

“Gitmek zorundasınız. Şarkıyı okumaya başladığımda bu çadıra kimse girmemeli. Şarkı eski ve karanlık güçleri uyandıracak. Bu gece burada ölüler dans edecek. Hiçbir canlı onlara bakmamalı.”

Dany çaresizce boyun eğdi. “Kimse girmeyecek.” Küvete eğilip Drogo’nun alnından öptü. “Onu bana geri getir,” diye fısıldadı Mirri Maz Duur’a. Dışarı çıktı.

Dışarıda, güneş ufuk çizgisinde alçalmaya başlamıştı. Gökyüzü çürük bir kırmızıydı. Khalasar kamp kurmuştu. Çadırlar ve minderler göz alabildiğince araziye yayılmıştı. Sıcak bir rüzgâr esti. Jhogo ve Aggo aygırı yakmak için bir ateş çukuru kazıyordu. Bronz maskeler kadar sert yüzlerden meydana gelen bir kalabalık Dany’nin etrafına toplanmış, kapkara gözlerle onu izliyordu. Sör Jorah’ı gördü. Zırhını ve derilerini giymişti. Alnından ter akıyordu. Önündeki insanları ite ite Dany’nin yanına geldi. Dany’nin arkasında bıraktığı kıpkırmızı ayak izlerini gördüğünde yüzündeki bütün kan çekildi. “Sen ne yaptın küçük aptal?” dedi pürüzlü bir sesle.

“Onu kurtarmak zorundaydım.”

“Kaçabilirdik,” dedi şövalye. “Seni sağ salim Asshai’ye götürebilirdim prenses. Buna gerek...”

“Ben gerçekten sizin prensesiniz miyim?” diye sordu adama.

“Öyle olduğunu biliyorsun. Tanrılar ikimizi de korusun.”

“Öyleyse şimdi bana yardım edin.”

Sör Jorah’ın yüzü kederlendi. “Keşke nasıl yapacağımı bilebilseydim.”

Mirri Maz Duur’un sesi yükseldi. Ulumaya benzer bir inleme Dany’nin sırtını ürpertti. Dothraklar’dan bazıları endişeyle mırıldanarak geri çekildi. İçeride yanan soba yüzünden çadır ışıldıyordu. Dany kana bulanmış kum ipeğinin ardında hareket eden gölgeleri izledi.

Mirri Maz Duur dans ediyordu ve yalnız değildi.

Dany, Dothraklar’ın yüzündeki çırılçıplak korkuyu gördü. “Bu olamaz,” diye gürledi Qotho.

Onun döndüğünü görmemişti Dany. Cohollo ve Haggo da onunla birlikteydi. Bıçaklarla, iğnelerle ve ateşle şifa veren hadımları getirmişlerdi.

“Olacak,” diye karşılık verdi Dany.

“Maegi,” diye kükredi Haggo. Ve yaşlı Cohollo, Drogo’nun doğduğu gün hayatı ona bağlanan Cohollo, Dany’ye her zaman nazik davranan Cohollo, Dany’nin yüzüne tükürdü.

“Öleceksin maegi,” diye ant içti Qotho. “Ama önce diğer maegi ölmeli.” Arakh’ını çekip çadıra doğru yürümeye başladı.

“Hayır,” diye bağırdı Dany. “Oraya giremezsin.” Adamı omzundan yakaladı ama Qotho onu savurdu. Karnındaki çocuğu korumak için kollarını göbeğine siper ederek dizlerinin üstüne düştü Dany. “Onu durdurun,” diye bağırdı khas’a. “Onu öldürün!”

Rakharo ve Quaro çadır kapısının iki yanında durdu. Quaro’nun eli kamçısına gittiği anda Qotho bir dansçı zarafetiyle arakh’ını havaya kaldırıp bir yay çizerek aşağı indirdi. Arakh, Quaro’nun omzuna indi. Parlak çelik deriyi, kası ve kemiği kesip geçti. Genç savaşçı bedeninden kanlar boşalarak geriye düştü.

Qotho arakh’ını geri çekerken, “At efendisi,” diye seslendi Sör Jorah. “Bir de beni dene.” Uzunkılıcını kınından çıkardı.

Qotho bir küfür savurarak döndü. Arakh hızla hareket ederken Quaro’nun kanı sıcak rüzgârla yağan bir yağmur gibi etrafa serpildi. Arakh, Sör Jorah’ın yüzünden sadece birkaç santim uzakta uzunkılıçla çarpıştı. Qotho öfkeden ulurken iki silah titreyerek birbirlerini tuttu. Şövalye, zırhını giymişti. Eldiveni, boyunluğu, bacak koruması ve göğüs plakası vardı ama miğferi başında değildi.

Şövalye üzerine atılırken Qotho yıldırım gibi yanıp sönen arakh’ını başının üzerinde çevirerek geriledi. Şövalye elinden gelen en iyi şekilde hamle yapmaya çalışıyordu ama arakh o kadar hızlı savruluyordu ki Qotho’nun dört arakh’ı bir o kadar da kolu varmış gibi görünüyordu. Dany zırha inen metalin sesini duydu. Kıvrımlı bıçak zırh eldivenini sıyırıp geçerken metallerin arasından kıvılcımlar saçıldı. Bu sefer gerileyen Sör Mormont oldu. Qotho hamle yapmak için öne çıktı. Şövalyenin yüzünün sol yanından kan akıyordu ve kalçasına aldığı bir darbe bacak korumasında derin bir yarık açarak topallamasına sebep oldu. Qotho şövalyeye, korkak, süt çocuğu, demir elbiseli hadım diye bağırarak alay ediyordu. “Şimdi gebereceksin!” dedi arakh’ı kızıl alacakaranlıkta parlarken. Bebek çılgınca Dany’nin karnını tekmeliyordu. Arakh zırhın yarılmış yerinden içeri dalarak şövalyenin bacağına saplandı.

Mormont inledi, tökezledi. Dany karnında ani bir sancı hissetti. Bacaklarının arası ıslanmıştı. Qotho bir zafer çığlığı attı ama arakh’ı kemiğe denk gelmişti ve bir an orada takılı kaldı.

Bu yeterliydi. Sör Jorah bütün gücüyle kılıcını aşağı indirdi. Et, kas ve kemik parçalandı. Qotho’nun kolu incecik bir deri parçasına ve sinire bağlı halde sallanıyordu. Şövalyenin bir sonraki darbesi Dothraklının kulağına indi. Darbenin şiddetiyle Qotho’nun kafası patlayacakmış gibi göründü.

Dothraklar bağırıyorlardı, Mirri Maz Duur çadırın içinde bir insana ait olmayan seslerle uluyordu, Quaro ölürken su diye yalvarıyordu. Dany yardım için çığlık attı ama kimse onu duymuyordu. Rakharo, Haggo’yla dövüşüyordu. Jhogo’nun kamçısı şimşek gibi bir ses çıkararak şaklayıp Haggo’nun boğazına dolanana kadar arakh’ın arakh’la dansı devam etti. Jhogo kamçıyı geri çekti, kansüvarisi geriye doğru tökezledi, dengesini ve silahını kaybetti. Rakharo uluyarak öne çıktı ve arakh’ını iki eliyle birden savurarak Haggo’nun başına indirdi. Silahın ucu iki gözünün arasına saplandı. Kalabalığın arasından bir taş fırlatıldı. Dany’nin omzu yarılmıştı, kanıyordu. “Hayır,” diye ağladı. “Hayır bunu durdurun. Bu bedel çok fazla.” Havada taşlar uçuşmaya başladı. Dany emekleyerek çadıra doğru gitmeye çalıştı ama Cohollo onu saçlarından yakalayarak kafasını arkaya çekti. Dany boğazına dayanan çeliğin soğukluğunu hissetti. “Bebeğim,” diye bağırdı. Belki tanrılar o anda duymuştu çığlığını, Cohollo ölmüştü. Aggo’nun fırlattığı ok adamın koltuk altından girip ciğerlerini ve kalbini delmişti.

Dany sonunda kafasını kaldıracak gücü bulduğunda kalabalığın dağılmaya başladığını gördü. Dothraklar ağır ağır çadırlarına ve şiltelerine gidiyordu. Bazıları eyerlerine atlayıp uzaklaşıyordu. Güneş batmıştı. Ateş çukurları öfkeyle çıtırdayıp havaya turuncu közler tükürüyordu. Dany ayağa kalkmaya çalıştı ama ıstırap onu bir devin elleri gibi yakalayıp sıktı. Soluğu kesildi. Bütün yapabildiği kısa nefesler almak için çabalamaktı. Mirri Maz Duur’un sesi bir ağıt gibi yükseliyordu. Çadırın içinde gölgeler dönüyordu.

Bir el göğsünün altına girdi, Sör Jorah onu yerden kaldırıyordu. Şövalyenin yüzü kan içindeydi ve kulağının yarısı kopmuştu. Tekrar sancı girdi, adamın kollarının arasında kıvranıyordu. Şövalyenin hizmetçilere seslendiğini duydu. Hepsi bu kadar korkuyor mu? Cevabı biliyordu. Bir acı dalgası daha vurdu. Dany çığlığını yuttu. Oğlunun iki elinde de hançer var gibiydi. Sanki karnını deşerek dışarı çıkmak için uğraşıyordu. “Doreah, kahrol,” diye bağırdı Sör Jorah. “Buraya gel, ebe kadınları çağır.”

“Gelmeyecekler. Onun lanetlendiğini söylüyorlar.”

“Gelecekler, yoksa kafalarını keserim.”

Doreah hıçkırdı. “Hepsi gitti lordum.”

“Maegi,” dedi biri. Aggo muydu? “Onu maegi’ye götürün.”

Hayır, demek istedi Dany. Oraya girmemeliyiz. Ama ağzını açtığında uzun bir acı çığlığı çıktı ve bütün vücudundan ter boşaldı. Bunların neyi var? Göremiyorlar mı? Çadırın içinde gölgeler dans ediyordu. Sobanın ve küvetin etrafında dönüyorlardı. İpek duvarların arkasındaki karanlık şekillerden bazıları insan gibi görünmüyordu. İri bir kurdun gölgesini gördü Dany. Ve ateşte yanan bir adamınkini.

“Kuzu Kadın doğum yatağının bütün sırlarını biliyor,” dedi Irri. “Öyle söylemişti, duydum.”

“Evet,” diye onayladı Doreah. “Ben de duydum.”

Hayır, diye bağırdı Dany. Belki sadece bağırdığını sandı çünkü dudaklarının arasından bir fısıltı bile çıkmamıştı. Onu taşıyorlardı. Gözlerini açıp ölü gökyüzüne baktı. Siyah, ıssız ve yıldızsız. Hayır, lütfen. Mirri Maz Duur’un sesi yükseldi, bütün dünya onun sesiyle dolmuş gibiydi. Gölgeler! diye çığlık attı Dany. Dansçılar!

Sör Jorah onu çadırın içine taşıdı.

Arya

Dükkânlardan gelen taze ekmeğin kokusu, Arya’nın o güne kadar kokladığı bütün parfümlerden daha güzeldi. Derin bir nefes aldı ve güvercine doğru yaklaştı. Etine dolgun kuşun kahverengi benekleri vardı. Yerdeki kırıntıları yemekle meşguldü ama Arya’nın gölgesi üstüne düşer düşmez havalandı.

Arya’nın tahta kılıcı kuşu yerden bir metre yukarıda yakaladı ve güvercin uçuşan kahverengi tüylerin arasında yere düştü. Arya göz açıp kapayıncaya kadar kuşun tepesinde bitti. Bir kanadını yakaladı. Hayvan kanat çırpıp gagalıyordu. Kuşu avucuna aldı. Kırıldığını hissedene kadar boynunu çevirdi.

Kedi yakalamaktan daha kolaydı.

Yoldan geçen bir rahip soru soran gözlerle Arya’ya baktı. “Burası güvercin yakalamak için en iyi yer,” dedi Arya üstünü silkeleyip yere düşen kılıcını alırken, “kırıntılar için geliyorlar.” Rahip hemen uzaklaştı.

Güvercini kemerine bağlayıp yolun aşağısına doğru yürümeye başladı. Bir adam, içinden böğürtlenli, limonlu ve kayısılı kek kokuları yükselen bir el arabasını itiyordu. Arya’nın midesinden gurultular geliyordu. “Bir tane alabilir miyim?” diye sordu. “Bir dilim limonlu ya da hangisi olursa...”

Adam Arya’yı baştan aşağı süzdü. Gördüğü şeyden hoşlanmadığı belliydi. “Üç bakır,” dedi.

Arya parmaklarını ahşap kılıcının üstünde tıklattı. “Şişman bir güvercinle takas edelim,” dedi.

“Güvercinini Ötekiler alsın,” diye cevap verdi adam.

Kekler hâlâ sıcaktı. Fırından yeni çıkmışlardı ve kokuları ağzını sulandırıyordu ama üç bakırı yoktu... bir bakırı da yoktu. Syrio’nun görmek hakkında söylediklerini hatırlayarak adama baktı. Kısa boyluydu. Küçük, yuvarlak bir göbeği vardı. Yürürken sol ayağı hafifçe topallıyordu. Bir kek alıp kaçarsa adamın onu asla yakalayamayacağını düşünüyordu ki, “Kirli ellerini tezgâhımdan uzak tut. Altın pelerinliler hırsız lağım fareleriyle nasıl baş edeceklerini çok iyi bilir,” dedi adam.

Arya tedirginlikle arkasına baktı. Şehir Muhafızları’ndan iki altın pelerinli bir ara sokağın başında duruyordu. Altın sarısına boyanmış ağır pelerinleri neredeyse yere değecek kadar uzundu. Siyah çizmeler ve eldivenler giymişlerdi. Birinin belinde uzun bir kılıç asılıydı, diğeri demir bir sopa taşıyordu. Keklere son kez iştahla baktı ve el arabasının başından ayrılıp uzaklaştı. Muhafızlar onunla hiç ilgilenmemişti ama onları görmek bile midesinin düğümlenmesine sebep oluyordu. Mümkün olduğunca Kızıl Kale’den uzak kalmaya çalışsa da, bu kadar mesafeden bile yüksek kırmızı duvarlarda çürüyen kafaları görebiliyordu. Kalabalık karga sürüleri çığlıklar atarak kafaların üstünde uçuyordu. Sinekler kadar çoklardı. Bit Çukuru’nda, altın pelerinlilerin Lannisterlar’la bir oldukları, kumandanlarına Üç Dişli Mızrak’ta arazi, lordluk unvanı ve konseyde bir sandalye verildiği konuşuluyordu.

Başka şeyler de duyuyordu Arya. Korkutucu şeyler. Ona göre hiç mantığı olmayan şeyler. Bazıları, babasının Kral Robert’ı öldürdüğünü ve hemen ardından Lord Renly tarafından öldürüldüğünü söylüyordu. Bazıları, iki sarhoş kardeşin kavga ettiği ve kralın, Lord Renly tarafından öldürüldüğü konusunda ısrar ediyordu. Lord Renly’nin gecenin bir yarısı adi bir hırsız gibi şehirden kaçmasının başka ne sebebi olabilirdi? Bir hikâyeye göre kral avlanırken bir domuz tarafından öldürülmüştü, bir diğerine göre de bir domuzu yerken ölmüştü. Midesini o kadar çok doldurmuştu ki masada çatlayıp kalmıştı. Hayır masada ölmüş ama Örümcek Varys onu zehirlemiş diye anlatıyordu birisi, bir başkası kralı zehirleyenin kraliçenin ta kendisi olduğunu iddia ediyordu. Hayır frengiden öldü. Hayır bir kılçık yüzünden boğuldu.

Bütün hikâyelerin tek bir ortak yönü vardı; Kral Robert ölmüştü. Yüce Baelor Septi’nin yedi kulesindeki çanlar bütün bir gün ve gece çalmıştı. Yaslarının gök gürültüsü bronz bir nehir gibi bütün şehre akmıştı. Çanların sadece bir kralın ölümünün ardından böyle çalındığını söylemişti bir dericinin oğlu.

Bütün istediği eve gitmekti ama Kral Toprakları’ndan ayrılmak düşündüğü kadar kolay değildi. Bütün dudaklarda bir savaş söylentisi vardı ve şehir surlarındaki altın pelerinliler en az kafasındaki bitler kadar kalabalıktı. Geceleri Bit Çukuru’ndaki çatılarda ya da ahırlarda uyuyordu ve bölgeye pek uygun bir isim verildiğinin farkına varması çok uzun sürmemişti.

Kızıl Kale’den kaçtığından bu yana her gün, şehrin yedi kapısını da sırayla ziyaret ediyordu. Ejderha Kapısı, Aslan Kapısı ve Eski Kapı şimdi kapalı ve sürgülüydü. Çamur Kapısı ve Tanrı Kapısı açıktı ama sadece şehre girenlere. Şehirden çıkışların o kapılardan yapılması yasaklanmıştı. Şehirden çıkmasına izin verilenler Kral Kapısı’nı ve Demir Kapı’yı kullanıyordu ama oralarda da kırmızı pelerinli, aslan miğferli Lannister muhafızları sürekli nöbet tutuyordu. Arya, Kral Kapısı’na yakın bir hanın çatısından kapıyı gözlemişti. Lannister muhafızları bütün arabaları ve kervanları arıyorlardı, süvarileri heybelerini açmaya zorluyorlardı, adım atmaya kalkan herkesi sorguluyorlardı.

Bazen Karasu’yu yüzerek geçmeyi düşünüyordu ama akıntı çok şiddetliydi ve sular derindi. Gemiye binecek ya da kayıkçılara verecek sikkesi de yoktu.

Babası ona asla çalmamasını öğretmişti ama nedenini hatırlamak gittikçe güçleşiyordu. Eğer bir an önce şehirden ayrılmazsa altın pelerinlilerle karşılaşmayı göze almak zorunda kalacaktı. Tahta kılıcıyla kuş avlamayı öğrendiğinden beri aç kalmıyordu ama bu kadar çok güvercin yemenin onu hasta edeceğinden korkuyordu. Bit Çukuru’nu bulmadan önce birkaçını çiğ çiğ yemişti.

Çukur’daki ara sokaklarda yan yana sıralanmış güveççiler vardı. Dükkânlardaki büyük toprak kazanlar yıllardır kaynıyordu. Güvercinin yarısı karşılığında bir gün önceden kalan bir somun ekmek ve “bir kâse kahverengi” veriyorlardı. Hatta kuşun tüylerini kendin yolarsan, diğer yarısını bir şişe geçirip senin için çıtır çıtır kızartıyorlardı. Arya bir bardak süt ve bir dilim limonlu kek için dünyaları verebilirdi ama kahverengi de fena sayılmazdı. İçine genelde arpa, havuç, soğan, turp, hatta bazen elma parçaları koyuyorlardı. Üstü genelde koyu bir yağ tabakasıyla kaplı oluyordu. Arya, kahverenginin içindeki etin kaynağını düşünmemeye çalışıyordu çoğu zaman. Arada bir parça balık da yiyordu.

Tek sorun güveççilerin asla boş olmamasıydı. Yemeğini midesine indirirken kendisini izleyen gözleri hissedebiliyordu. Bazıları çizmelerine ya da pelerinine bakıyordu ve Arya onların ne düşündüğünü biliyordu. Ama bazı gözlerin kıyafetlerinin altına baktığını hissediyordu ki onların ne düşündüğünü anlayamıyordu, asıl korkutucu olan buydu. Birkaç kez onu takip etmiş ve ara sokaklarda kovalamışlardı ama şimdiye kadar onu yakalamayı başaran çıkmamıştı.

Satmayı düşündüğü gümüş bilezik, kaleden kaçtığı ilk gece Domuz Çıkmazı’ndaki yıkık bir evde uyurken iyi kıyafetleriyle birlikte çalınmıştı. Hırsızlar sadece üstündeki pelerinini, deri kıyafetlerini, tahta kılıcını... ve İğne’yi bırakmışlardı. Arya, İğne’nin üstüne yatmış olmasa onu da alırlardı çünkü değeri bütün çalınanların toplamından daha fazlaydı. O günden beri, beline astığı kılıcını gizlemesi için pelerinini sağ omzundan aşağı sarkıtarak dolaşıyordu. Hırsızları korkutması için tahta kılıcını sol elinde herkesin görebileceği şekilde taşıyordu ama güveççilerin olduğu ara sokakta, elinde bir savaş baltası taşısa da korkmayacak adamlar vardı. Bu durum bayat ekmek ve güvercine karşı iştahını kapatmaya yeterli oluyordu. Bazı geceler o adamların bakışlarına maruz kalmaktansa aç uyumayı tercih ediyordu.

Şehrin dışına çıkabilse böğürtlen toplayabilir, elma ve kiraz çalabileceği meyve bahçeleri bulabilirdi. Güneye gelirken Kral Yolu üstünde birkaç tanesine rastladığını hatırlıyordu. Ormanda kökleri kazabilir, hatta tavşanların peşine düşebilirdi. Şehir içinde fareler, kediler ve çelimsiz köpeklerden başka kovalanacak bir şey yoktu. Güveççilerin köpek leşleri için bir avuç bakır ödediğini duymuştu ama bunu düşünmek bile istemiyordu.

Un Caddesi’nin aşağı kısmı dolambaçlı ara sokaklar ve kesişen yollardan oluşan bir labirent gibiydi. Arya altın pelerinlilerle arasındaki mesafeyi korumaya çalışarak kalabalığın arasında dolaşıyordu. Her zaman caddenin ortasından yürümesi gerektiğini öğrenmişti. Ara sıra at arabalarından ve atlardan kaçmak zorunda kalıyordu ama en azından onların geldiğini görebiliyordu. Kenarlardan yürürsen insanlar seni kolaylıkla çekip alabilirdi. Bazı ara sokaklardaysa duvarlara sürüne sürüne yürümekten başka çare yoktu. Binalar birbirine öyle yakındı ki biraz daha eğimli olsalar birbirlerine değebilirlerdi.

Yuvarlanan bir çemberin arkasından bağıra çağıra koşan küçük çocuklar yanından geçti. Arya üzüntüyle onlara baktı. Bran, Jon ve bebek Rickon’la birlikte çember oynadığı günleri hatırlamıştı. Rickon’ın ne kadar büyüdüğünü, Bran’ın mutsuz olup olmadığını merak etti. Jon’un orada olup “küçük kız kardeşim” demesi, saçını karıştırması için her şeyini verebilirdi. Gerçi saçlarının karıştırılmaya ihtiyacı yoktu. Su birikintilerinde kendisini görebiliyordu. Saçlarının daha fazla karışması mümkün değildi.

Ona uyuyacak bir yer verecek bir arkadaş edinmek umuduyla sokakta gördüğü çocuklarla konuşmaya çalışıyordu ama yanlış şeyler söylüyor olmalıydı. Çocuklar ona tedirgin gözlerle bakıyor ve onlara fazla yaklaşırsa koşarak uzaklaşıyorlardı. Çocukların ablaları ve ağabeyleri Arya’ya cevaplayamayacağı sorular soruyor, onunla alay ediyor, kızın eşyalarını çalmaya çalışıyordu. Daha dün, Arya’nın iki katı yaşındaki zayıf, çıplak ayaklı bir kız Arya’yı yere serip deri çizmelerini almaya kalkışmıştı ama Arya tahta kılıcıyla kızın kulağına vurup kan içinde kaçmasını sağlamıştı.

Bit Çukuru’na giden yokuştan aşağı inmeye başladığında başının üstünde bir martı dönerek uçuyordu. Arya düşünceli gözlerle kuşa baktı ama kılıcının o yüksekliğe ulaşması imkânsızdı. Martı denizi düşünmesine sebep oldu. Belki kurtuluş denizdeydi. Yaşlı Dadı ticari kadırgalara binip maceradan maceraya koşan delikanlıların hikâyelerini anlatırdı eskiden. Belki Arya da böyle yapabilirdi. Nehir kıyısına gitmeye karar verdi. Bugün Çamur Kapısı’nı ziyaret etmemişti ve nehir kıyısı da oraya yakındı zaten.

Arya nehre vardığında iskeleler garip bir şekilde sessizdi. Balık pazarını boylu boyunca yürüyen iki altın pelerinliyi gördü ama adamlar ona dikkat etmiyorlardı. Tezgâhların yarısı boştu ve rıhtımda her zamankinden çok daha az gemi vardı. Altın rengine boyanmış kraliyet savaş gemilerinden üçü, kürekleri inip kalktıkça gövdeleriyle suyu yararak savaş düzeninde Karasu’da hareket ediyordu. Arya bir süre gemileri izledikten sonra nehir boyunca yürümeye başladı.

Üçüncü iskelede, gri ve beyaz renkli yün pelerinler giymiş muhafızları gördüğünde bir an için kalbinin durduğunu sandı. Kışyarı’nın renkleri gözlerini yaşlarla doldurmuştu. Muhafızların arkasında üç direkli bir kadırga demir atmıştı. Arya kadırganın gövdesine yazılmış ismi okuyamıyordu. Tuhaf kelimeler Myr, Braavos hatta Yukarı Valyria dilinde yazılmış olabilirdi. Yanından geçen bir liman işçisini kolundan yakaladı. “Bu gemi nedir?” diye sordu.

“Myr’den Rüzgâr Cadısı,” diye cevap verdi adam.

“Hâlâ burada,” diye bağırdı Arya. Liman işçisi ona şaşkın gözlerle baktı, omuz silkti ve yoluna devam etti. Arya iskeleye doğru koştu. Rüzgâr Cadısı babasının kiraladığı gemiydi. Onları eve götürecekti ve hâlâ bekliyordu. Arya çoktan gitmiş olduğunu düşünmüştü.

Muhafızlardan biri eli kılıcının kabzasında volta atarken diğer ikisi oturmuş zar atıyordu. Arya kendisini ağlarken görmelerini istemediği için durdu ve gözlerini kuruladı. Gözleri, gözleri, gözleri, neden...

Gözlerinle bak, diye fısıldadı Syrio.

Arya baktı. Babasının bütün adamlarını tanırdı. Gri beyaz pelerinli üç muhafız yabancıydı. “Sen,” diye seslendi volta atan muhafız. “Burada ne arıyorsun oğlum?” Zar oynayan adamlar kafalarını kaldırıp baktı.

Arya koşarak kaçmamak için kendisini zor tutuyordu ama kaçmaya başladığı anda peşine düşeceklerini biliyordu. Kendini adamlara doğru yürümeye zorladı. Onlar bir kız çocuğu arıyordu ama Arya’nın bir erkek olduğunu sanmışlardı. Öyleyse Arya da bir erkek çocuğu olurdu. “Bir güvercin almak ister misiniz?” diye sordu. Belinde asılı olan güvercini gösterdi.

“Defol buradan,” dedi muhafız.

Arya adamın dediğini yaptı. Korkmuş gibi görünmek için rol yapmaya ihtiyacı yoktu. Diğer muhafızlar oyunlarına geri döndü.

Bit Çukuru’na nasıl geldiğini hatırlamıyordu ama kaldırımsız dar sokağa vardığında nefes nefeseydi. Çukur’un kendine has bir kokusu vardı. Domuz ahırlarının, dericilerin ve ahırların kokusu, ucuz meyhaneler ve genelevlerden yükselen ekşi kokulara karışıyordu. Arya labirentin içinde yürüdü. Bir güveççiden yükselen kaynar kahverenginin kokusu burnuna çarpana kadar güvercininin kaybolduğunu fark etmemişti. Koşarken belinden düşmüş olmalıydı. Belki de o farkına bile varmadan biri çalmıştı. Bir an için ağlamak istedi yine. Şimdi tekrar Un Caddesi’ne gidip şişman bir güvercin yakalamak zorundaydı.

Şehrin diğer ucundan gelen çan sesleri duyuldu.

Arya dikkat kesilerek dinledi. Çanların bu çalışının ne anlama geldiğini merak ediyordu.

“Bu ne şimdi?” diye seslendi güveç dükkânındaki bir adam.

“Yine çanlar çalıyor, tanrılar bizi korusun,” diye bağırdı yaşlı bir kadın.

Renkli ipekler içindeki bir fahişe, bir binanın ikinci kattaki penceresini açıp, “Şimdi de çocuk kral mı öldü?” diye seslendi pencereden sokağa doğru sarkarak. “Çocuk işte. Asla çok dayanmazlar.” Kahkaha atmaya başladığında pencerede beliren çıplak bir adam kadının arkasından kollarını beline doladı. Boynunu ısırıp sallanan ağır göğüslerini avuçladı.

“Seni aptal pislik,” diye karşılık verdi sokaktaki bir adam. “Kral falan ölmedi, bunlar çağrı vuruşları. Sadece bir kulenin çanı çalıyor. Kral öldüğünde şehirdeki bütün çanlar çalınır.”

“Isırmayı kes, yoksa ben senin zillerini çalacağım,” dedi kadın arkasından sarılmış adamı dirseğiyle iterek. “Kral ölmediyse kim öldü o zaman?”

“Bu bir çağrı,” diye tekrarladı sokaktaki adam.

Arya’yla yaşıt gibi görünen iki çocuk bir su birikintisinde zıplayıp etrafa çamur saçarak sokaktan geçti. Yaşlı bir kadın küfretti ama onlar hiç umursamadan koşturmaya devam etti. Diğer insanlar da çanların sebebini anlamak için tepeye doğru yürümeye başlamıştı. Arya, diğerlerinden daha ağır yürüyen bir erkek çocuğunun peşinden koştu. “Nereye gidiyorsun?” diye bağırdı. “Neler oluyor?”

Çocuk yürümeye ara vermeden arkasına baktı. “Altın pelerinliler onu septe taşıyor,” diye cevap verdi.

“Kimi?” diye bağırdı Arya daha hızlı koşmaya başlarken.

“El,” dedi çocuk. “Bugün başı kesilecekmiş, Buu öyle söyledi.”

Bir araba yolda derin bir tekerlek izi bıraktı. Çocuk yarığın üstünden atladı ama fark etmeyen Arya tökezleyip düştü. Yere önce yüzü çarptı. Bir taşa denk gelen dizi sıyrıldı, el parmakları ezildi. İğne bacaklarının arasında sallanıyordu. Sol elinin başparmağı kanla kaplanmıştı. Kanı emdiğinde tırnağının yarısının etinden ayrıldığını gördü. Elleri zonkluyordu. Dizleri de kan içinde kalmıştı.

“Yolu açın!” diye bağırdı biri sokağın karşısından. “Redwyne lordları için yolu açın!” Dörtnala koşan devasa atların sırtındaki dört muhafız tarafından ezilmeden önce can havliyle kenara kaçtı Arya. Bordo ve mavi damalı pelerinler giyiyorlardı. Hemen arkalarından kestane rengi kısraklara binmiş iki genç lord geliyordu. Arya, çilli ve kare yüzlü Redwyne ikizleri Sör Horas ve Sör Hobber’ı daha önce yüzlerce kez görmüştü. Sansa ve Jeyne Poole ikizleri ne zaman görseler Sör Dehşet’le Sör Salya diyerek kıkırdarlardı. Ama ikizler komik görünmüyordu bugün.

Herkes hızla aynı yöne doğru koşuyor, çanın ne için olduğunu anlamak istiyordu. Çanlar şimdi daha büyük şiddetle vuruyor gibiydi. Arya insanlardan oluşan akıntıya katıldı. Etinden ayrılan tırnağı öyle kötü zonkluyordu ki ağlamamak için kendini zor tutuyordu. Etrafındaki heyecan dolu sesleri dinleyerek dudaklarını ısırıp yürümeye devam etti.

“...Kral Eli Lord Stark’ı Yüce Baelor Septi’ne götürüyorlar.”

“Çoktan öldüğünü duydum.”

“Yakında, çok yakında. Kafasını kesecekler.”

“Çoktan kestiler. Hain.”

Arya konuşabilmek için çabalıyordu. “O asla...” diye başladı cümlesine ama o sadece bir çocuktu ve tepesinde konuşan diğer adamların sesi onun sesini bastırıyordu.

“Aptal! Kafasını falan kesmeyecekler. Yüce Sept’in merdivenleri ne zamandan beri vatan hainleriyle süsleniyor?”

“İyi de onu orada şövalye falan ilan edecekleri yok ki. Kral Robert’ı öldürenin Stark olduğunu duydum. Ormanda boğazını kesmiş sonra da kralı bir yaban domuzunun öldürdüğünü söylemiş.”

“Ah, bu doğru değil. Kralı erkek kardeşi öldürmüş. Şu Renly denen. Miğferindeki altın boynuzlarla yapmış.”

“Sen şu yalancı çeneni kapat kadın. Ne dediğini bilmiyorsun. Genç lord dürüst ve iyi bir adam.”

Rahibeler Caddesi’ne vardıklarında kalabalık neredeyse üst üsteydi artık. Arya kendini Visenya Tepesi’ne doğru giden insan nehrinin akışına bıraktı. Beyaz mermer meydanda iğne atılsa yere düşmezdi. İnsanlar heyecanla bağrışıyor, Büyük Baelor Septi’ne biraz daha yakınlaşabilmek için itişip kakışıyordu. Çanlar burada sağır ediciydi.

Arya kılıcını sıkı sıkı tutmuş, emekleyerek atların bacaklarının arasından ilerliyordu. Kalabalığın tam ortasında bütün görebildiği kollar, bacaklar, karınlar ve septin yedi uzun kulesiydi. Bir araba gördü. Tepesine tırmanıp etrafı izlemeyi düşündü ama diğer insanlar da aynı şeyi akıl etmiş olmalıydı. Arabacı bir küfür savurup kamçısıyla çevresindeki kalabalığı dağıttı.

Arya çıldırmış gibiydi. Kalabalığın önüne geçmek için bütün gücüyle insanları iterek ilerlemeye çalıştığında dev bir heykel kaidesinin dibine savruldu. Başını kaldırıp rahip kral Kutsal Baelor’a baktı. Kılıcını beline takıp kaideye tırmandı. Tırnağı kopmuş parmağından akan kan beyaz mermerin üstünde kırmızı izler bırakıyordu ama devam etti ve kralın ayaklarının arasına çıktı.

İşte o an babasını gördü.

Lord Eddard iki muhafızın arasında, septin kapılarının dışındaki rahip minberinde duruyordu. Göğsüne kurt işlenmiş gri kadife bir takım ve yakası kürklü gri yün bir pelerin giyiyordu ama Arya’nın daha önce hiç görmediği kadar zayıflamıştı. Yüzü acıyla çekilmiş gibiydi. Ayakta durmaktan çok ayakta tutuluyordu sanki. Kırık bacağındaki sargı grileşmiş ve çürümüştü.

Bizzat Yüce Rahip, babasının yanındaydı. Kısa boylu ve çok şişmandı. Uzun, beyaz bir cübbe giymişti. Başında, her hareket ettiğinde gökkuşağı oluşturan, saf altın ve kristallerden yapılmış gösterişli bir taç vardı.

Septin kapılarında ve yüksek mermer minberin iki yanında lordlardan ve şövalyelerden oluşan bir grup bekliyordu. Aralarında olan Joffrey’yi fark etmemek mümkün değildi. Bütün giysileri kırmızıydı. İpeklere ve satenlere zıplayan geyikler, kükreyen aslanlar işlenmişti. Başına altın bir taç takmıştı. Kraliçe annesi hemen yanındaydı. Kırmızı şeritli siyah bir yas elbisesi giyiyordu. Başında siyah elmaslarla süslenmiş bir duvak vardı. Arya, dört kral muhafızı ile birlikte duran, kar beyazı bir pelerin ve gri bir zırh giymiş Tazı’yı tanıdı. Desenli damask kumaşından yapılmış bir elbise ve yumuşak terlikleri içindeki Varys’i gördü. Gümüş pelerinli, keçi sakallı küçük adamın da bir zamanlar annesi için düello yapmış lord olduğunu tahmin etti.

Ve işte hepsinin ortasında, gökyüzü mavisi ipeklilerini giymiş, bileklerine gümüş bilezikler takmış, kızıl saçları yıkanıp kıvrılmış Sansa duruyordu. Arya kaşlarını çattı. Sansa’nın o insanların arasında ne işi vardı? Ve neden o kadar mutlu görünüyordu?

Bir sıra altın pelerinli, mızraklı adam kalabalığı geride tutmaya çalışıyordu. Başlarında, altın işlemeli siyah bir zırh kuşanmış irice bir adam vardı. Kumandanın pelerini gerçek altın ipliklerden örülmüş gibi parıldıyordu.

Çanlar sonunda sustu ve büyük meydana bir sessizlik çöktü. Babası konuşmaya başladı ama sesi öyle zayıf ve ince çıkıyordu ki Arya ne söylediğini duyamıyordu. İnsanlar bağırmaya başladı. “Ne? Daha yüksek sesle konuş!” Altın pelerinli adam babasını sertçe dürttü. Onu rahat bırak! diye bağırmak istedi Arya ama kimsenin onu dinlemeyeceğini biliyordu. Dudaklarını ısırdı.

Babası sesini yükseltti ve baştan başladı. “Ben Kışyarı Lordu ve Kral Eli Eddard Stark,” dedi. Sesi meydanda çınlıyordu. “Buraya tanrıların ve insanların huzurunda yaptığım hainliği itiraf etmek için geldim.”

“Hayır,” diye mırıldandı Arya. Kalabalık bağırıp çığlık atmaya başlamıştı. Havada küfürler, hakaretler uçuşuyordu. Sansa yüzünü ellerinin arkasına sakladı.

Babası sesini iyice yükseltti. “Kralın bana olan inancına, arkadaşım Robert’ın güvenine ihanet ettim,” diye bağırdı. “Çocuklarını koruyacağıma dair yemin etmeme rağmen, daha Robert’ın kanı soğumadan oğlunu tahttan indirip öldürme ve tahtı kendim için ele geçirme planı yaptım. Yüce Rahip, Kutsal Baelor ve Yedi söylediklerime şahitlik etsin; Joffrey Baratheon, Demir Taht’ın tek gerçek veliahtıdır, Yedi Krallık Lordu’dur ve Diyar’ın Koruyucusu’dur.”

Kalabalıktan bir taş fırlatıldı. Arya taşın babasına çarptığını görünce çığlık attı. Altın pelerinliler düşmemesi için babasını tuttu. Alnındaki yarıktan kan boşalıyordu. Gökyüzünden taş yağmaya başladı. Bir tanesi babasının solundaki muhafıza denk geldi. Bir diğeri altın ve siyah zırhlı şövalyenin göğüs plakasına çarptı. Kral Muhafızları’ndan iki şövalye kalkanlarını kaldırarak Joffrey ve kraliçenin önüne geçti.

Arya elini pelerininin içine götürerek İğne’nin kabzasını tuttu. Daha önce hiçbir şeyi sıkmadığı bir güçle kılıcın başını sıkıyordu. Tanrılar, ne olur onu koruyun, diye dua etti. Babamın canını yakmalarına izin vermeyin.

Yüce Rahip, Joffrey ve annesinin önünde diz çöktü. “Günah işleyen cezasını çeker,” dedi Arya’nın babasınınkinden çok daha yüksek ve pes bir sesle. “Bu adam bu kutsal mekânda, tanrıların ve insanların gözü önünde günahlarını itiraf etti.” Ayağa kalkıp kollarını gökyüzüne uzattığında başındaki tacın etrafında gökkuşakları dans ediyordu. “Tanrılar adaletlidir. Kutsal Baelor onların aynı zamanda merhametli de olduğunu öğretti bize. Bu haine ne yapılmalı Majesteleri?”

Bin ağız aynı anda bağırıyordu ama Arya ne dediklerini duymuyordu. Prens Joffrey... hayır, Kral Joffrey... şövalyelerin kalkanlarının arkasından çıktı. “Annem, Lord Eddard’ın siyahları giymesine izin vermemi rica etti ve Leydi Sansa da babasının hayatı için yalvardı.” Sansa’ya baktı ve gülümsedi. Arya bir an için dualarının kabul edildiğini düşündü ama Joffrey kalabalığa dönüp konuşmaya devam etti. “Fakat onlarda yumuşak kadın kalbi var. Kralınız olarak ben, hainlik gibi büyük bir suçun cezasız kalmasına göz yumamam. Sör Ilyn, bana hainin başını getirin.”

Kalabalık kükredi. Arya, insanlar birbirlerini itip üstüne tırmandığı heykelin kaidesine yaslandıkça heykelin sallandığını hissediyordu. Yüce Rahip, kralın pelerinini tuttu. Varys kollarını sallaya sallaya krala doğru koşturuyordu. Hatta kraliçe bile oğluna hararetle bir şeyler söylemeye çalışıyordu ama Joffrey kafasını iki yana salladı. Kral Adaleti Sör Ilyn zırh giymiş etsiz bir iskelet gibi aralarından yürümeye başladığında lordlar ve şövalyeler iki yana açıldı. Arya uzaktan belli belirsiz bir ses halinde Sansa’nın çığlığını duydu. Dizlerinin üstüne düşmüş, delirmiş gibi ağlıyordu. Sör Ilyn minberin merdivenlerini tırmandı.

Arya, İğne’yi kınından çekerek heykelin ayaklarının arasından kalabalığın içine atladı. Üstüne düştüğü kasap önlüğü giymiş adamı yere devirdi. O anda kendisine çarpan biri yüzünden az kalsın o da düşüyordu. Etrafı koşturan, itekleyen insanlarla çevriliydi, yerdeki zavallı kasabın üstüne basarak geçiyorlardı. Arya, İğne’yi savurarak kendisine yol açıyordu.

Sör Ilyn Payne minbere çıktığında altın ve siyah zırhlı şövalye emri verdi. Altın pelerinliler Lord Eddard’ı başı kenardan dışarı sarkacak şekilde mermere yatırdı.

Bir adam, “Hey sen!” diye bağırdı Arya’ya ama Arya adamı devirip geçti. İnsanları iterek, aralarından kıvrılarak, karşısında duran herkese kılıcını sallayarak ilerliyordu. Bir el beceriksizce bacaklarını yakalamaya çalıştı, Arya tekmeleyerek elin sahibinden kurtuldu. Bir kadın yere düştü, Arya kadının sırtına basarak yürümeye devam etti. Ama işe yaramıyordu. İşe yaramıyordu, çok fazla insan vardı. Kendisine bir delik açtığı anda yolu tekrar kapanıyordu. Bir adam Arya’yı yumrukladı. Sansa’nın çığlıkları hâlâ duyuluyordu.

Sör Ilyn sırtına asılı kından bir çift el kılıcı çıkardı. Kılıcı havaya kaldırdığında güneş koyu renk metalin üstünden dans ederek aktı ve kılıcın her türlü usturadan daha keskin kenarları ışıldadı. Buz, diye düşündü Arya. Elindeki kılıç Buz. Gözyaşları onu kör bırakarak yanaklarından aşağı akmaya başladı.

Kalabalığın içinden aniden çıkan bir çift kol Arya’yı omuzlarından yakaladı. Kollar üstüne öyle sert atılmıştı ki İğne, Arya’nın elinden uçarak uzağına düştü. Ayakları yerden kesilmişti. Adam, Arya’yı bez bir bebekmiş gibi kolaylıkla kaldırmıştı. Karmakarışık uzun siyah saçlı, sakallı ve çürük dişli bir surat kendi suratına yaklaşıp, “Bakma!” diye hırladı.

“Ben... ben...” diye hıçkırdı Arya.

Yaşlı adam, Arya’yı öyle sert salladı ki dişleri birbirine vurdu. “Çeneni ve gözlerini kapat oğlum.” Çok, çok uzaktan gelen bir ses duydu Arya. Yumuşak, iç çeker gibi bir ses. Sanki bir milyon insan aynı anda nefesini bırakmıştı. Yaşlı adamın demir gibi parmakları koluna gömülmüştü. “Bana bak. Evet, aynen böyle, bana.” Adamın nefesi ekşi şarap kokuyordu. “Hatırladın mı oğlum?”

Hatırlamasını sağlayan kokuydu. Arya adamın yağlı saçlarını gördü, çarpık omuzlarını örten iyice yıpranmış siyah pelerinini ve kendisine bakan kısık kara gözlerini. Babasını ziyaret eden kara kardeşi hatırlıyordu.

“Hatırladın, değil mi? İşte zeki bir oğlan,” dedi adam. Tükürdü. “Buradaki işleri bitti. Benimle geleceksin ve çeneni kapalı tutacaksın.” Arya cevap vermek için ağzını açtığında adam onu bir kez daha salladı. Bu sefer daha şiddetli. “Çeneni kapat, dedim.”

Meydan boşalıyordu. İnsanlar kendi hayatlarına dönmek için dağılırken çevrelerindeki baskı azaldı. Arya’nın hayatıysa elinden alınmıştı. Uyuşmuş halde adamın yanında yürümeye başladı. Yoren, evet adı Yoren’di, diye düşündü. Adam İğne’yi uzatana kadar onu aldığının farkında bile değildi Arya. “Umarım bunu kullanmayı beceriyorsundur oğlum,” dedi adam.

“Ben erkek...” diyerek cümleye başladı Arya.

Adam onu bir kapıya doğru itti. Kirli ellerini saçına geçirip kafasını geri doğru çekti. “...akıllı bir erkek değilim demeye çalışıyorsun değil mi?”

Öbür elinde bir hançer vardı.

Hançer gözlerinin önünde parladığında Arya tekmeler savurarak kendini çıldırmış gibi geri çekti ama adam saçlarını sıkı sıkı yakalamıştı. Öyle kuvvetli tutuyordu ki, kafa derisinin açıldığını hissetti. Dudaklarında gözyaşlarının tuzlu tadı vardı.

Bran

Adamların en yaşlıları ilk isim günlerinden bu yana en fazla on yedi, on sekiz yıl yaşamıştı. Biri yirmisini geçmişti. Diğerleri daha gençti, on altı, belki de daha küçük.

Bran onları Üstat Luwin’in kulesinin balkonundan izliyordu. Tahta kılıçlarını ve sopalarını savururken bağırıyorlar, kasılıyorlar, küfürler ediyorlardı. Avlu tahta kılıç sesleriyle doluydu ve darbeler ete ya da deri kıyafetlere denk geldiğinde sık sık ahlamalar, inlemeler yükseliyordu. Sör Rodrik delikanlıların arasında dolaşıyordu. Beyaz sakallarının altındaki yüzü kızarmıştı. Bütün çocuklara teker teker homurdanıyordu. Bran yaşlı şövalyeyi hiç bu kadar kızgın gördüğünü hatırlamıyordu. “Hayır,” deyip duruyordu Sör Rodrik. “Olmuyor, olmuyor, olmuyor.”

“İyi dövüşmüyorlar,” dedi Bran şüpheyle. Bir parça eti parçalamakla meşgul olan Yaz’ın boynunu okşadı. Etin kemikleri hayvanın dişlerinin arasında çatırdıyordu.

Üstat Luwin iç geçirdi, “Maalesef öyle,” diyerek katıldı Bran’a. Üstat, Myr merceği takılmış bir tüpten bakıyor, sabah karanlığında gökyüzüne asılı kalmış bir göktaşını gözleyip konumuyla ilgili notlar alıyordu. “Ama yeterli zamanda... Sör Rodrik haklı, duvarlarımızı koruyacak adamlara ihtiyacımız var. Baban en iyi muhafızlarımızı Kral Toprakları’na götürdü ve diğerlerini de ağabeyin aldı. Pek çoğu geri dönemeyecek, onların yerini alacak adamlar bulmamız gerek.”

Bran kederli bir ifadeyle avludaki oğlanlara baktı. “Eğer hâlâ bacaklarım olsaydı hepsini yenerdim.” Eline kılıç aldığı son günü hatırladı. Kral, Kışyarı’na gelmişti. Tahta bir kılıçla dövüşmüştü ama Prens Tommen’ı en az elli defa yere sermişti. “Sör Rodrik bana teber kullanmayı öğretmeli. Uzun saplı bir balta kullanabilsem Hodor da bacaklarım yerine geçer. İkimiz bir şövalye olabiliriz.”

“Bu epey... sıradışı olur,” dedi Üstat Luwin. “Bir adam dövüşürken kolları, bacakları ve zihni uyum içinde olmalı Bran.”

Sör Rodrik avluda bağırıyordu. “Ördek gibi dövüşüyorsunuz. Biriniz gagalıyor, diğeriniz de gagalayarak karşılık veriyor. Savuştur! Darbeyi kes. Ördek dövüşü yetmez. Bunlar gerçek kılıç olsaydı daha ilk gagada kolunuz kopardı.” Yaşlı şövalye, gülen bir çocuğa baktı. “Demek gülüyorsun. Küstahlık ediyorsun ve tıpkı bir kirpi dövüşüyorsun...”

“Bir zamanlar kör bir şövalye varmış,” dedi Bran inatla. “Yaşlı Dadı anlatmıştı. İki ucunda da keskin bıçakları olan uzun bir direği varmış. Onu salladığında aynı anda iki adamı birden doğrarmış.”

“Symeon Yıldızgöz,” dedi Üstat Luwin defterine bazı numaralar yazarken. “Gözlerini kaybedince göz çukurlarına yıldız şekilli safirler koymuş ya da ozanlar öyle olduğunu söylüyor. Bu sadece bir hikâye Bran. Tıpkı Aptal Florian hakkındaki hikâyeler gibi. Kahramanlar Çağı’na ait bir masal. Bu rüyaları bir kenara bırakmalısın, kalbini kırmaktan başka bir işe yaramaz.”

Rüyalardan bahsedilmesi Bran’a başka bir şey hatırlatmıştı. “Dün gece rüyamda kargayı gördüm yine. Üç gözlü olanı. Pencereden odama girdi ve onunla gitmemi söyledi, ben de gittim. Birlikte lahitlere indik. Babam oradaydı, konuştuk. Üzgündü.”

“Peki neden üzgündü?” Üstat tüpünden bakıyordu.

“Sanırım Jon’la ilgili bir mesele yüzünden.” Son gördüğü, diğer kargalı rüyalardan çok daha fazla rahatsız ediciydi. “Hodor mahzen mezara inmek istemiyor.”

Üstat, Bran’ı yarım kulakla dinliyordu. Gözlerini tüpten kaldırdı. “Hodor ne istemiyor?”

“Mahzen mezara inmek istemiyor. Uyandığımda, babam gerçekten orada mı diye bakmak için beni mahzene götürmesini söyledim. Önce ne dediğimi anlamadı ama ben onu adım adım yürütüp mahzenin merdivenlerine götürdüğümde aşağı inmedi. İlk basamakta öylece durdu ve, ‘Hodor,’ dedi. Karanlıktan korkuyormuş gibiydi ama benim meşalem vardı. O kadar kızdım ki tıpkı Yaşlı Dadı’nın yaptığı gibi ensesine vurmak istedim.” Üstat Luwin’in kaşlarının çatıldığını görünce aceleyle ekledi, “Elbette vurmadım.”

“İyi. Hodor bir insan, yürüsün diye vurabileceğin bir katır değil.”

“Rüyamda bir kargayla birlikte mahzene uçtum ama uyandığımda bunu yapamıyorum.”

“Neden mahzen mezara inmek istedin?”

“Size söyledim. Babam orada mı diye bakmak için.”

Üstat boynundaki zinciriyle oynadı. Huzursuz olduğu zamanlarda hep böyle yapıyordu. “Bran, güzel çocuğum, bir gün Lord Stark oradaki tahtında babası, büyükbabası ve Kışyarı’nın bütün lordlarıyla birlikte yan yana oturacak ama tanrıların izniyle bunun olmasına daha uzun yıllar var. Baban kraliçenin esiri olarak Kral Toprakları’nda. Onu mahzen mezarda bulamazsın.”

“Ama dün gece oradaydı. Onunla konuştum.”

“İnatçı çocuk,” diyerek içini çekti Üstat. Defterini kenara bıraktı. “Gidip bakmak ister misin?”

“Gidemem çünkü Hodor oraya gitmiyor. Merdivenler çok dar ve dik olduğu için Dansçı da mahzene inemiyor.”

“Sanırım bu sorunu çözebilirim.”

Hodor yerine yabanıl kadın Osha çağrıldı. Uzun ve güçlüydü, şikâyet de etmiyordu. Nereye gitmesi söylense itiraz etmeden gidiyordu. “Ben hayatımı Sur’un ötesinde geçirdim, kara bir delik beni korkutmaz lordlarım,” dedi.

“Yaz, buraya gel,” dedi Bran kadın onu kaslı kollarıyla kaldırırken. Ulu kurt kemiğini bıraktı, Bran’ı avludan geçirip yeraltındaki soğuk mahzene giden sarmal merdivenlerden indiren Osha’yı takip etti. Üstat Luwin elinde bir meşale taşıyarak önden yürüyordu. Bran, kadının onu sırtında değil de kucağında taşımasını –çok fazla– umursamıyordu. Osha, Kışyarı’na geldiğinden beri bütün bağlılığıyla hizmet ettiği ve iyi davranışlarda bulunduğu için Sör Rodrik ayaklarındaki zincirin çıkarılmasına izin vermişti. Buna rağmen ona hâlâ tam olarak güvenilmediğinin bir göstergesi olan iki demir halka ayak bileklerindeydi ama halkalar merdivenlerden emin adımlarla inmesine engel olmuyordu.

Bran mahzen mezara en son ne zaman indiğini hatırlamıyordu. Önce olduğu kesindi. Küçükken, Robb, Jon ve kızlarla birlikte mahzen mezarda oyun oynarlardı.

Hepsinin orada, onun yanında olmasını istedi. Mahzen mezar bu kadar karanlık ve korkutucu görünmezdi o zaman. Yaz, ona da bulaşan kederle yürürken aniden durdu, kafasını kaldırdı ve ölü havadaki serinliği kokladı. Dişlerini çıkarıp sürünerek geri geri gitti. Üstat Luwin’in taşıdığı meşalenin alevi yüzünden gözleri altın gibi parlıyordu. Demir gibi sert olan Osha bile huzursuz olmuş gibi görünüyordu. Taş tahtlarında oturan granit Starklar’a bakarak, “Zalim adamlarmış,” dedi.

“Onlar Kış Kralları’ydı,” diye fısıldadı Bran. Burada yüksek sesle konuşmak yanlışmış gibi geliyordu nedense.

Osha gülümsedi. “Kışın kralı yoktur. Eğer kışı görseydin bunu bilirdin yaz çocuğu,” dedi.

“Onlar binlerce yıl boyunca Kuzey Kralları idi,” dedi Üstat Luwin. Granit heykellerin iyice görünebilmesi için meşaleyi yukarı kaldırdı. Heykellerden bazıları tüylü ve sakallıydı, ayaklarının dibinde yatan kurtlar kadar vahşi görünüyorlardı. Yüz hatları kucaklarında duran uzunkılıçlar gibi sertti. “Sert devirlerin çetin adamları. Gelin.” Hızlı adımlarla mahzende ilerledi, sütunların ve sayısız kabartmalı levhanın arasından geçti. Havaya kaldırdığı meşalenin alevi ateşten bir dil gibi arkasından gidiyordu.

Mahzen mağara gibiydi. Kışyarı’ndan daha uzundu. Jon bir keresinde, mahzenin altında daha eski kralların gömülü olduğu daha derin katlar bulunduğunu söylemişti. Meşaleyi gözden kaybetmek hiç iyi olmazdı. Kucağında Bran’ı taşıyan Osha bile alevin peşinden giderken, Yaz ilerlemeyi reddediyordu.

“Tarihini hatırlıyor musun Bran?” diye sordu Üstat Luwin. “Osha’ya bu adamların kim olduklarını ve yaptıkları şeyleri anlat, anlatabilirsen.”

Bran önünden geçen granit yüzlere baktı ve hikâyeleri sırayla aklına geldi. Hikâyelerini Üstat Luwin anlatmıştı ve Yaşlı Dadı da canlı kılmıştı. “Bu Jon Stark. Deniz istilacıları doğuya çıktıklarında onları püskürttü ve Beyaz Liman’da bir kale yaptırdı. Oğlunun adı Rickard Stark’tı. Babamın babası olan Rickard değil, başka biri. Rickard, Marsh Kralı’ndan Boğaz’ı aldı ve kralın kızıyla evlendi. Şu çok zayıf, uzun saçlı ve seyrek sakallı olan heykel Theon Stark. Ona Aç Kurt derlerdi çünkü her zaman savaş halindeydi. Melankolik ifadeli uzun adam da Brandon, denizi çok sevdiği için onu da Gemici Brandon diye anarlardı. Onun lahdi boş. Çünkü Gün Batımı Denizi’ni aşarak batıya gitmek için yelken açtı ama onu bir daha gören olmadı. Aynı ismi taşıyan oğlu Brandon’a, kederinden babasının bütün gemilerini ateşe verdiği için Yangın Brandon adını taktılar. Şuradaki heykel Rodrik Stark’a ait. Bir güreş müsabakasında Ayı Adası’nı kazanıp Mormontlar’a verdi. Bu da Torrhen Stark, Diz Çöken Kral. Son Kuzey Kralı, ilk Kışyarı Lordu’ydu. Fatih Aegon’a teslim oldu. Ah, şurada da Cregan Stark var. Bir keresinde Prens Aemon’la dövüşmüştü ve prens ondan daha iyi bir kılıç savaşçısıyla karşılaşmadığını söylemişti.” Mahzen mezarın sonuna gelmek üzereydiler ve Bran’ın içi hüzünle dolmaya başlamıştı. “Ve işte büyükbabam, Lord Rickard. Deli Kral Aerys tarafından başı kesilmiş. Yanındaki lahitlerde kızı Lyanna ve oğlu Brandon yatıyor. Ben değil, başka bir Brandon, babamın kardeşi. Onların heykellerinin olmaması gerekir aslında. Heykeller sadece krallar ve lordlar için ama babam onları o kadar çok seviyordu ki heykellerini yaptırdı.”

“Kız çok güzelmiş,” dedi Osha.

“O kral Robert’ın nişanlısıydı, evleneceklerdi ama Prens Rhaegar, Lyanna’yı kaçırıp ona tecavüz etti,” diye açıkladı Bran. “Robert onu geri almak için savaş başlattı. Üç Dişli Mızrak’ta Rhaegar’ı baltasıyla öldürdü ama Lyanna öldü, sonuçta onu geri alamadı.”

“Hüzünlü bir hikâye,” dedi Osha. “Ama boş lahitler daha hüzünlü.”

“Bu, zamanı geldiğinde Lord Eddard’ın konacağı lahit,” dedi Üstat Luwin. “Rüyanda babanı burada mı gördün Bran?”

“Evet,” diye cevap verdi Bran. Rüyayı hatırlamak onu ürpertmişti. Huzursuzca lahde baktı, tüyleri diken diken olmuştu. Bir ses mi duymuştu? Burada biri mi vardı?

Üstat Luwin kapağı açık lahde doğru bir adım attı, meşale elindeydi. “Bak, burada değil işte ve daha uzun yıllar da olmayacak. Rüyalar sadece rüyadır çocuğum.” Meşaleyi dev bir canavarın ağzına sokuyormuş gibi derin lahdin içine soktu. “Görüyor musun? Burada hiç kimse...”

Karanlık hırlayarak üzerine atıldı.

Bran yeşil alevler gibi yanan gözler, parlayan dişler ve simsiyah tüyler gördü. Üstat Luwin bir çığlık attı. Meşale elinden fırlayıp Brandon Stark’ın yüzüne çarptı, ayaklarının dibine düştü, alevler bacaklarını yalamaya başladı. Meşalenin gidip gelen ışığında Üstat Luwin’in ulu kurtla cebelleştiğini gördüler. Üstat bir eliyle hayvanın çenesini yumrukluyordu, diğer eline kurdun dişleri geçmişti.

“Yaz!” diye bağırdı Bran.

Yaz, arkalarındaki karanlıktan koşarak geldi. Tüylüköpek’in üstüne atladı. Üstat Luwin kan içinde kalmış eliyle dizlerinin üstüne kalkmaya çalışırken iki ulu kurt gri ve siyah bir bohça gibi birbirlerini ısırıp pençeler savurarak yuvarlanmaya başladı. Osha, Bran’ı Lord Rickard’ın ulu kurduna yaslayarak Üstat Luwin’in yardımına koştu. Duvarlarda altı metre boyundaki ulu kurt gölgeleri dövüşüyordu.

“Tüylü,” diye bağırdı zayıf bir ses. Bran başını kaldırıp baktığında babasının açık lahdinin yanında duran Rickon’ı gördü. Tüylüköpek, Yaz’a son bir pençe attıktan sonra dövüşü bıraktı ve Rickon’ın yanına gitti. “Babamı rahat bırak,” diye Üstat Luwin’i uyardı Rickon. “Onu rahat bırak.”

“Rickon, babamız burada değil,” dedi Bran yumuşak bir sesle.

“Evet burada. Onu gördüm.” Rickon’ın yanaklarından yaşlar süzülüyordu. “Onu dün gece burada gördüm.”

“Rüyanda mı?”

Rickon başıyla onayladı. “Onu bırakın. Onu rahat bırakın. O eve dönüyor. Söz verdiği gibi eve geliyor.”

Bran daha önce Üstat Luwin’i bu kadar kafası karışmış halde görmemişti. Tüylüköpek’in dişleri tarafından parçalanan kolundan kan damlıyordu. “Osha, meşale!” dedi acıyla. Osha sönmeden meşaleyi yakaladı. Brandon Stark’ın bacakları isten kapkara olmuştu. “Bu... bu yaratığın barınakta zincirli olması gerekiyordu,” dedi Üstat Luwin.

Rickon ulu kurdun kanla kaplı çenesine hafifçe okşadı. “Onu ben serbest bıraktım. Zincirleri sevmiyor,” dedi. Parmaklarını yaladı.

“Rickon, benimle gelmek ister misin?” diye sordu Bran.

“Hayır, burayı seviyorum.”

“Ama burası karanlık. Ve soğuk.”

“Ben korkmuyorum. Burada babamı beklemek zorundayım.”

“Benimle bekleyebilirsin,” dedi Bran. “Birlikte bekleriz. Sen, ben ve kurtlarımız.” Ulu kurtlar yaralarını yalıyordu. İkisi de tetikteydi.

“Bran,” dedi Üstat sertçe. “İyi niyetli olduğunu biliyorum ama Tüylüköpek serbest bırakılamayacak kadar vahşi. Ben saldırdığı üçüncü adamım. Onu kale içinde serbest bırakırsak birini öldürmesi an meselesi. Gerçekler acıdır ama bu hayvanın zincirlenmesi ya da...” Tereddüt etti.

...öldürülmesi gerekir, diye düşündü Bran ama sadece, “Bu hayvan zincirlenmek için yaratılmamış, sizin kulenizde bekleyeceğiz, hepimiz,” dedi.

“Bu mümkün değil,” diye karşılık verdi Üstat.

Osha sırıttı. “Yanlış hatırlamıyorsam burada lord olan çocuk,” dedi. Meşaleyi Üstat Luwin’e geri verdi ve Bran’ı yerden kaldırıp kucağına aldı. “Luwin’in kulesine gidiyoruz.”

“Geliyor musun Rickon?”

Kardeşi başıyla onayladı. “Eğer Tüylü de gelirse,” dedi. Osha ve Bran’ın peşinden koşmaya başladı. Üstat Luwin’in onları takip etmekten başka çaresi kalmamıştı. Endişeli gözlerle kurtları izliyordu.

Üstat Luwin’in kulesi o kadar dağınıktı ki Bran onun onca eşyanın arasında aradığı şeyleri bulabilmesine hayret ediyordu. Masalar ve sandalyeler üst üste yığılmış kitaplarla doluydu. Raflara sıra sıra kavanozlar dizilmişti. Mobilyalar eriyip tükenmiş mumların izleriyle ve kurumuş mum gölcükleriyle kaplıydı. Myr mercekli uzun tüp balkona açılan kapının önünde duruyordu. Duvarlar gölge ve yıldız haritalarıyla kaplıydı. Her yerde kâğıtlar, kalemler ve mürekkep benekleri vardı. Bunlar yetmiyormuş gibi, her şey çatı kirişindeki kuzgunların pisliğiyle lekelenmişti. Osha, Üstat Luwin’in talimatlarıyla adamın yarasını yıkayıp sargılarken, kuşların yukarıdan gelen tiz ötüşleri duyuluyordu. “Bu saçmalık,” dedi küçük gri adam. Osha kurt ısırıklarının üstüne yakan bir merhem sürüyordu. “Evet, ikinizin de aynı rüyayı görmüş olması kulağa garip geliyor ama düşününce gayet doğal. Babanızı çok özlediniz ve şu anda esir olduğunu biliyorsunuz. Korku insanın zihnini ateşe verebilir ve tuhaf şeyler düşündürür. Rickon olup biteni anlayamayacak kadar küçük...”

“Dört yaşındayım,” dedi Rickon. Mercek tüpünden İlk Kule’deki gargoylelere bakıyordu. Ulu kurtlar yuvarlak salonun iki ucunda oturmuş yaralarını yalıyordu.

“...çok küçük ve ah, yedi cehennem, bu fena yakıyor, hayır, durma, bu kadarı yeterli değil. Dediğim gibi, çok küçük ama sen rüyaların sadece rüya olduğunu bilecek kadar büyüdün Bran.”

“Bazıları sadece rüyadır ama bazıları da değildir.” Osha adamın kolundaki derin yarığın üstüne açık kırmızı renkteki ateş sütünü döktü. Luwin soluğunu tuttu. “Ormanın çocukları size rüyalar hakkında bir şeyler anlatabilir.”

Üstat Luwin’in gözlerinden yaşlar süzülüyordu ama başını inatla salladı. “Bahsettiğin çocuklar... sadece rüyalarda yaşıyor. Çoktan ölüp kayboldular. Tamam, bu yeterli. Şimdi sargılar. Önce pamukları koy, sonra da sar. Sıkıca. Kolum kanayacak.”

“Yaşlı Dadı çocuklar ağaçların şarkılarını biliyor, der. Kuş gibi uçar, balık gibi yüzerlermiş. Hayvanlarla konuşabilirlermiş,” dedi Bran. “Öyle güzel şarkı söylerlermiş ki duyar duymaz bebek gibi ağlamaya başlarmışsın.”

“Bütün bunları büyülerle yaparlarmış,” diye karşılık verdi Üstat Luwin. “Keşke şimdi burada olsalardı. Kolumu acı çektirmeden iyileştirirlerdi ve Tüylüköpek’e insanları ısırmamasını söylerlerdi.” Öfkeyle büyük siyah kurda baktı. “Bundan bir ders çıkar Bran. Büyülere bel bağlayan insanlar camdan kılıçlarla düello yapar. Çocuklar da öyleydi. Bak, sana bir şey göstereyim.” Ayağa kalkıp salonun diğer ucuna gitti. Elinde yeşil bir kavanozla geri döndü. Kavanozun kapağını açıp bir avuç parlak siyah ok ucu çıkardı. “Şunlara bir bak.”

Bran bir tanesini aldı. “Camdan yapılmış,” dedi. Rickon merakla masanın üstüne eğildi.

“Ejderhacamı,” dedi Osha. Üstat Luwin’in yanında oturmuş adamın elini sargılamaya devam ediyordu.

“Obsidiyen,” diye ısrar etti Üstat Luwin yaralı kolunu tutarak. “Yeryüzünün derinliklerinde, tanrıların ateşleriyle eritilmiş. Binlerce yıl önce ormanın çocukları bunlarla avlanırdı. Çocuklar metalleri bilmiyordu. Zırh yerine yapraklardan dokunmuş uzun tunikler giyip bacaklarını ağaç kabuklarıyla örtüyorlardı böylece ağaçların arasında görünmez oluyorlardı. Kılıç yerine obsidiyenden yapılmış bıçaklar taşıyorlardı.”

“Hâlâ taşıyorlar.” Osha ısırıkların üstüne yumuşak pamukları yerleştirdi ve pamuklu sargı şeritleriyle yarayı sıkı sıkı sardı.

Bran mızrak ucunu gözüne iyice yaklaştırdı. Siyah cam ince ve parlaktı. Çok güzel göründüğünü düşünüyordu. “Bu bende kalabilir mi?” diye sordu.

“Nasıl istersen,” dedi Üstat.

“Ben de istiyorum,” dedi Rickon. “Dört tane istiyorum. Ben dört yaşındayım.”

Luwin, Rickon’ın sayarak uçları kavanozdan almasına izin verdi. “Çok dikkatli ol. Hâlâ keskinler, bir tarafını kesme,” dedi.

“Bana çocukları anlatın,” dedi Bran. Bu çok önemliydi.

“Ne bilmek istiyorsun?” diye sordu Üstat.

“Her şeyi.”

Üstat Luwin boynuna dolanmış zinciriyle oynadı. “Alacakaranlık Çağı’nın insanlarıydı. İlktiler, krallardan ve krallıklardan önce,” dedi. “O zamanlarda kaleler, karakollar, şehirler yoktu. Burayla Dorne Denizi arasındaki pazar kasabaları kadar olanlar bile yoktu. Hiç insan da yoktu. Şimdi Yedi Krallık dediğimiz yerde sadece ormanın çocukları yaşardı.

Koyu renkli güzel insanlardı. Küçük heykeller kadarlardı. Boyları yetişkinliklerinde bile bir çocuğun boyu kadar olurdu. Ormanın derinliklerindeki mağaralarda, ağaç kovuklarında ve gizli orman kasabalarında yaşarlardı. Küçük oldukları için çevik ve zariftiler. Kadınlar ve erkekler, büvet ağaçlarından yapılmış yaylarla ve tuzaklarla bir arada avlanırlardı. Tanrıları ormanın, suların ve kayaların isimleri saklı tanrılarıydı. Onların bilge adamlarına yeşil peygamberler denirdi. Ormanı kollayıp gözetmeleri için büvet ağaçlarına suratları oyan onlardır. Ormanın çocuklarının nereden geldiklerini, ne kadar hüküm sürdüklerini kimse bilmiyor.

Ama on iki bin küsur yıl önce, Dorne’un Kırık Kol’u henüz kırılmadan evvel, İlk İnsanlar doğudan geldi. Bronz kılıçları vardı ve büyük deri kalkanları. Ata biniyorlardı. Daha önce Dar Deniz’in bu tarafında hiç at görülmemişti. Şüphesiz ki ormanın çocukları atlardan, İlk İnsanlar’ın ağaçlardaki yüzlerden korktuğu kadar korktu. İlk İnsanlar çiftlikler ve karakollar kurarken suratlı ağaçları kesip ateşe verdi. Ormanın çocukları korkudan donakalmış halde savaşa girdi. Eski şarkılar, yeşil peygamberlerin denizi yükseltip topraklarını temizlemek için kara büyüler yaptığını, Kol’u kırdıklarını anlatır ama kapıyı kapatmakta geç kalmışlardı. Savaş, toprak hem çocukların hem İlk İnsanlar’ın kanıyla kıpkırmızı kesilene kadar sürdü. Ama çocukların daha fazla kanı dökülmüştü. Çünkü insanlar onlardan daha iri ve güçlüydü. Üstelik ahşap, taş ve obsidiyen, bronz karşısında yeterli değildi. Sonunda her iki ırkın bilge adamları meseleye el koydu. İlk İnsanlar’ın şefleri ve kahramanları, çocukların yeşil peygamberleri ve orman dansçılarıyla, Tanrı Gözü denen devasa göldeki küçük adada, büvet ağaçlarının ortasında buluştu.

Antlaşma orada imzalandı. Kıyı şeritleri, yüksek düzlükler, parlak otlaklar, dağlar ve bataklıklar İlk İnsanlar’a verildi ama derin ormanlar sonsuza dek çocuklarda kalacaktı ve diyardaki hiçbir büvet ağacına bir daha asla balta vurulmayacaktı. Tanrılar, Antlaşma’ya şahitlik etsin diye adadaki bütün büvet ağaçlarına birer surat verildi. Yüzler Adası’nı korumak üzere yeşil peygamberler kutsal bir birlik oluşturdu.

Antlaşma sayesinde İlk İnsanlar ve ormanın çocukları arasında dört bin yıl süren bir barış dönemi başladı. Zaman içinde İlk İnsanlar beraberlerinde getirdikleri tanrılarını bile bir kenara koyup ormanın adı saklı tanrılarına ibadet etmeye başladı. Antlaşma’nın imzalanması Alacakaranlık Çağı’na son verip Kahramanlar Çağı’nı açtı.”

Bran parlak siyah ok ucunu avucunun ortasına koyup elini kapattı. “Ama siz ormanın çocuklarının artık olmadığını söylediniz.”

“Varlar,” dedi Osha son sargıyı dişleriyle koparırken. “Sur’un kuzeyinde işler farklıdır. Çocuklar oraya gitti. Devler ve diğer eski ırklar da öyle.”

Üstat Luwin içini çekti. “Kadın, yasalara göre ölü ya da zincirlere bağlı olman gerekirdi. Starklar sana hak ettiğinden çok daha fazla nezaket gösterdi. Onlara olan borcunu çocukların kafalarını saçmalıklarla doldurarak ödemen çok yakışıksız.”

“Bana nereye gittiklerini söyleyin. Bilmek istiyorum,” dedi Bran.

“Ben de,” diye katıldı Rickon.

“Ah, pekâlâ,” diye mırıldandı Üstat Luwin. “Antlaşma, İlk İnsanlar’ın hüküm sürdüğü Kahramanlar Çağı, Uzun Gece ve Yedi Krallık’ın doğuşu boyunca devam etti. Ama yüzlerce asır sonra denizi geçen başkaları da oldu.

İlk önce, çelik ve ateşle birlikte Andallar geldi. Uzun boylu, sarışın, savaşçı bir ırk. Yeni tanrıların yedi köşeli yıldızı göğüslerine boyanmıştı. Savaş yüzyıllar sürdü. Sonunda altı güney krallığı onlara boyun eğdi. Sadece burada, Boğaz’ı geçmeye çalışan ordular Kuzey Kralları tarafından geri püskürtüldü ve İlk İnsanlar’ın hükümdarlığı devam etti. Andallar bütün büvet ağaçlarını yaktı, suratları kesti, karşılarına çıkan bütün çocukları kılıçtan geçirdi ve her yerde eski tanrılar yerine Yedi’nin zaferini ilan etti. Ormanın çocukları kuzeye kaçtı...”

Yaz ulumaya başlamıştı.

Üstat Luwin irkilerek anlatmaya ara verdi. Tüylüköpek ayağa kalkıp kardeşinin ulumasına katılınca Bran’ın kalbi dehşetle sıkıştı. “Geliyor,” diye fısıldadı çaresizce. Dün geceden beri bildiğini fark etti. Karga onu vedalaşması için mahzen mezara götürdüğünden beri biliyordu aslında. Biliyordu ama inanmamıştı. Üstat Luwin’in haklı olmasını istiyordu. Karga, diye düşündü. Üç gözlü karga...

Uluma başladığı gibi aniden kesildi. Yaz, salonun diğer tarafındaki Tüylüköpek’in yanına gidip kardeşinin yaralarını yalamaya başladı. Pencerelerden kanat sesleri duyuldu.

Bir kuzgun pencerenin pervazına konup gagasını açtı. Keder dolu, boğuk bir ses çıkardı.

Rickon ağlamaya başladı. Ok uçları teker teker avucundan döküldü. Bran kardeşini kendine çekip sıkı sıkı sarıldı.

Üstat Luwin kuzguna kanatları olan bir akrepmiş gibi bakıyordu. Uykusunda yürüyormuşçasına ağır hareket ederek pencereye gitti. Bir ıslık çaldı ve kuzgun sıçrayıp sargılı koluna kondu. Kanatlarında kurumuş kan vardı. “Bir şahin,” diye mırıldandı Üstat. “Belki bir baykuş.” Mektubu kuzgunun bacağından aldı.

Üstat kâğıdı açarken Bran titriyordu. Kardeşine daha sıkı sarılarak, “Nedir?” diye sordu.

“Ne olduğunu biliyorsun evlat,” dedi Osha elini Bran’ın başına koyarak.

Üstat Luwin uyuşmuş gibi onlara baktı. Küçük gri adamın gri cübbesinin kolunda kan, gri gözlerinde yaş vardı. “Lordlarım,” dedi pürüzlü ve titreyen bir sesle. “Biz... biz onun yüzünü çok iyi tanıyan bir taş oyma ustası bulmalıyız...”

Sansa

Maegor Hisarı’nın tam ortasındaki kule odasında Sansa kendini karanlığa teslim etmişti.

Bütün perdeleri kapatıp uyumuş, ağlayarak uyanmış ve tekrar uyumuştu. Uyuyamadığı zamanlarda örtülerin altında acıyla titriyordu. Hizmetçiler gidip geliyor, yemek getiriyordu ama Sansa yemeğin görüntüsüne bile katlanamıyordu. Yemekler, hizmetçiler gelip tepsileri alana kadar pencerenin yanındaki masada üst üste yığılıyor, bozuluyordu.

Bazen kesintisiz ve rüyasız uyuyordu. Uyandığında gözlerini kapadığı andan çok daha yorgun ve kederli hissediyordu kendini ama bunlar en iyi zamanlardı. Çünkü gördüğü rüyalarda babası oluyordu. Uyanık ya da uykuda, onu görüyordu. Altın pelerinlilerin onu mermere yatırdığını görüyordu. Sör Ilyn’in minbere doğru yürüdüğünü, Buz’u kınından çıkardığını, o anı... o anı... başka tarafa bakmak istemişti. Gerçekten istemişti. Dizleri çözülmüş, yere düşmüştü ama kafasını bir türlü başka tarafa çevirememişti. İnsanlar çığlık atıyordu. Prensi ona gülümsemişti. Gülümsemişti ve Sansa kendini güvende hissetmişti. Sadece bir an için, prensi o lafları edene kadar. Babasının bacakları... hatırladığı şey buydu. Sör Ilyn kılıcı indirdiğinde... babasının bacaklarının nasıl kasıldığını...

Belki ben de ölürüm, diye düşündü ve bu hiç de kötü olmazdı. Kendini pencereden aşağı atsa bütün acısı bir anda dinerdi ve ozanlar yıllar sonra onun kederiyle ilgili şarkılar yazardı. Bedeni kırık ve masum bir halde aşağıdaki taşlarda uzanır, ona ihanet edenleri utandırırdı. Sansa pencereyi açtı... ama bütün cesareti bir anda kayboldu ve ağlayarak kendini yatağa attı.

Hizmetçiler yemeğini getirdiklerinde onunla konuşmaya çalışıyordu ama Sansa cevap vermiyordu. Bir kere Üstat Pycelle de şişeleri ve mataralarıyla birlikte gelerek hasta olup olmadığına bakmıştı. Alnına dokunmuş, elbiselerini çıkartmış, hizmetçi kız onu tutarken tepeden tırnağa muayene etmişti. Giderken bitkilerden ve ballı sudan yapılmış bir şişe şurup bırakmış, her gece içmesini söylemişti. Sansa içmişti ve yine uyumuştu.

Odasına adım adım yaklaşan uğursuz ayak sesleri duydu rüyasında. Bir adam ağır ağır merdivenleri tırmanıyor, yatak odasına doğru yaklaşıyordu. Arya titreyerek kapının arkasına saklandı. Yaklaşan Sör Ilyn’di, biliyordu. Elinde Buz vardı, Sansa’nın kafasını kesmek için geliyordu. Kaçacak, saklanacak bir yer yoktu. Sonunda ayak sesleri tam kapının önünde durdu. Adam ölü gözleri ve çiçek bozuğu suratıyla sessizce bekliyordu. Tam o sırada çıplak olduğunu fark etti Sansa. İki büklüm yere çökerek kendini elleriyle örtmeye çalıştı. Kapı gıcırtıyla açıldı, büyükkılıcın ucu göründü...

Sansa sayıklayarak uyandı. “Lütfen, Lütfen. Uslu duracağım. İyi davranacağım. Lütfen, yapmayın.” Ama odada söylediklerini duyacak kimse yoktu.

Sonunda odasına gerçekten geldiklerinde hiç ayak sesi duymadı. Kapısını açan Sör Ilyn değil bir zamanlar onun prensi olan Joffrey idi. Sansa kıvrılmış halde yatağında yatıyordu. Perdeleri kapalıydı, öğlen vakti mi yoksa gece yarısı mı söyleyemezdi. Duyduğu ilk şey kapının çarpılması oldu. Sonra yatağının cibinliği çekildi. Aniden gözlerine giren ışığı engellemek için elini kaldırdığında Sansa onları gördü.

“Bugün konsey toplantısında bana eşlik edeceksin,” dedi Joffrey. “Yıkan ve benim nişanlıma yakışır şekilde giyin.” Sandor Clegane prensin yanında duruyordu. Kahverengi sade bir takım ve yeşil renkli yelek giyiyordu. Arkalarında Kral Muhafızları’ndan beyaz pelerinli iki şövalye vardı.

Sansa yatak örtüsünü çenesine kadar çekti. “Hayır,” diye ağladı. “Lütfen... beni rahat bırakın.”

“Eğer kalkıp kendin giyinmezsen Tazı seni giydirir,” dedi Joffrey.

“Size yalvarıyorum prensim...”

“Ben artık kralım. Tazı, onu yataktan çıkar.”

Sandor Clegane, güçsüzce karşı koymaya çalışan Sansa’yı belinden kavrayıp kuş tüyü yatağından kaldırdı. Sansa’nın örtündüğü battaniye yere düştü. Üstünde çıplaklığını zar zor kapatan incecik bir gecelik vardı. “Sana söyleneni yap çocuk,” dedi Sandor Clegane. “Giyin.” Sansa’yı gardıroba doğru itti, neredeyse nazikçe.

Sansa geri çekildi. “Kraliçenin söylediklerini yaptım. Mektupları yazdım. Onun söylediği şeyleri yazdım. Bana merhametli olacağınıza söz vermiştiniz. Lütfen, eve gitmeme izin verin. Yemin ederim ki iyi olacağım. Bende hain kanı yok. Ben sadece evime dönmek istiyorum,” dedi. Sonra görgü kurallarını hatırlayarak, “Sizin için sakıncası yoksa,” diye zayıf bir sesle ekledi.

“Benim için sakıncası var,” dedi Joffrey. “Annem hâlâ seninle evlenmek zorunda olduğumu söylüyor. Böylece burada benimle kalacaksın ve itaat edeceksin.”

“Seninle evlenmek istemiyorum,” diye bağırdı Sansa. “Sen benim babamın kafasını kestirdin!”

“O bir haindi. Onun canını bağışlayacağıma söz vermemiştim. Eğer senin baban olmasaydı onu canlı canlı yaktırırdım ya da parçalattırırdım ama ona temiz bir ölüm imkânı verdim.”

Sansa, Joffrey’ye baktı. Onu ilk defa gerçekten görüyordu. Aslan desenli kırmızı bir takım giyiyordu. Altın renkli pelerininin yüksek yakası yüzünü çevreliyordu. Onu nasıl o kadar yakışıklı bulduğunu şimdi anlayamıyordu. Dudakları yağmurdan sonra ortaya çıkan solucanlar kadar kırmızı ve yumuşaktı. Gözleri kibirli ve zalim bakıyordu. “Senden nefret ediyorum,” diye fısıldadı.

Kral Joffrey’nin yüzü sertleşti. “Annem, bir kralın karısına vurmasının doğru olmadığını söyler. Sör Meryn.”

Daha Sansa düşünemeden şövalye Sansa’nın önündeydi. Sansa elleriyle yüzünü korumaya çalışırken şövalye eldivenli eliyle kulağına bir yumruk savurdu. Sansa yere düştüğünü hatırlamıyordu ama gözlerini açtığında yerdeki battaniyenin yanında, dizlerinin üzerindeydi. Kafası çınlıyordu. Sör Meryn Trant tepesinde dikiliyordu. Beyaz eldivenine kan bulaşmıştı.

“Şimdi bana itaat edecek misin? Yoksa sana bir ders daha versin mi?” dedi Joffrey.

Sansa’nın kulağı uyuşmuştu. Elini kulağına götürdüğünde parmakları ıslandı. “Nasıl... nasıl emrederseniz lordum.”

“Majesteleri,” diye düzeltti Joffrey. “Seni konsey salonunda göreceğim.” Arkasını dönüp odadan çıktı.

Sör Meryn ve Sör Arys onu takip etti ama Sandor Clegane oyalanıp onu sertçe ayağa kaldırdı. “Ona ne istiyorsa ver ve acıdan kurtul kızım,” dedi.

“Ne... benden ne istiyor? Lütfen söyleyin.”

“Gülümsemeni, güzel kokmanı ve onun sevgili leydisi olmanı istiyor,” diye hırladı Tazı. “Rahibenin sana ezberlettiği güzel cümleleri duymak istiyor... ve ondan korkmanı.”

Tazı gittikten sonra Sansa tekrar yerdeki örtülerin üstüne çöktü. Hizmetçiler çekinerek odaya girdi. “Banyom için sıcak su getirin lütfen,” dedi Sansa. “Parfüm ve çürüğü kapatmak için pudra da istiyorum.” Yüzünün sağ tarafı şişmişti ve sızlıyordu ama Joffrey’nin onu güzel görmek isteyeceğinden emindi.

Sıcak su ona Kışyarı’nı hatırlattı ve kendini daha güçlü hissetti. Babasının öldüğü günden beri yıkanmamıştı. Banyo suyunun nasıl kirlendiğini görünce şaşırdı. Hizmetçiler yüzündeki kanları temizledi, sırtını keseledi, saçlarını yıkadı ve kızıl saçlarını lüle lüle olana kadar fırçaladı. Sansa onlarla hiç konuşmadı. Kendi hizmetçileri değillerdi. Lannisterlar’ın hizmetindeydiler ve Sansa onlara hiç güvenmiyordu. Sıra giyinmeye geldiğinde turnuvada giydiği yeşil elbiseyi seçti. O geceki ziyafette Joffrey’nin ne kadar zarif olduğunu hatırladı. Belki bu elbise sayesinde Joff’da hatırlardı ve Sansa’ya daha iyi davranırdı.

Beklerken bir bardak süt içip bir iki tatlı çörek yedi. Sör Meryn geldiğinde öğlen olmuştu. Şövalye beyaz zırhını, altın pullardan yapılmış metal yeleğini, tepesinde altın güneş figürü olan uzun miğferini, bacak korumalarını, zırhlı eldivenlerini ve yakası aslan şeklinde altın bir iğneyle tutturulmuş ağır yün pelerinini giymişti. Miğferinin siperi çıkarılmıştı. Gözlerinin altındaki torbalar, geniş çirkin ağzı ve beyazlamaya başlamış pas rengi sakalları görünüyordu. Daha birkaç saat önce Sansa’ya vuran kendisi değilmiş gibi saygıyla reverans yapıp, “Leydim,” dedi. “Majesteleri sizi tahta odasına götürmem için beni gönderdi.”

“Eğer gelmeyi reddedersem beni yumruklamanızı da söyledi mi?”

“Gelmeyeceğinizi mi söylüyorsunuz leydim?” Şövalye ifadesiz gözlerle bakıyordu. Sansa’nın yüzündeki morluğa dikkat bile etmiyordu.

Sansa’dan nefret etmiyordu, bu çok açıktı. Sansa onun için sadece bir... şeydi. “Hayır,” dedi Sansa ayağa kalkarak. Öfkelenmek istiyordu. Adamın canını yakmak istiyordu. Kendisine bir kez daha vurmaya kalkarsa, kraliçe olduğunda onu sürgüne gönderebileceğini söyleyip adamı tehdit etmek istiyordu... ama Tazı’nın söylediklerini hatırladı. “Majesteleri ne emrettiyse onu yapacağım.”

“Tıpkı benim gibi,” dedi Sör Meryn.

“Evet... ama siz gerçek bir şövalye değilsiniz Sör Meryn.” Bunu duyan Sandor Clegane olsaydı kahkahalarla güleceğini biliyordu Sansa. Diğer adamlar küfreder, sessiz olması için onu uyarır hatta affetmesi için yalvarırdı. Sör Meryn Trant bunların hiçbirini yapmadı. Açıkça umursamıyordu.

Balkon Sansa için ayrılmıştı. Başını dik tuttu ve kendini ağlamamak için zorladı. Joffrey, Demir Taht’ta oturmuş, adına adalet dediği şeyi dağıtmakla meşguldü. On davadan dokuzu canını sıkıyordu. Hoşuna gitmeyen konuları konsey üyelerine bırakıyor, Lord Baelish, Kraliçe Cersei ya da Yüce Üstat Pycelle meseleyi çözmeyi çalışırken huzursuzca kıpırdanıp duruyordu. Canı bir karar vermek istediğinde kraliçe annesi bile onu yönlendiremiyordu.

Önüne bir hırsız getirildi. Oracıkta, bütün konseyin önünde adamın elini Sör Ilyn’e kestirdi. Bir arazi yüzünden anlaşmazlığa düşmüş iki şövalyenin şikâyetlerini dinlediğinde ertesi sabah bir düello yapmalarına karar verdi. “Ölümüne,” diye ekledi. Bir kadın, hainlik suçuyla idam edilen bir adamın kafasının kendisine verilmesi için diz çöküp yalvardı. Adama âşık olduğunu, onu uygun bir şekilde gömmek istediğini söyledi. “Eğer bir haine âşık olduysan sen de hainsindir,” dedi Joffrey. İki altın pelerinli kadını zindanlara götürmek için sürükledi.

Siyah kadife bir takım ve altın renkli pelerin giyen kurbağa suratlı Lord Slynt, Joffrey’nin her kararını başıyla onaylıyordu. Sansa, babasını Sör Ilyn’in önüne fırlatan adamın iğrenç yüzüne bakıyor, onun canını yakabilmeyi diliyordu. Keşke bir kahraman çıkıp gelse, bu adamı birinin önüne fırlatıp kafasını kestirseydi. Kahramanlar artık yok, diye fısıldadı içinden bir ses. Lord Petyr’ın bu salonda ona söylediği şeyleri hatırladı Sansa. “Hayat bir şarkı değil tatlım. Bir gün üzülerek öğreneceksin bunu.” Gerçek hayatta canavarlar kazanıyor, dedi Sansa kendine. Ve Tazı’nın soğuk, sert sesini duydu bu sefer. “Ona ne istiyorsa ver ve acıdan kurtul kızım.”

Son dava, Kral Robert hakkında alay dolu bir şarkı yazmakla suçlanan şişman bir han şarkıcısının davasıydı. Kral Joffrey adama arpını almasını ve söz konusu şarkıyı konsey önünde söylemesini emretti. Şarkıcı ağlayarak o şarkıyı bir daha asla söylemeyeceğine dair yeminler etti ama kral ısrarlıydı. Kral Robert’ın domuzla dövüşünü anlatan komik bir şarkıydı. Kralı öldüren domuzdu, Sansa bunu biliyordu ama şarkıdaki domuz kraliçeymiş gibi geliyordu kulağa. Şarkı bittiğinde Joffrey adama merhamet edeceğini duyurdu. Şarkıcının ya parmakları ya da dili kesilecekti. Karar verme özgürlüğü kendisine aitti ve hangisini tercih edeceğini bildirmek için bir gün vakti vardı. Janos Slynt başıyla onayladı.

Sansa bu davanın son olduğunu bildiği için rahatladı ama çilesinin henüz bitmediğini anladı. Konsey, habercinin sesiyle dağıldığında balkondan ayrıldı ve kıvrımlı merdivenlerin başında kendisini bekleyen Joffrey’yi gördü. Tazı ve Sör Meryn de yanındaydı. Genç kral inceleyen gözlerle Sansa’yı süzdü. “Sabahki halinden çok daha iyi görünüyorsun,” dedi.

“Teşekkür ederim Majesteleri,” diyerek karşılık verdi Sansa. Boş sözlerdi ama Joffrey’yi gülümsetmeye yetmişti.

“Benimle yürü,” diye emretti Joffrey kolunu Sansa’ya uzatarak. Sansa’nın kabul etmekten başka çaresi yoktu. Bir zamanları Joffrey’nin eline dokunmak Sansa’nın içini titretirdi ama şimdi eti yanıyor gibiydi. “İsim günümün gelmesine çok az kaldı,” dedi Joffrey. Taht odasının arka kapısından çıktılar. “Bana ne hediye vereceksin?”

“Ben... ben henüz düşünmedim lordum.”

“Majesteleri,” dedi Joffrey sert bir sesle. “Sen gerçekten çok aptal bir kızsın, öyle değil mi? Annem öyle olduğunu söylüyor.”

“Öyle mi?” Olup biten onca şeyden sonra Joffrey’nin sözlerinin onu incitmemesi gerekirdi ama bir şekilde hâlâ canını yakıyordu. Kraliçe ona her zaman çok nazik davranmıştı.

“Ah, evet. Doğacak çocuklarımız için endişeleniyor. Senin kadar aptal olmalarından korkuyor ama ona endişelenmemesini söyledim.” Kral bir işaret verdi ve Sör Meryn onlar için kapıyı açtı.

“Teşekkür ederim Majesteleri,” diye mırıldandı Sansa. Tazı haklıydı, diye düşündü. Ben sadece küçük bir kuşum. Bana ezberletilenleri tekrar eden bir kuş. Güneş batı duvarına doğru alçalmıştı ve Kızıl Kale kan gibi parlıyordu.

“Çocuk doğuracak yaşa geldiğin an seni hamile bırakacağım,” dedi Joffrey talim avlusunu geçerlerken. “Eğer ilk doğurduğun aptal olursa senin kafanı kestirip daha akıllı bir kadın bulacağım. Sence ne zaman çocuk doğurabileceksin?”

Sansa o kadar utanmıştı ki Joffrey’nin yüzüne bakamıyordu. “Rahibe Mordane... asil kanlıların çoğunun on iki ya da on üç yaşında çiçek açtığını söyler.”

Joffrey başıyla onayladı. “Bu taraftan.” Sansa’yı kapı kulübesine doğru götürüyordu. Siperlere çıkan merdivenlerin başına.

Sansa titreyerek Joffrey’den uzaklaştı. Birdenbire nereye gittiklerini anlamıştı. “Hayır. Yalvarırım yapma. Beni oraya gitmeye zorlama.”

Joffrey dudaklarını sıktı. “Hainlerine ne olduğunu sana göstermek istiyorum,” dedi.

Sansa çıldırmış gibi başını sallıyordu. “Gitmeyeceğim, gitmeyeceğim!”

“İstersen Sör Meryn seni sürükleyerek götürsün,” dedi Joffrey. “Ama bu hoşuna gitmez. Benim istediğimi yapman daha iyi olur.” Uzanıp Sansa’nın kolunu tuttu. Sansa geri çekildi ve Tazı’ya çarptı.

“Dediğini yap kızım,” dedi Sandor Clegane, Sansa’yı tekrar krala doğru iterken. Dudakları yüzünün yanık kısmına doğru bükülmüştü ve Sansa adamın sözlerinin devamını duyar gibi oldu. Seni her halükârda yukarı çıkaracak, bu yüzden istediği şeyi yap.

Sansa, Joffrey’nin koluna girmek için kendini zorladı. Tırmanış en kötü kâbuslardan daha beterdi. Her basamak ayrı bir savaş gibiydi. Her adımda ayağını derin bir bataklıktan çekip çıkarıyormuş gibi zorlanıyordu ve binlerce, binlerce basamak vardı. Dehşet onu basamakların sonunda bekliyordu.

Kapı kulübesinin yüksek siperlerinden bakınca bütün dünya önüne serilmiş gibi görünüyordu. Sansa, Visenya Tepesi’ndeki Yüce Baelor Septi’ne baktı. Babası orada ölmüştü. Rahibeler Caddesi’nin karşı ucunda Ejderha Çukuru’nun kararmış harabeleri vardı. Batıda şişman güneş Tanrı Kapısı’nın ardına gizlenmeye başlamıştı. Tuz Denizi, Sansa’nın arkasında kalıyordu. Güneyde balık pazarı, rıhtım ve Karasu’nun şiddetli suları bulunuyordu. Kuzeyde...

Kuzeye döndü, şehre baktı, caddeler, ara sokaklar, tepeler, çukurlar ve daha fazla cadde, daha fazla ara sokak gördü. Ama onların gerisinde açık araziler, çiftlikler, tarlalar ve ormanlar olduğunu biliyordu. Onların da gerisinde, kuzeyde, iyice kuzeyde Kışyarı vardı.

“Neye bakıyorsun?” diye sordu Joffrey. “Görmeni istediğim şey burada.”

Her iki metrede bir okçu delikleri olan yüksek siper korkulukları Sansa’nın çenesine kadar çıkıyordu. Kafalar siper boyunca, bütün şehir görsün diye uzun kazıklara geçirilmiş halde okçu deliklerinin arasına dizilmişti. Sansa siperdeki yürüme yoluna çıktıkları anda kafaları görmüştü ama şehre, batan güneşe, kalabalık caddelere bakmak çok daha iyiydi. Beni kafalara bakmam için zorlayabilir ama onları görmem için zorlayamaz, dedi kendi kendine.

“İşte bu da baban,” dedi Joffrey. “Tazı, şu kafayı çevir de yüzünü görsün.”

Tazı kafayı saçlarından tutup çevirdi. Kesik baş, çürümeden daha uzun dayanması için katrana batırılmıştı. Sansa sakince ve hiç görmeden kafaya baktı. Lord Eddard’a benzemediğini düşündü. Hatta gerçek gibi görünmüyordu. “Daha ne kadar bakmak zorundayım?”

Joffrey hayal kırıklığına uğramış gibiydi. “Diğerlerini de görmek ister misin?” Uzun bir sıra halinde daha pek çok kafa vardı.

“Majesteleri nasıl isterse.”

Joffrey, Sansa’yı siper yolu boyunca yürüttü. On iki kafa ve iki boş kazığın önünden geçtiler. “Bu iki kazığı amcalarım için ayırdım,” diye açıkladı kral. “Renly ve Stannis için.” Diğer kafalar babasından çok daha önce ölmüş olanlara aitti. Katrana bulanmış olmalarına rağmen tanınmayacak haldeydiler. Kral birini eliyle işaret ederek, “Bu senin rahiben,” dedi ama Sansa kafanın bir kadın kafası olduğunu bile fark edememişti. Çenesi tamamen çürümüştü. Kuşlar bir kulağını ve yanaklarının çoğunu yemişti.

Sansa bunca zaman boyunca Rahibe Mordane’e ne olduğunu merak etmişti ama aslında bilmesi gerekirdi. “Onu neden öldürttün?” diye sordu. “O tanrı adına yemin etmiş...”

“O bir haindi,” dedi Joffrey asık suratla. Sansa bir şekilde onu üzüyordu. “Bana isim günümde ne vereceğini söylemedin. Belki de ben sana bir şey vermeliyim. Bu kafayı ister misin?”

“Siz nasıl isterseniz lordum,” dedi Sansa.

Joffrey gülümsediğinde Sansa onun kendisiyle dalga geçtiğini anlamıştı. “Ağabeyin de bir hain, biliyorsun, değil mi?” dedi. Rahibenin kafasını yine şehre doğru çevirdi. “Ağabeyini Kışyarı’ndan hatırlıyorum. Tazı ona tahta kılıç lordu demişti. Dememiş miydin Tazı?”

“Demiş miydim? Hatırlamıyorum,” diye cevap verdi Sandor Clegane.

Joffrey huysuz bir tavırla omuz silkti. “Ağabeyin dayım Jaime’yi yenmiş. Annem bunun ihanet olduğunu söylüyor. Duyduğu zaman ağladı. Bütün kadınlar zayıf yaratıklar. Annem bile. Güçlüymüş gibi yapıyor ama değil. İsim günü ziyafetimden sonra bir ordu toplayıp ağabeyini öldürmeye gideceğim. Sana hediye olarak onu vereceğim Leydi Sansa. Ağabeyinin kafasını.”

Sansa kendini delirmiş gibi hissetti ve kendi sesinin, “Belki de ağabeyim bana sizin kafanızı verir,” dediğini duydu.

Joffrey sinirlendi. “Benimle asla böyle alay etmemelisin. Gerçek bir kadın kocasıyla alay etmez. Sör Meryn, ona öğretin.”

Şövalye bu sefer Sansa’yı çenesinin altından yakalayıp kafasını sıkı sıkı tuttu. Önce sağdan sola sert bir tokat attı. Sonra daha sert, soldan sağa. Sansa’nın dudağı açıldı ve kan çenesinden aşağı akmaya başladı. Kan gözyaşlarının tuzuna karıştı.

“Sürekli ağlamamalısın. Gülümserken çok daha güzelsin,” dedi Joffrey.

Sansa gülümsedi. Sör Meryn’in bir kez daha vuracağından korkuyordu. Ama gülümsemesi yeterli değildi. Kral kafasını iki yana sallayıp, “Ağzındaki kanı sil, iğrenç görünüyorsun,” dedi.

Dış korkuluklar Sansa’nın çenesine kadar çıkıyordu ama siper duvarının avluya bakan tarafında yirmi, yirmi beş metre uzunluğunda düşüşten başka bir şey yoktu. Bütün yapması gereken onu itmekti. Tam oracıkta duruyordu, tam oracıkta. Solucan dudaklarıyla Sansa’ya gülümsüyordu. Yapabilirsin, dedi kendine. Yapabilirsin. Hemen, şimdi yap. Onunla birlikte aşağı düşebilirdi. Umurunda değildi. Hiç umurunda değildi.

“İşte,” dedi Sandor Clegane, Joffrey ile Sansa’nın arasında yere çömelirken. O kadar iri bir adamdan beklenmeyecek bir özenle Sansa’nın yırtılan dudağındaki kanı sildi.

O an geçmişti. Sansa gözlerini aşağı indirdi. “Teşekkür ederim,” dedi Tazı’ya. O iyi yetiştirilmiş bir kızdı ve nezaket kurallarını hiçbir zaman unutmazdı.

Daenerys

Kanatlar hummalı rüyalarını gölgeliyordu.

“Ejderhayı uyandırmak istemezsin, öyle değil mi?”

Yüksek taş kemerlerin altındaki uzun koridorda yürüyordu. Arkasına bakmıyordu. Arkasına bakmamalıydı. Önünde bir kapı vardı. Uzaktan minicik görünüyordu ama bu kadar mesafeden bile kırmızı olduğu seçilebiliyordu. Daha hızlı yürüdü. Çıplak ayakları yerde kanlı ayak izleri bırakıyordu.

“Ejderhayı uyandırmak istemezsin, öyle değil mi?”

Toprak ve ölüm kokan parlak Dothrak denizinin üstündeki güneşi gördü. Rüzgârın hareket ettirdiği otlar su gibi dalgalandı. Drogo onu güçlü kollarının arasında tutuyordu. Bacaklarının arasını okşuyor, onu açıyor ve sadece kendisine ait olan ıslaklığı uyandırıyordu. Güpegündüz gökyüzünde beliren yıldızlar yukarıdan onlara gülümsüyordu. “Ev,” diye fısıldadı Drogo onun içine girip tohumlarını boşaltırken ama yıldızlar aniden kayboldu. Dev kanatlar mavi gökyüzünü süpürdü ve dünya alev aldı.

“Ejderhayı uyandırmak istemezsin...”

Sör Jorah’ın yüzü süzülmüştü ve hüzün doluydu. “Rhaegar son ejderhaydı,” dedi ona. Taş yumurtaların köz gibi kıpkırmızı olduğu sobanın üstünde yarı saydam ellerini ısıtıyordu. Şeffaf ve rüzgârdan daha etkisiz teniyle bir an oradaydı, sonra kaybolmaya başladı. “Son ejderha,” diye fısıldadı ve yok oldu. Dany arkasındaki karanlığı hissetti, kırmızı kapı hiç olmadığı kadar uzaktaydı.

“Ejderhayı uyandırmak istemezsin...”

Viserys çığlıklar atarak önünde duruyordu. “Ejderha asla yalvarmaz fahişe. Ejderhaya emir veremezsin. Ben ejderhayım ve taç giyeceğim.” Erimiş altın mum gibi akarak yüzünü kapladı. Etinde derin yarıklar açılıyordu. “Ben ejderhayım ve taç giyeceğim!” diye ciyakladı. Parmakları bir yılan gibi atılıp göğüs uçlarını yakaladı. Gözleri patlayıp irin gibi yanaklarından aşağı akarken bile parmakları göğüs uçlarını sıkıyor, buruyordu.

“Ejderhayı uyandırmak istemezsin...”

Kırmızı kapı çok uzağındaydı ve arkasından gelen buzlu nefesi hissediyordu. Nefes onu yakalarsa ölümden daha beter ölecekti biliyordu. Karanlıkta tek başına sonsuza kadar inleyecekti. Koşmaya başladı.

“Ejderhayı uyandırmak...”

İçindeki sıcaklığı hissediyordu. Rahminde bir ateş yanıyordu. Oğlu uzun boylu ve gururluydu. Bakır renginde teni, badem şekilli lila gözleri vardı. Dany’ye gülümsedi. Ellerini onun ellerine doğru uzattı ama ağzını açtığında dışarı alevler boşaldı. Dany, göğsünün içinde yanan kalbini görebiliyordu. Birdenbire kayboldu. Mum alevine kapılmış bir pervane gibi küle döndü. Dany çocuğu için ağladı. Göğsünü emecek tatlı bir ağzın umudu için gözyaşı döktü ama yaşlar tenine değer değmez buharlaşıyordu.

“Ejderhayı uyandırmak...”

Solgun kral kıyafetleri giymiş hayaletler koridorda sıralanmıştı. Ellerinde alevlerden yapılmış kılıçlar tutuyorlardı. Gümüş saçları, altın saçları, platin beyazı saçları vardı. Gözleri opaldi, ametistti, turmalindi, yeşimdi. “Daha hızlı,” diye bağırdılar. “Daha hızlı, daha hızlı.” Koştu. Ayağını bastığı taş eriyordu. Bir çığlık atıp kendini ileri attı. Sırtına bıçak gibi bir ağrı saplandı ve teninin açıldığını hissetti. Yanan kanın kokusunu duydu. Kanatların gölgesini gördü. Ve Daenerys Targaryen uçtu.

“Ejderhayı uyandırmak...”

Önündeki kırmızı kapı açıldı. Artık çok yakındı. Çok yakın. Koridor bulanıklaştı. Peşindeki nefes geri çekiliyordu. Ayağının altındaki taşlar yok olmuştu. Dothrak denizinin üstünde uçuyordu. Yükseğe, daha yükseğe. Yeşil otlar rüzgârıyla dalgalanıyordu ve kanatlarını gören bütün canlılar korkuyla kaçışıyordu. Evin kokusunu duyuyordu. Evi görebiliyordu. İşte oradaydı. Tam şu kapının arkasında. Yeşil tarlalar, büyük taş evler ve onu sıcak tutacak kucaklar. Oradaydı. Hızla kapıyı açtı.

“...ejderha...”

Zırhı kadar kara bir aygırın sırtındaki ağabeyi Rhaegar’ı gördü. Miğferinin ince göz aralığının içinde alevler ışıldıyordu. “Son ejderha,” diye fısıldadı Sör Jorah zayıf sesiyle. “Son, son.” Dany ağabeyinin siyah cilalı miğfer siperini kaldırdı. Miğferin içindeki kendi suratıydı.

Bundan sonra, çok uzun bir zaman, sadece acı vardı. İçindeki ateş ve gökyüzündeki yıldızlar.

Küllerin tadıyla uyandı.

“Hayır,” diye inledi, “Hayır, lütfen.”

“Khaleesi,” diyerek korkuyla üstüne eğildi Jhiqui.

Çadır gölgeyle boğulmuştu. Durgun ve kapalı. Dany sobadan yükselen küllerin yukarıdaki duman deliğine doğru uçmasını izledi. Uçuyordum, diye düşündü. Kanatlarım vardı. Uçuyordum. Ama sadece bir rüyaydı. “Bana yardım et,” diye fısıldadı kalkmak için çabalarken. “Bana...” Sesi taze yaralar kadar çiğdi ve ne istediğini bilmiyordu. Canı neden bu kadar fazla yanıyordu? Sanki vücudu parçalara ayrılmış, o parçalardan tekrar bir araya getirilmişti. “Bana...”

“Evet khaleesi,” dedi Jhiqui ve hızla çadırdan çıktı. Bağırıyordu. Dany’nin bir şeye, birine ihtiyacı vardı ama... neye? Önemli olduğunu biliyordu. Dünyadaki en önemli şey oydu. Yan tarafına dönüp dirseğinin üstünde doğrulmaya çalıştı. Bacağına dolanan battaniyeden kurtulmak için uğraştı. Hareket etmek çok zordu. Başı dönüyordu. Mecburum...

Dany’yi yerdeki kilimlerin üstünde, yumurtalara doğru sürünerek ilerken buldular. Sör Jorah Mormont onu kucağına alıp ipek şiltesinin üzerine yatırırken Dany güçsüzce karşı koymaya çalışıyordu. Sör Jorah’ın omzunun üstünden üç hizmetçisini gördü. İşte, gölge halindeki bıyığıyla Jhogo ve basık suratlı Mirri Maz Duur da oradaydı. “Mecburum,” demeye çalıştı onlara. “Mecburum...”

“...uyuyun prenses,” dedi Sör Jorah.

“Hayır,” dedi Dany. “Lütfen, lütfen.”

“Evet.” Sör Jorah onu ipeklere sardı. Oysa Dany alev alev yanıyordu. “Uyuyun ve gücünüzü geri kazanın Khaleesi. Bize geri dönün.” Mirri Maz Duur geldi. Maegi. Dudaklarına bir kadeh uzatıyordu. Dany ekşi sütün tadını aldı. Kadehte başka bir şey daha vardı. Yoğun ve acı bir şey. Ilık sıvı çenesinden aşağı akıyordu. Yutkundu. Çadır iyice loşlaştı ve tekrar uykunun kucağına düştü. Bu defa rüya yoktu. Kıyısız kara denizin sularında sükûnet ve huzur içinde yüzdü.

Bir süre sonra –bir gece, bir gün, bir yıl, bilmiyordu– uyandı. Çadır hâlâ karanlıktı. İpek duvarlar dışarıdaki rüzgârla sallanıyordu. Dany bu kez kalkmaya çalışmadı. “Irri,” diye seslendi. “Jhiqui, Doreah.” Hepsi birden hemen geldi. “Boğazım kuru,” dedi. “Çok kuru.” Ona su getirdiler. Ilık ve tatsızdı ama Dany iştahla içti. Jhiqui’yi biraz daha getirmesi için gönderdi. Irri bir bez parçasını ıslatıp Dany’nin alnını sildi. “Hastalanmışım,” dedi Dany. Dothraklı kız başıyla onayladı. “Ne kadar zaman oldu?” Alnındaki bez rahatlatıcıydı ama Irri o kadar üzgün görünüyordu ki Dany korktu. “Çok zaman,” diye fısıldadı kız. Jhiqui elinde bir sürahiyle geldiğinde yanında Miri Maz Duur da vardı. Yeni uyanmış gibiydi. “İçin,” dedi Dany’nin kafasını kaldırıp kadehi ağzına tekrar götürürken ama bu sefer kadehte şarap vardı. Tatlı, tatlı şarap. Dany içti, kafasını geriye yaslayıp kendi soluğunu dinledi. Kollarındaki ve bacaklarındaki ağırlığı hissedebiliyordu. Uyku tekrar bedenine yürürken, “Bana... getirin...” diye mırıldandı. Sesi zayıflamıştı, dili dolanıyordu.

“Neyi khaleesi?” diye sordu maegi. “Neyi getirmemizi istiyorsunuz?”

“Yumurtalar... Lütfen... Ejderha...” Kurşun misali ağırlaşmış kirpiklerini açık tutamayacak kadar güçsüzdü.

Üçüncü kez uyandığında duman deliğinden çadıra altın renkli gün ışığı giriyordu ve ejderha yumurtalarından biri kollarının arasındaydı. Açık renkli olana sarılmıştı. Pulları kemik rengindeydi, altın ve bronz damarları vardı. Dany yumurtanın sıcaklığını hissediyordu. İpek renkli örtülerin altındaki teni terden parlıyordu. Ejderha çiyi, diye düşündü. Parmaklarını yumurtanın kabuğunda, altın damarlar üzerinde gezdirdi. Yumurtanın içindeki bir şeyin kıvrılıp gerinerek kendisine cevap verdiğini hissetti. Bu onu korkutmamıştı. Bütün korkuları terk etmişti onu. Korkuları küle dönmüştü.

Dany alnına dokundu. Terin altındaki teni serindi. Ateşi düşmüştü. Doğrulup şiltesinin içinde oturdu. Bir an başı döndü ve bacaklarının arasına derin bir sancı girdi. Buna rağmen kendini güçlü hissediyordu. “Su,” dedi, sesini duyan hizmetçiler yanına koştular. “Bir sürahi su. Ne kadar soğuk olursa o kadar iyi. Ve meyve, en iyisi hurma.”

“Emredersiniz Khaleesi.”

“Sör Jorah’ı da çağırın,” dedi Dany ayağa kalkarken. Jhiqui omuzlarına ipek bir pelerin örttü. “Ilık bir banyo istiyorum. Ve Mirri Maz Duur da...” Her şeyi birdenbire hatırladı. Yalpaladı. “Khal Drogo,” demek için zorladı kendini hizmetçilerin yüzüne korkuyla bakarken. “O hâlâ...”

“Khal yaşıyor,” dedi Irri fısıltı gibi bir sesle. Ama Dany, kelimeler ağzından çıkarken kızın gözlerine yerleşen karanlığı görmüştü. Irri kaçarcasına çadırdan çıkıp su getirmeye gitti.

Dany, Doreah’a döndü. “Anlat bana.”

“Ben... ben Sör Jorah’ı çağırayım,” dedi Lysli kız. Kafasını öne eğerek çadırdan çıktı.

Jhiqui de çadırdan kaçmaya hazırlanırken Dany onu kolundan yakaladı. “Neler oluyor? Bilmek zorundayım. Drogo... ve bebeğim.” Bebeğini neden şimdiye kadar hatırlamamıştı? “Oğlum, Rhaego... o nerede? Oğlumu istiyorum.”

Jhiqui gözlerini yere indirdi. “Bebek... yaşamadı Khaleesi,” dedi. Sesi ürkek bir fısıltıdan ibaretti.

Dany kızın kolunu bıraktı. Oğlum öldü, diye düşündü Jhiqui çadırdan çıkarken. Her nasılsa baştan beri biliyordu. İlk sefer Jhiqui’nin gözyaşlarıyla uyandığı andan beri biliyordu. Hayır, uyanmadan önce biliyordu hatta. Gördüğü rüya birdenbire ve bütün ayrıntılarıyla kafasında canlandı. Rüyasındaki uzun, bakır tenli, gümüş saç örgülü, alevler içinde kalan adamı hatırladı.

Ağlamalıydı, biliyordu. Buna rağmen gözleri kül kadar kuruydu. Rüyasında çok ağlamıştı ve gözyaşları yanaklarında buharlaşmıştı. İçimdeki bütün acılar yandı, dedi kendine. Üzgündü ama... Rhaego’nun ondan uzaklaştığını hissediyordu. Sanki hiç var olmamıştı.

Birkaç dakika sonra Sör Jorah ve Mirri Maz Duur çadıra girdiklerinde, Dany hâlâ sandıkta duran ejderha yumurtalarının başındaydı. Sandıktakilerin de birlikte uyuduğu yumurta kadar sıcak olduğunu hissediyordu. Tuhaftı. “Sör Jorah, buraya gelin,” dedi. Adamın elini tutup kırmızı damarlı siyah yumurtanın üstüne koydu. “Ne hissediyorsunuz?”

“Kabuk. Kaya kadar sert.” Şövalye tedirgindi. “Pullar.”

“Ya sıcaklık?”

“Taş soğuk.” Sör Jorah elini çekti. “Prenses, iyi misiniz?” diye sordu. “Bu kadar güçsüzken ayağa kalkmanız doğru mu?”

“Güçsüzken mi? Gayet güçlüyüm Jorah.” Şövalyeyi memnun etmek için bir mindere uzandı. “Bana çocuğumun nasıl öldüğünü anlat.”

Şövalye kafasını çevirdi. Gözlerinde hayaletler var gibiydi. “Çocuk hiç yaşamamış prenses. Kadınlar çocuğun...”

Dany bekledi ama Sör Jorah cümlenin devamını getiremiyordu. Yüzü utançla karardı. Ceset gibi görünüyordu.

“Canavar gibiydi,” diyerek şövalyenin yerine konuştu Mirri Maz Duur. Sör Jorah güçlü bir adamdı ama Dany o anda maegi’nin daha güçlü olduğunu anlamıştı. Daha güçlü, daha zalim ve kesinlikle daha tehlikeliydi. “Ucubeydi. Onu kendim dışarı çektim. Kertenkeleler gibi pullarla kaplıydı, kördü. Dikenli bir kuyruğu ve yarasalarınkine benzeyen küçük kanatları vardı. Ona dokunduğumda eti, kemiklerinin üstünden aktı. İçi kurtçuklarla doluydu ve çürümüşlük kokuyordu. Yıllardır ölüydü.”

Karanlık, diye düşündü Dany. Arkasından gelip onu ele geçirmeye çalışan karanlık. Eğer arkasına dönüp baksaydı karanlığın içinde kaybolacaktı. “Sör Jorah beni bu tentenin içine taşıdığında oğlum yaşıyordu ve güçlüydü,” dedi. “Onun tekmelerini, doğmak için verdiği savaşı hissedebiliyordum.”

“Öyle olabilir,” diye karşılık verdi Mirri Maz Duur. “Ama o yaratık rahminizden çıktığında benim anlattığım gibiydi. Ölüm çadırın içindeydi Khaleesi.”

“Sadece gölgeler vardı,” diye yalanladı Sör Jorah ama Dany adamın sesindeki kararsızlığı duyabiliyordu. “Seni gördüm maegi. Seni gördüm. Yalnızdın, gölgelerle dans ediyordun.”

“Mezarların uzun gölgeleri olur Demir Lord,” dedi Mirri. “Uzun ve karanlık. Sonunda hiçbir ışık onları zapt edemez.”

Oğlunu Sör Jorah’ın öldürdüğünü biliyordu Dany. Ne yaptıysa sevgi ve sadakat yüzünden yapmıştı ama bebeğini hiçbir canlının girmemesi gereken bir yere sokup karanlığa yem etmişti. Sör Jorah da bunu biliyordu. Solgun yüzü, boş gözleri, topallaması her şeyi anlatıyordu. “Gölgeler size de dokundu Sör Jorah,” dedi. Şövalye cevap vermedi. Dany tanrıkadınına döndü. “Hayatın bedelinin ancak ölümle ödenebileceğini söylemiştin. Attan bahsettiğini düşünmüştüm,” dedi.

“Hayır,” dedi Mirri Maz Duur. “Bu sizin kendinize söylediğiniz bir yalandı. Bedelin ne olduğunu biliyordunuz.”

Biliyor muydu? Gerçekten biliyor muydu? Dönüp arkama bakarsam karanlığın içinde kaybolurum. “Bedel ödendi,” dedi Dany. “At, bebeğim, Quaro, Qotho, Haggo ve Cohollo. Bedel ödendi ve ödendi ve ödendi.” Minderden kalktı. “Drogo nerede? Bana onu göster tanrıkadını, maegi, kan büyücüsü, her neysen. Bana oğlum karşılığında ne aldığımı göster.”

“Emredersiniz Khaleesi,” dedi yaşlı kadın. “Gelin, sizi ona götüreyim.”

Dany düşündüğünden daha kuvvetsizdi. Sör Jorah bir kolunu ona dolayarak ayakta durmasına yardım etti. “Bunu daha sonra da yapabilirsiniz prensesim,” dedi Sör Jorah sessizce.

“Onu şimdi görmeliyim Sör Jorah,” diye karşılık verdi Dany.

Çadırın karanlığından sonra dışarıdaki gün ışığı kör edecek kadar parlaktı. Güneş erimiş altın gibi kaynıyordu, arazi kuru ve boştu. Hizmetçileri ellerinde şarap, su ve meyvelerle bekliyordu. Jhogo, Sör Jorah’ın Dany’yi taşımasına yardım etmek için yanlarına koştu. Aggo ve Rakharo arkasında kaldı. Kuma vuran güneş yüzünden hiçbir şey göremiyordu, Dany elini kaldırıp gözlerine siper etti. Bir ateş çukurundaki külleri, tembelce dolanıp yiyecek ot arayan küçük bir at sürüsünü, sağa sola saçılmış çadırları ve şilteleri gördü. Birkaç çocuk onu seyretmek için etrafına toplandı. Biraz ileride kendi işleriyle meşgul olan kadınlar vardı. Yaşlı adamlar yorgun gözleriyle gökyüzüne bakıyor, üstlerine konan kansineklerini kovuyordu. Kırk bin kişinin çadır kurduğu kamp yerinde sadece rüzgâr ve toz vardı şimdi.

“Drogo’nun khalasar’ı gitmiş,” dedi Dany.

“At süremeyen khal, khal değildir,” dedi Jhogo.

“Dothraklar sadece güçlü olanı takip eder,” dedi Sör Jorah. “Üzgünüm prensesim, onları tutmanın bir yolu yoktu. Kendini Khal Pono ilan ederek önce Ko Pono ayrıldı. Pek çoğu onun peşinden gitti. Jhaqo’nun aynı şeyi yapması uzun sürmedi. Geride kalanlar gece yarısı küçüklü büyüklü gruplar halinde kaçtı. Şu anda Dothrak denizinde en az bir düzine yeni khalasar var. Bir zamanlar sadece Drogo’nun olan tek khalasar’dan dağılanlar.”

“Yaşlılar kaldı,” dedi Jhogo. “Korkanlar, güçsüzler ve hastalar. Biz yemin edenler. Biz de kaldık.”

“Drogo’nun at sürüsünü de aldılar Khaleesi,” dedi Rakharo. “Onlara engel olacak kadar kalabalık değildik. Kölelerimizi de götürdüler. Hem sizinkileri, hem Khal Drogo’nunkileri. Çok azını burada bıraktılar.”

“Eroeh?” diye sordu Dany. Zavallı çocuğu Kuzu İnsanlar’ın kasabasında tecavüzden kurtardığı günü hatırladı.

“Onu, Khal Jhaqo’nun kansüvarisi olan Mago aldı,” diye yanıtladı Jhogo. “Defalarca hem üstünden hem altından onu sürdü. Sonra da yeni khal’ına verdi. Jhaqo da kızı diğer kansüvarilerine verdi. Hepsinin işi bittiğinde boğazını kestiler.”

“Bu o kızın kaderiydi Khaleesi,” dedi Aggo.

Dönüp arkama bakarsam karanlığın içinde kaybolurum. “Çok zalim bir kadermiş,” dedi Dany. “Ama Mago’nun karşılaşacağı kader kadar zalim değil yine de. Size eski ve yeni tanrıların, kuzu tanrının, at tanrının, var olan her tanrının huzurunda yemin ediyorum. Size Dağların Anası’nın, Dünyanın Rahmi’nin adına yemin veriyorum, Mago ve Ko Jhaqo ile işim bittiğinde, Eroeh’a gösterdikleri kadar merhamet için yalvarıyor olacaklar.”

Dothraklar şüpheli gözlerle birbirlerine baktı. “Khaleesi,” dedi Irri, bir çocuğa anlatıyormuş gibi, “Jhaqo artık khal oldu. Arkasında yirmi bin atlı var.”

Dany başını yukarı kaldırdı. “Ve ben de Daenerys Fırtınadadoğan’ım. Targaryen Hanedanı’nın Daenerys’iyim. Fatih Aegon’ın, Zalim Maegor’ın, eski Valyria’nın kanıyım. Ben ejderhanın kızıyım. Size yemin ediyorum, o adamlar çığlıklar atarak ölecek. Şimdi beni Khal Drogo’ya götürün.”

Drogo, çıplak kızıl toprağa yatmış güneşe bakıyordu.

Vücuduna onlarca kansineği konmuştu ama onların farkında değil gibiydi. Dany sinekleri kovalayıp onun yanına çömeldi. Gözleri kocaman açıktı ama görmüyordu. Dany daha ilk bakışta onun kör olduğunu anlamıştı. Adını fısıldadı ama duymuyordu. Göğsündeki yara iyileşebileceği kadar iyileşmişti. Geri kalan gri kırmızı yara izi mide bulandırıcıydı.

“Neden burada, güneşin altında tek başına?” diye sordu Dany.

“Sıcağı seviyor, prenses,” dedi Sör Jorah. “Göremediği halde sürekli güneşe bakıyor. Yönlendirilirse yürüyor, nereye götürülürse oraya gidiyor ama daha uzağa değil. Ağzına yemek konduğunda yiyor, su verildiğinde içiyor.”

Dany güneşi ve yıldızını hafifçe alnından öptü. Ayağa kalkıp Mirri Maz Duur’un karşısına dikildi. “Büyülerinin bedeli çok yüksekmiş maegi,” dedi.

“Yaşıyor,” diye karşılık verdi Mirri Maz Duur. “Hayat istemiştiniz, bedelini ödediniz.”

“Bu, Drogo gibi bir adam için hayat sayılmaz. Onun hayatı kahkahalarıydı, ateş çukurunda kızartılan etti, bacaklarının arasındaki attı. Onun hayatı elindeki arakh’tı, düşmanıyla karşılaşmaya giderken saçında çınlayan çanlardı. Onun hayatı kansüvarileriydi, bendim, ona vereceğim oğuldu.”

Mirri Maz Duur cevap vermedi.

“Ne zaman eskisi gibi olacak?” diye sordu Dany talepkâr bir sesle.

“Güneş batıdan doğup, doğudan battığı zaman,” dedi Mirri Maz Duur. “Denizler kuruduğu, dağlar rüzgârda yaprak gibi sallandığı zaman. Rahminiz uyanıp canlı bir çocuk taşıdığı zaman. O zaman eskisi gibi olacak işte. Daha önce değil.”

Dany, Sör Jorah’a ve diğerlerine döndü. “Bizi yalnız bırakın. Maegi’yle baş başa konuşmak istiyorum.” Mormont ve Dothraklar çekildi. “Biliyordun,” dedi Dany herkes gittiğinde. Hem içi hem dışı ağrıyordu ama öfkesi ona güç veriyordu. “Ne satın aldığımı biliyordun, bedelini biliyordun ve de göz yumdun.”

“Onlar tapınağımı yaktı, hataları buydu,” dedi iri, düz burunlu kadın hafif bir sesle. “Bu, Yüce Çoban’ı kızdırdı.”

“Bu tanrıların işi değil,” dedi Dany sertçe. Dönüp arkama bakarsam karanlığın içinde kaybolurum. “Beni kandırdın. İçimdeki çocuğu öldürdün.”

“Dünyanın tepesine çıkacak aygır şehirleri yakamayacak. Khalasar’ı insanları küle çeviremeyecek.”

“Seni korudum,” dedi Dany ıstırap içinde. “Senin hayatını kurtardım.”

“Kurtarmak mı?” Lhazareenli kadın yere tükürdü. “Üç atlı birden üstüme çıktı. Bir erkeğin bir kadını aldığı gibi değil, arkadan, bir köpeğin dişi bir köpeği aldığı gibi. Siz yanımdan geçerken dördüncüsü içimdeydi. Beni nasıl kurtardınız? Tanrımın evinin yandığını gördüm. Orada iyi adamları iyileştiriyordum. Evimi yaktılar. Yollarda yığın yığın kesik kafalar vardı. Ekmeğimi pişiren fırıncının koparılmış başını gördüm. Daha üç ay önce ölügöz ateşinden kurtardığım çocuğun bedeninden ayrılmış kafasını gördüm. Atlılar kırbaçlarını sırtlarına indirirken ağlayan çocukları duydum. Tekrar söyleyin bana siz neyi kurtardınız?”

“Hayatını!”

Mirri Maz Duur zalim bir kahkaha attı. “Khal’ınıza bakın ve her şey gittikten sonra kalan hayatın neye benzediğini görün.”

Dany khas adamlarını çağırdı ve onlara Mirri Maz Duur’un ellerini, ayaklarını bağlamalarını emretti. Maegi, sanki bir sırrı paylaşıyorlarmış gibi Dany’ye gülümsedi. Dany tek bir sözüyle kadının kafasını kestirebilirdi ama... eline ne geçecekti? Bir baş? Eğer hayat değersizse ölümün kıymeti ne idi?

Drogo’yu Dany’nin çadırına götürdüler. Dany bir banyo hazırlamalarını emretti. Bu kez suda kan yoktu. Kocasını kendi elleriyle yıkadı. Kollarını ve göğsünü temizledi. Yumuşak bezlerle yüzünü sildi. Uzun siyah saçlarını sabunladı. Hatırladığı kadar parlak olana kadar saçlarını taradı. İşi bittiğinde çoktan karanlık olmuştu, Dany yorgunluktan tükenmişti. Yemek ve içecek için durakladı ama bir inciri kemirmek ve birkaç yudum su içmekten başka bir şey yapamadı. Uyku iyi bir kaçış olurdu ama yeterince uyumuştu... Çok uzun uyumuştu doğrusu. Bu geceyi Drogo’ya vermeliydi. Yaşadıkları ve belki de yaşayacakları bütün geceler için.

Drogo’yu dışarı, karanlığa çıkardığında birlikte geçirdikleri ilk geceyi hatırladı. Dothraklar bütün önemli şeylerin açık havada, gökyüzünün altında yapılması gerektiğine inanıyordu. Nefretten çok daha güçlü duyguların olduğunu söyledi kendine. Maegi’nin Asshai’de öğrendiği büyülerden çok daha eski ve hakikatli sihirler vardı. Gökyüzü karanlıktı, ay yoktu ama milyonlarca yıldız alev alev yanıyordu. Bunu bir kehanet olarak kabul etti.

Burada battaniye gibi yumuşak çimenler yoktu. Toprak sert ve çıplaktı. Ağaçlar rüzgârla hareket etmiyordu ve insanı müziğiyle sakinleştiren, korkularını alıp götüren sular akmıyordu. Dany yıldızların yeteceğini söyledi kendine. “Hatırla Drogo,” diye fısıldadı. “Evlendiğimiz günü hatırla, birlikte ilk ata binişimizi. Rhaego’yu yaptığımız geceyi hatırla, bütün khalasar etrafımızdayken gözlerinin yüzüme bakışını. Dünyanın Rahmi’nin serin ve temiz sularını hatırla güneşim ve yıldızım. Hatırla ve bana geri dön.”

Doğum içini parçalamıştı, Drogo’yu içine alamazdı ama Doreah’tan başka yollar öğrenmişti. Ellerini kullandı ve ağzını ve göğüslerini. Tırnaklarını etine geçirdi, onu öpücüklerle kapladı, dualar etti, kulağına hikâyeler fısıldadı. Sonunda onu gözyaşlarıyla yıkadı. Ama Drogo hissetmiyor, konuşmuyor, uyanmıyordu.

Boş ufuk çizgisinde şafak sökmeye başladığında Dany kocasını gerçekten yitirdiğini biliyordu artık. “Güneş batıdan doğup, doğudan battığı zaman,” dedi, hüzünle. “Denizler kuruduğu, dağlar rüzgârda yaprak gibi sallandığı zaman. Rahmim uyanıp canlı bir çocuk taşıdığı zaman. İşte o zaman bana döneceksin güneşim ve yıldızım, daha önce değil.”

Asla, diye bağırdı karanlık. Asla, asla, asla.

Dany çadırın içinden bir yastık aldı. İpek kılıflı, kuş tüyü bir yastık. Tekrar Drogo’nun, güneşi ve yıldızının yanına giderken yastığı göğsüne dayadı. Dönüp arkama bakarsam karanlığın içinde kaybolurum. Yürümek bile canını yakıyordu. Uyumak istiyordu. Uyumak ve rüya görmemek.

Dizlerinin üstüne çöktü. Drogo’nun dudaklarını öptü ve yastığı kocasının yüzüne bastırdı.

Tyrion

“Oğlum ellerinde,” dedi Lord Tywin.

“Ellerinde lordum,” dedi haberci yorgunluktan kısılmış sesiyle. Yırtılmış paltosunun göğsündeki benekli domuz arması kurumuş, kanla kaplanmıştı.

Oğullarından biri, dedi Tyrion içinden. Jaime’yi düşünerek bir yudum şarap içti, tek laf etmedi. Kolunu yukarı kaldırdığında kısa süren savaşının tadını anımsıyordu. Ağabeyini seviyordu ama Casterly Kayası’nın bütün altınlarını verseler bile Fısıltılı Orman’da onunla birlikte olmak istemezdi.

Lord babasının bütün adamları ve sancak beyleri, habercinin hikâyesini duyduklarında sessizliğe gömülmüşlerdi. Uzun ve esintili ortak salonun sonunda yanan şöminenin çatırtıları ve tıslamaları dışında ses duyulmuyordu.

Güneye yaptığı uzun ve zorlu yolculuğun ardından bir geceliğine bile olsa bir handa kalmak fikri Tyrion’ı sevince boğmuştu... gerçi, bütün o tatsız anılarıyla birlikte yine bu handa kalmamayı tercih ederdi. Babası eziyet verici bir tempo belirlemişti ve hızlarının bedelini ödemişlerdi. Mücadele sırasında yaralanan adamları ellerinden geldiğince toparlamışlar, diğerlerini kendi başlarının çaresine bakmak üzere arkalarında bırakmışlardı. Her sabah birkaç kişiyi daha yol kenarlarında terk etmişlerdi, uyuyan ve bir daha uyanamayan adamları. Her öğleden sonra birkaç kişi daha yolda yıkılıp kalmıştı. Ve her gece birkaç kişi daha karanlığa karışarak gizlice kaçıp gitmişti. Tyrion da onlarla gidebilmeyi isterdi.

Yaveri, Nehirova’dan korkunç haberler getiren bir süvari geldiğini bildirmek için onu uyandırdığında, hanın üst katındaki odasında kuş tüyü yatağının ve yanında yatan Shae’in sıcaklığının tadını çıkarıyordu. Her şey boşa gitmişti şimdi. Güneye varmak için aceleyle alınan yol, sonu gelmez zorlu yürüyüş, yol kenarında bırakılan bedenler... hepsi bir hiç uğrunaydı. Robb Stark, Nehirova’ya günler, günler önce varmıştı.

“Bu nasıl olabilir?” diye inledi Sör Harys Swyft. “Nasıl? Fısıltılı Orman’dan sonra bile Nehirova’yı çeliklerle bağlamıştınız, dev bir orduyla kuşatmıştınız... Sör Jaime ordusunu hangi çılgınlık sonucu bölüp üç ayrı kamp kurdu? Bu durumun gücünü azaltacağını bilmiyor muydu?”

Senden iyi biliyordu, seni çenesiz korkak, diye düşündü Tyrion. Jaime, Nehirova’yı kaybetmiş olabilirdi ama Swyft gibi en büyük başarısı çenesiz kızını Sör Kevan’la evlendirerek kendini Lannisterlar’a yamamak olan utanmaz dalkavukların ağabeyine laf etmesine katlanamıyordu.

Amcası Sör Kevan, Tyrion’ın çıkaracağı sesten çok daha sakin bir sesle, “Ben de aynısını yapardım,” diye karşılık verdi. “Siz Nehirova’yı hiç görmediniz Sör Harys. Görseydiniz Jaime’nin çok fazla seçeneği olmadığını bilirdiniz. Kale, arazilerin bittiği, Tökeztaş’ın Kızıl Çatal’a karıştığı noktada kurulmuş. Bu nehirler bir üçgenin iki kenarını oluşturur. Bir tehlike söz konusu olduğunda Tullyler bent kapaklarını açıp üçüncü kenarda geniş bir hendek oluşturarak Nehirova’yı bir adaya dönüştürür. Kalenin duvarları suyun içinden dimdik yükselir. Gözetleme kuleleri karşı kıyıları fersah fersah tarayabilecek bir görüş açısına sahiptir. Bir kuşatmacının bütün yolları kesebilmesi için Tökeztaş’ın kuzeyine, Kızıl Çatal’ın güneyine ve hendeğin batısına üç kamp kurması gerekir. Başka seçenek yoktur.”

“Sör Kevan doğru söylüyor lordlarım,” dedi haberci. “Kampların etrafına sivriltilmiş direklerden çitler ördük ama habersiz yakalandığımız ve nehirler tarafından iletişimimiz kesildiği için yeterli olmadı. İlk olarak kuzeydeki kampa saldırdılar. Kimse bunu beklemiyordu. Marq Piper malzeme arabalarımıza dadanmıştı ama elliden fazla adamı yoktu. Sör Jaime bir gece önce onların hesabını görmek için yola çıkmıştı. En azından biz onlar olduklarını sanıyorduk çünkü Stark ordusunun Yeşil Çatal’ın doğusundan güneye doğru gittiğini haber almıştık...”

“Ya keşif birlikleriniz?” diye sordu Gregor Clegane. Yüzü kayalardan oyulmuş gibiydi. Teni şöminenin alevleriyle turuncuya boyanmıştı ve göz çukurları gölgelenmişti. “Hiçbir şey görmemişler mi? Sizi uyarmadılar mı?”

Üstü başı kan lekeleriyle kaplı haberci başını iki yana salladı. “Uzak keşifçilerimiz kayboluyordu. Marq Piper’ın işi olduğunu sandık. Geri dönen birlikler de hiçbir şey görmemişti.”

“Hiçbir şey göremeyen adamın gözleri işe yaramıyor demektir,” dedi Dağ. “Onun gözlerini oyup bir sonraki keşifçiye verirsin. Dört gözün, iki gözden daha iyi göreceğini söylersin. Baktın ki görmüyor, bir dahaki keşifçinin altı gözü olur.”

Lord Tywin Lannister kafasını çevirip Sör Gregor’a baktı. Tyrion, babasının gözbebeklerinde gördüğü altın pırıltısının onaylama mı, tiksinti mi olduğunu anlayamadı. Lord Tywin bulunduğu danışma meclislerinde sessizce dinlemeyi, her şeyi duyduktan sonra konuşmayı tercih ederdi. Tyrion da babasının bu huyunu taklit etmeye çalışırdı ama Lord Tywin’in şimdiki sessizliği onun için bile sıradışıydı. Şarabına dokunmuyordu.

“Gece geldiklerini söylediniz,” dedi Sör Kevan.

Haberci başıyla onayladı. “Öncü birliklerini Karabalık kumanda ediyordu. Asıl saldırı için nöbetçilerimizi temizledi ve çitlerimizi yıktı. Adamlarımız neler olduğunu anlayana kadar süvarileri nehir boyundan akmaya, kamp içinde kılıçlar ve meşalelerle dörtnala koşturmaya başlamışlardı. Ben nehirlerin arasındaki batı kampındaydım. Uyuyordum. Dövüş seslerini duyup çadırların ateşe verildiğini gördüğümüzde Lord Brax sallara binip karşıya geçmemizi söyledi ama akıntı bizi nehrin aşağısına sürükledi ve Tully duvarlarındaki mancınıklardan taş atılmaya başladı. Bir salın ikiye ayrıldığını gördüm, üç tanesi alabora oldu. Adamlarımız nehrin sularına gömülüp boğuldu... Karşıya geçmeyi başaranlar da karşılarında Starklar’ı buldu.”

Mor ve gümüş renkli bir cübbe giyen Sör Flement Brax’in yüzünde, duyduğuna anlam veremeyen bir adamın ifadesi vardı. “Lord babam...”

“Üzgünüm lordum,” dedi haberci. “Bindiği sal devrildiğinde Lord Brax ağır bir zırh giyiyordu. Son derece cesurdu.”

Son derece aptaldı, diye düşündü Tyrion. Elindeki kadehi çeviriyor, şarabın derinliğine bakıyordu. Gece karanlığında, derme çatma bir salın üstüne ağır zırhlarla binip düşmanının beklediği karşı kıyıya geçmek cesaretse, Tyrion korkak olmayı tercih ederdi. Üstündeki zırhın ağırlığıyla kara sulara gömülürken Lord Brax’ın kendini cesur hissedip hissetmediğini merak etti.

“Nehirlerin arasındaki kamp da istila edildi,” diyordu haberci. “Biz karşıya geçmeye çalışırken batıdan iki sıra halinde daha fazla Stark geldi. Zırhlı atları vardı. Lord Umber’ın ve Mallisterlar’ın sancaklarını gördüm ama gelen ordunun başında çocuk vardı. Yanında devasa bir kurt koşturuyordu. Ben görmedim ama o canavarın dört adam öldürdüğünü ve bir düzine atı parçaladığını söylüyorlar. Mızrakçılarımız bir kalkan duvarı oluşturup ilk atağı kestiler ama Tully onların çarpıştığını görünce Nehirova kapılarını açtı ve Tytos Blackwood açılır kapanır köprünün üstünden bir saldırı başlatıp bizimkileri arkadan yakaladı.”

“Tanrılar bizi korusun,” dedi Lord Lefford.

“İri Jon Umber hazırladığımız kuşatma kulelerimizi ateşe verdi. Lord Blackwood, diğer esirlerle birlikte zincire vurduğumuz Sör Edmure Tully’yi buldu, onu ve diğerlerini kurtardı. Güney kampımız Sör Forley Prester’ın komutasındaydı. Sör Forley diğer kamplarımızı kaybettiğimizi anlayınca iki bin mızrakçı ve bir o kadar okçuyu düzenli bir şekilde geri çekti ama hürsüvarilerin başındaki Tyroshlu paralı asker sancaklarını indirip düşmanın yanında yer aldı.”

“Lanet olsun ona.” Amcası Kevan’ın sesi şaşkın değil öfkeliydi. “Jaime’ye o adama güvenmemesini söylemiştim. Para için dövüşen adamın sadakati kesesinedir.”

Lord Tywin parmaklarını çenesinin altında birleştirdi. Konuşulanları dinlerken sadece gözleri hareket ediyordu. Altın rengi uzun favorilerinin çevrelediği yüzü o kadar durgundu ki bir maske zannedilebilirdi ama Tyrion babasının saçsız başındaki ter damlacıklarını görebiliyordu.

“Bu nasıl olabilir?” diye bağırdı tekrar Sör Harys Swyft. “Sör Jaime esir, kuşatma dağıtılmış... bu bir felaket!”

“Zaten bildiğimiz bir şeyi tekrar tekrar dile getirdiğiniz için hepimizin size minnettar olduğundan şüphem yok Sör Harys,” dedi Sör Addam Marbrand. “Asıl soru, şimdi ne yapacağız?”

“Ne yapabiliriz ki? Jaime’nin ordusu katledilmiş, esir alınmış, bir kısmı da kaçmış. Starklar ve Tullyler malzeme hattımızı ele geçirmiş. Batıyla bağlantımız kesilmiş. Canları isterse Casterly Kayası’na bile gidebilirler. Onları ne durdurabilir? Lordlarım, yenildik. Barış yolları aramalıyız.”

“Barış?” Tyrion kadehini elinde çevirdi. Şarabı bir yudumda içti. Yere fırlattığı kadeh bin parçaya bölündü. “İşte size barış Sör Harys. Sevgili yeğenim Kızıl Kale’nin duvarlarını Lord Eddard’ın başıyla süslemeye karar verdiğinde barış böyle kırıldı. Şu paramparça kadehten şarap içmek, Robb Stark’ı barış için ikna etmekten daha kolay olur. Savaşı o kazanıyor... yoksa fark etmediniz mi?”

“İki çarpışma, savaş değildir,” diyerek ısrar etti Sör Addam. “Daha kaybetmeye çok var. Stark çocuğuna bir de kendi çeliğimi savurmak isterim.”

“Belki rehine takası karşılığında ateşkesi kabul eder,” diye önerdi Lord Lefford.

“Bire karşı üç kişi takas edilmediği sürece biz terazinin kefesinde hafif kalırız,” diye karşılık verdi Tyrion. “Ağabeyim karşılığında onlara ne vereceğiz? Lord Eddard’ın çürüyen kafasını mı?”

“Lord Eddard’ın kızlarının Kraliçe Cersei’nin elinde olduğunu duydum,” dedi Lefford umutla. “Eğer çocuğa kız kardeşlerini geri verirsek...”

Sör Addam aşağılama dolu bir tavırla homurdandı. “Jaime Lannister’ın hayatını iki küçük kızın hayatıyla takas etmek için tam bir aptal olmalı.”

“Bu halde Sör Jaime’nin hayatını fidye karşılığında kurtaracağız,” dedi Lord Lefford.

Tyrion gözlerini devirdi. “Starklar’ın altına ihtiyacı olursa Jaime’nin zırhını eritirler.”

“Eğer ateşkes talep edersek zayıf olduğumuzu düşünürler,” dedi Sör Addam. “Bir an önce üstlerine yürümeliyiz.”

“Saraydaki dostlarımız da taze kuvvetle bize katılmaya ikna olacaktır,” dedi Sör Harys. “Birimiz de Casterly Kayası’na dönüp yeni bir ordu oluşturmalıyız.”

Lord Tywin Lannister ayağa kalktı. “Oğlum ellerinde,” dedi bir kez daha. Sesi, deriyi kesen bir kılıç gibi konuşmaları böldü. “Beni yalnız bırakın. Hepiniz.”

Tyrion itaat ederek diğerleriyle birlikte ayrılmak için ayağa kalktı ama babası ona bakarak, “Sen değil Tyrion. Sen kal. Kevan, sen de. Diğerleriniz, dışarı.”

Tyrion tekrar sıraya oturdu. Şaşkınlıktan konuşamıyordu. Sör Kevan salonun diğer ucundaki şarap fıçılarına doğru yürüyordu. “Amca, rica etsem bana da...”

“Al.” Babası hiç dokunmadığı şarap kadehini Tyrion’a uzattı.

Tyrion şimdi tam anlamıyla şaşkına dönmüştü.

Lord Tywin oturdu. “Stark hakkında söylediklerinde haklısın. Lord Eddard sağ olsaydı Kışyarı ve Nehirova’yı barış yapmaya zorlayabilirdik ve bu bize Robert’ın kardeşleriyle uğraşmak için yeterli vakit kazandırırdı. Ölü...” Ellerini yumruk haline getirdi. “Çılgınlık. Tam bir çılgınlık.”

“Joff daha çocuk,” dedi Tyrion. “Onun yaşlarındayken ben de pek çok aptallık yaptım.”

Babası sert bir şekilde Tyrion’a baktı. “Şimdilik bir fahişeyle evlenmediği için şükretmeliyiz sanırım.”

Tyrion bir yudum şarap içti. Kadehi yüzüne fırlatsa babasının nasıl görüneceğini merak etti.

“Durumumuz düşündüğünden çok daha kötü,” diyerek devam etti babası. “Görünüşe göre yeni bir kralımız var.”

Sör Kevan darbe yemiş gibi görünüyordu. “Yeni bir... ne? Joffrey’ye ne yaptılar?”

Lord Tywin’in dudakları ince bir tiksintiyle hafifçe kıvrıldı. “Hiçbir şey... şimdilik. Torunum hâlâ Demir Taht’ta oturuyor ama hadım güneyden gelen fısıltılar duymuş. Renly Baratheon on beş gün önce Yüksek Bahçe’de Margaery Tyrell’le evlenmiş ve şimdi de tacı istiyor. Gelinin babası ve oğulları diz çöküp Renly’ye kılıç yemini vermiş.”

“Bunlar endişe verici haberler.” Sör Kevan kaşlarını çattı. Alnında bir derinlik oluşmuş gibi görünüyordu.

“Kızım bir an önce Kral Toprakları’na gitmemizi, Kızıl Kale’yi Lord Renly ve Çiçek Şövalyesi’ne karşı savunmamızı emretti.” Yüzü gerildi. “Dikkatinizi çekerim, emretti. Kral ve konsey adına.”

“Kral Joffrey bu haberleri nasıl karşıladı?” diye sordu Tyrion kara bir keyifle.

“Cersei şimdilik ona bir şey söylememeyi uygun görüyor,” diye cevapladı Lord Tywin. “Joffrey’nin, Renly’nin üstüne bizzat yürümek isteyeceğinden endişe ediyor.”

“Hangi orduyla?” diye sordu Tyrion. “Bizim ordumuzu ona vermeyi düşünmüyorsun umarım?”

“Şehir Muhafızları’nı almaktan bahsediyormuş,” dedi Lord Tywin.

“Eğer Şehir Muhafızları’nı alırsa şehri savunmasız bırakır,” dedi Sör Kevan. “Bu durumda Ejderha Kayası’ndaki Lord Stannis...”

“Evet.” Lord Tywin oğluna baktı. “Soytarı elbiseleri giymek için yaratılmış olduğunu düşünürdüm Tyrion ama görülüyor ki yanılmışım.”

“Ah baba,” dedi Tyrion. “Bu sözlerin neredeyse övgü gibi geldi kulağıma.” Masanın üstüne doğru eğildi. “Stannis’ten ne haber? Büyük olan o, Renly değil. Kardeşinin tacı istemesini o nasıl karşılıyor?”

Babası kaşlarını çattı. “En başından beri Stannis’in diğerlerinin toplamından çok daha tehlikeli olduğunu hissediyordum. Henüz bir şey yapmadı ama Varys fısıltılar duyuyor. Stannis gemiler inşa ettiriyor, Stannis paralı askerler topluyor, Stannis Asshai’den gölge bağcıları getiriyor. Bütün bunlar ne anlama geliyor? Bütün bunlar doğru mu?” Rahatsızlığını belli eder şekilde omuz silkti. “Kevan, bize haritayı getir.”

Sör Kevan kendisine söyleneni yaptı. Lord Tywin kenarlarını düzelterek deri haritayı açtı. “Jaime bizi zor bir duruma düşürdü. Roose Bolton ve ordusundan geri kalanlar kuzeyimizde. Düşmanlarımız İkizler’i ve Moat Cailin’i aldı. Robb Stark batıyı tutuyor. Yani bir çarpışmayı daha göze almadan Lannis Limanı’na ya da Kaya’ya çekilemeyiz. Jaime esir ve ordusu neredeyse tamamen yok oldu. Myrli Thoros ve Beric Dondarrion iaşe kafilelerimize bela olmaya devam ediyor. Doğumuzda Arrynler var. Stannis Baratheon, Ejderha Kayası’nda. Güneyde, Yüksek Bahçe ve Fırtına Burnu sancak beylerini çağırıyor.”

Tyrion güldü. “Bir nefes al baba. En azından Rhaegar Targaryen hâlâ ölü.”

“Bize sadece şakalarınla katkıda bulunacağını ummamıştım Tyrion,” dedi Lord Tywin.

Sör Kevan suratını asarak haritanın üstüne eğildi. “Robb Stark’ın yanında Edmure Tully ve Üç Dişli Mızrak lordları da var artık. Toplam güçleri bizimkini aşacak. Ve Roose Bolton da arkamızdayken... Tywin, eğer burada kalırsak üç ordunun arasında sıkışacağımızdan korkuyorum.”

“Burada kalmak gibi bir niyetim yok. Renly Baratheon, Yüksek Bahçe’den çıkmadan önce genç Lord Stark’la olan işimizi bitirmeliyiz. Bolton beni endişelendirmiyor. Çok tedbirli bir adam ve Yeşil Çatal’da onun daha da tedbirli olmasını sağladık. Peşimize düşmek için acele etmeyecektir. Bu yüzden yarın sabah Harrenhal’a doğru yola çıkıyoruz. Kevan, Sör Addam’ın uzak keşifçileri hareketimizi gizlesin. Ne kadar adama ihtiyacı varsa hepsini ver. Dörtlü gruplar halinde yola çıksınlar. Kimsenin kaybolmasını istemiyorum.”

“Nasıl isterseniz lordum ama... neden Harrenhal? Orası tatsız, şanssız bir yer. Bazıları lanetli olduğunu bile söyler.”

“Söylesinler,” diye karşılık verdi Lord Tywin. “Sör Gregor’u sal. Yağmacılarıyla birlikte bizim önümüzden gitsin. Vargo Hoat ve hürsüvarilerini de önden gönder. Sör Amory Lorch’u da. Her birinin en az üç yüz atlı adamı olsun. Onlara, Tanrı Gözü’nden Kızıl Çatal’a kadar olan bütün nehir topraklarını yanarken görmek istediğimi söyle.”

“Yanacak lordum,” dedi Sör Kevan kalkarken. “Gidip emirleri vereyim.” Reverans yapıp salondan ayrıldı.

Yalnız kaldıklarında Lord Tywin, Tyrion’a baktı. “Biraz yağma senin vahşileri mutlu edebilir. Onlara Vargo Hoat’la birlikte gidebileceklerini söyle. İstedikleri gibi yağmalasınlar. Eşya, silah, kadın, ne isterlerse alıp geri kalanı yaksınlar.”

“Shagga ve Timett’e nasıl yağma yapacaklarını anlatmak bir horoza nasıl öteceğini söylemeye benzer,” dedi Tyrion. “Fakat onları yanımda tutmayı tercih ederim.” Disiplinsiz ve söz dinlemez olabilirlerdi ama onlar Tyrion’ın vahşileriydi. Tyrion babasının adamlarından çok onlara güveniyordu. Onları başkasına hediye edecek değildi.

“O halde adamlarını kontrol altında tutmayı öğrensen iyi olur. Şehri yağmalamalarına göz yummam.”

“Şehir mi?” Tyrion’ın kafası karışmıştı. “Hangi şehirden bahsediyoruz?”

“Kral Toprakları. Seni saraya gönderiyorum.”

Bu, Tyrion’ın aklına gelecek son şey bile değildi. Şarabına uzandı, bir an düşündü ve bir yudum aldı. “Ve ben orada ne yapacağım?”

“Hükmedeceksin,” dedi babası sertçe.

Tyrion gözlerinden yaşlar gelene kadar güldü. “Sevgili ablamın bu konuda söyleyecek birkaç lafı olacaktır.”

“Canı ne isterse söylesin. Hepimizi mahvetmeden önce oğlunun dizginlenmesi gerekiyor. Konseydeki şarlatanları suçluyorum. Dostumuz Petyr, saygıdeğer Yüce Üstat, çüksüz ucube Lord Varys. Joffrey aptallık üstüne aptallık yaparken bunlar ne çeşit fikirler veriyor? Janos Slynt denen adamı lord yapmak kimin fikriydi? Bu adamın babası bir kasaptı ve ona Harrenhal’u veriyorlar. Harrenhal kralların makamıdır! Oradan içeri adım atmaya bile layık değil. Kendisine arma olarak kanlı bir mızrak seçmiş diye duydum, bana kalsa kanlı bir satır daha uygun olurdu.” Lord Tywin henüz sesini yükseltmemişti ama Tyrion babasının altın gözlerindeki öfkeyi görebiliyordu. “Selmy’yi göndermelerine ne demeli? Mantık bunun neresinde? Evet, o yaşlı bir adam ama Cesur Barristan isminin diyarda hâlâ bir şanı var. Hizmet ettiği her adama onur verdi. Tazı için aynı şeyler söylenebilir mi? Köpeğini masanın altından beslersin, yüksek koltuklarda yanında oturtmazsın.” Parmağını Tyrion’ın yüzüne uzattı. “Eğer Cersei oğlunu yontamıyorsa bu işi sen yapacaksın ve konsey bizimle oyun oynarsa...”

Tyrion biliyordu. “Mızraklar,” diyerek iç geçirdi. “Kafalar. Duvarlar.”

“Görüyorum ki benden birkaç şey öğrenmişsin.”

“Tahmin ettiğinden fazlasını baba,” diye cevap verdi Tyrion sessizce. Şarabını bitirip kadehini düşünceli bir halde kenara koydu. Bir yanı, itiraf ettiğinden çok daha fazla memnundu. Bir yanıysa nehrin yukarısındaki çarpışmayı hatırlıyor, yine mi sola gönderildiğini merak ediyordu. “Neden ben?” diye sordu başını yana eğerek. “Neden amcam değil? Neden Sör Flement ya da Serrett değil? Neden... büyük bir adam değil?”

Lord Tywin aniden ayağa kalka. “Sen benim oğlumsun.”

İşte o anda anladı Tyrion. Onu çoktan gözden çıkardın, dedi içinden. Seni adi piç, Jaime senin için ölüden farksız. Elinde sadece ben kaldım. Tyrion babasını tokatlamak istedi. Hançerini çekip göğsünü yarmak, köylülerin söylediği gibi kalbi gerçekten sert altından mı yapılmış bakmak istedi. Ama orada öylece oturdu. Sessiz ve sakin.

Lord Tywin salondan çıkmak için yürürken Tyrion’ın yere fırlattığı kadehin kırıkları ayaklarının altında çıtırdıyordu. “Son bir şey,” dedi babası kapıya vardığında. “Fahişeyi saraya götürmeyeceksin.”

Tyrion babası gittikten sonra uzunca bir zaman tek başına ortak salonda oturdu. Sonunda, çan kulesinin altındaki çatı katında olan küçük odasına gitti. Odanın tavanı epey alçaktı ama bu bir cüce için sorun değildi. Odanın penceresinden babasının kurdurduğu darağacını görebiliyordu. Hancı kadının ipte sallanan bedeni gece rüzgârıyla sallanıyordu. Teni tıpkı Lannisterlar’ın umutları gibi çürümüş, incelmişti.

Tyrion kuş tüyü yatağın kenarına oturduğunda Shae uykusunda mırıldanarak döndü. Tyrion elini örtülerin altına sokup kızın yumuşak göğüslerini avuçladı. Shae gözlerini açtı, “Lordum,” dedi gülümseyerek.

Tyrion kızın göğüs uçlarının sertleştiğini hissetti ve onu öptü. “Seni Kral Toprakları’na götürmeyi düşünüyorum tatlım,” diye fısıldadı.

Jon

Jon Kar eyerin bağını sıkarken kısrak hafifçe kişnedi. “Sakin ol güzel leydi,” dedi yumuşak bir sesle. Hayvanı okşayıp sakinleştirdi. Rüzgâr ahırın içinden geçti. Ölümün soğuk nefesi yüzüne çarpıyordu ama Jon umursamıyordu. Bohçasını yaralı ve beceriksiz elleriyle eyerinin kenarına bağladı. “Hayalet,” diye seslendi hafifçe. Kurt amber gibi gözleriyle hemen yanına geldi.

“Jon, lütfen. Bunu yapmamalısın.”

Ata bindi. Dizginleri tutup hayvanı çevirdi ve geceyle yüzleşti. Samwell Tarly ahır kapısının önündeydi. Omzunun üstünden dolunay yükseliyordu. Gölgesi bir devin gölgesine benziyordu. Devasa ve kara. “Yolumdan çekil Sam.”

“Jon, gidemezsin,” dedi Sam. “Buna izin vermeyeceğim.”

“Canını yakmak istemem,” dedi Jon. “Sam kenara çekil, yoksa seni ezip geçeceğim.”

“Geçmeyeceksin. Beni dinlemelisin. Lütfen...”

Jon atını mahmuzladı ve kısrak kapıya doğru atıldı. Sam bir an için kıpırdamadan durdu. Yüzü dolunay kadar solgundu. Ağzı hayretle açıldı. Kısrak neredeyse üstüne biniyorken kenara kaçtı. Yuvarlanıp düştü. Hayvan çocuğun üstünden atlayarak gecenin içine daldı.

Jon ağır cübbesinin başlığını kafasına çekti ve atı hızla koşturmaya başladı. Yanındaki Hayalet’le birlikte uzaklaştıkları Kara Kale sessiz ve sakindi. Arkasında kalan Sur’daki nöbetçilerin etrafı izlediklerini biliyordu ama onlar kuzeye bakıyorlardı, güneye değil. Eski ahırlarda düştüğü yerden kalkmak için debelenen Sam Tarly’den başka hiç kimse gittiğini görmemişti. Sam kötü düşmüştü. Jon ona bir şey olmamasını diledi. Çocuk öyle ağır ve dengesizdi ki kenara kaçıp yere yuvarlandığında kolunu kırmış ya da ayak bileğini burkmuş olabilirdi. “Onu uyardım,” dedi Jon yüksek sesle. “Hem bu mesele onu hiç ilgilendirmezdi.” Yanık parmaklarını açıp kapayarak elini gevşetmeye çalıştı. Parmakları hâlâ canını yakıyordu ama sargıları çıkarmak iyi gelmişti.

Kıvrılmış bir kurdele gibi ilerleyen Kral Yolu’nun çevresindeki tepelere ayın gümüşi ışığı vuruyordu. Ayrıldığının farkına varılmadan önce mümkün olduğu kadar Sur’dan uzaklaşmalıydı. Sabah olduğunda yoldan ayrılıp tarlalardan, derelerden ve çalılıkların içinden gidecekti ama şu anda sürat gizlenmekten daha önemliydi. Nereye gittiğinin tahmin edilmesi çok zor değildi zaten.

Yaşlı Ayı sabahın ilk ışıklarıyla birlikte uyanıyordu. Yani, Jon’un Sur’la arasına mümkün olduğunca fazla mesafe koyması için şafağa kadar vakti vardı... tabii Sam Tarly ona ihanet etmezse. Şişman çocuk görevine bağlıydı ve çok kolay korkuyordu ama Jon’u ağabeyi gibi seviyordu. Eğer sorgulanırsa konuşacağına şüphe yoktu ama Kral Kulesi’nde bekleyen nöbetçilere gidip Mormont’u uyandırmalarını da söylemezdi.

Jon, Yaşlı Ayı’nın kahvaltısını almak için mutfağa gitmediğinde onu arayacaklardı. Hücresine girdiklerinde Uzunpençe’yi yatağının üstünde bulacaklardı. Kılıçtan ayrılması çok zor olmuştu ama Jon onu yanına alacak kadar onursuz değildi. Utanç içinde kaçmak zorunda kaldığında Jorah Mormont bile yapmamıştı bunu. Yaşlı Ayı o kılıca daha fazla layık olan birini bulacaktı mutlaka. Jon yaşlı adamı düşündüğünde üzülüyordu. Oğlunun ihanetiyle açılan ve hâlâ taze olan yarasına tuz ekecekti Jon’un gidişi. Ona olan güveninin karşılığı bu olmamalıydı ama başka seçenek yoktu. Ne yaparsa yapsın birisine ihanet etmiş olacaktı.

Şu anda bile gerçekten onurlu olan şeyi yapıp yapmadığından emin değildi. Güneylilerin işi kolaydı. Onların konuşabilecekleri rahipleri vardı. Onlara tanrıların isteklerini ileten, doğruyu yanlıştan ayırmalarına yardım eden rahiplere gidebiliyorlardı. Starklar eski, isimsiz tanrılara bağlıydı ve büvet ağaçları dinler ama cevap vermezdi.

Kara Kale’nin son ışıkları da görünmez olduğunda Jon kısrağı yavaşlatıp yürütmeye başladı. Çok uzun bir yolu ve sadece bir atı vardı. Güneye giden yol boyunca çiftçi köyleri ve karakollar olduğunu biliyordu. İhtiyacı olursa kısrağını yeni bir atla takas edebilirdi. Ama bineği yaralanmadığı sürece bunu yapmaya niyeti yoktu.

Yakında yeni kıyafetlere de ihtiyacı olacaktı. Baştan sonra siyahlara bürünmüştü; uzun sürücü çizmeleri, kabaca dokunmuş tozluklar, tunik, deri takım ve ağır bir cübbe. Uzunkılıcı ve hançeri köstebek derisi kınlarının içindeydi. Bohçasında siyah zırhlı yeleği ve baş koruması vardı. Yakalanırsa bunlar ölümü anlamına gelirdi. Siyahlar içindeki bir yabancı, Boğaz’ın kuzeyindeki her karakol ve kasabada soğuk bir şüpheyle karşılanırdı. Peşine düşmeleri uzun sürmezdi. Üstat Aemon’ın kuzgunu havalandığı anda güvenli tek bir yer bulamayacağını biliyordu Jon. Kışyarı’nda bile. Bran onu içeri almak isteyebilirdi ama Üstat Luwin daha akıllıca davranırdı. Tam da yapması gerektiği gibi kalenin kapılarını kapatıp Jon’u oradan gönderirdi. Kışyarı’na hiç gitmemek en iyisiydi.

Daha dün ayrılmış gibi bütün ayrıntılarıyla kaleyi anımsadı; kule gibi uzun granit duvarlar, duman, köpek ve kavrulan et kokan Büyük Salon, babasının çalışma odası, Jon’un uyuduğu küçük kule odası. Bir yanı, Bran’ın kahkahalarını tekrar duymayı, Gage’in dana rostolarından yemeyi, Yaşlı Dadı’nın ormanın çocukları ve Aptal Florian hikâyelerini dinlemeyi her şeyden fazla istiyordu.

Ama Sur’dan bunlar için ayrılmamıştı. Babasının oğlu, Robb’un kardeşi olduğu için terk etmişti Sur’u. Uzunpençe kadar iyi bir kılıç bile onu bir Mormont yapmıyordu. Aemon Targaryen da değildi Jon. Yaşlı adam üç kez seçim yapmak zorunda kalmış ve her seferinde onuru seçmişti ama o da Jon değildi. Jon şu anda bile, Üstat Aemon çok zayıf ve korkak olduğundan mı, yoksa çok dürüst ve güçlü olduğu için mi kalmayı tercih etmişti emin değildi. Buna rağmen, yaşlı adamın seçimlerin acılı olduğu hakkındaki konuşmalarının ne anlama geldiğini gayet iyi biliyordu.

Tyrion Lannister, çoğu adam gerçeklerle yüzleşmek yerine gerçeği inkâr eder demişti. Jon’un inkârla işi bitmişti artık. Kendisini inkâr etmeyecekti. O, Jon Kar’dı. Bir piçti. Bir yemin bozandı. Annesiz, dostsuz ve lanetliydi. Hayatının geri kalanında –ne kadar kaldıysa– yabancı, gerçek adını söyleyemeyen, sessizce gölgelerde saklanan adam olacaktı. Yedi Krallık’ın neresine giderse gitsin bir yalanı yaşamak zorunda kalacaktı, aksi takdirde karşılaştığı her adamın eli ona kalkacaktı. Ama bütün bunlar önemli değildi. Kardeşinin yanında durup babasının intikamını alabilecek kadar sağ kalabildiği sürece bunların hiç önemi yoktu.

Robb’u son gördüğü haliyle hatırlıyordu, avluda kızıl saçlarında karlar erirken. Kardeşine gizlice, kılık değiştirmiş halde gitmesi gerekecekti. Kendisini gösterdiğinde Robb’un yüzünün alacağı şekli merak etti. Kardeşi kafasını sallayıp gülümseyecek... ve diyecekti ki...

Kardeşinin gülümsediğini göremiyordu Jon. Kafasında ne kadar canlandırmaya çalışırsa çalışsın, göremiyordu. Ulu kurtları buldukları gün kafası babası tarafından kesilen kaçağı düşündü. “Yemin ettin,” demişti Lord Eddard. “Kara kardeşlerin, eski ve yeni tanrıların huzurunda yemin ettin.” Desmond ve Şişman Tom adamı kütüğe sürüklemişti. Bran’ın gözleri kocaman olmuştu ve Jon ona midillisini sıkı tutmasını hatırlatmak zorunda kalmıştı. Theon Greyjoy, Buz’u getirdiğinde babasının gözlerine yerleşen bakışı hatırladı Jon. Karın üstüne saçılan kanı, Greyjoy’un tekmelediği kesik kafayı.

O günkü kaçağın yerinde kardeşi Benjen Stark olsaydı babasının ne yapacağını merak etti. Bir şey değişir miydi? Değişirdi. Değişmeliydi... Robb da ona kucak açacaktı, buna şüphe yoktu. Yoksa...

Bunları düşünmenin sırası değildi. Dizginlere yapıştığında parmakları derin derin zonklamaya başladı. Kısrağı mahmuzlayıp dörtnala koşturdu. Şüphelerinden kaçmak istiyormuş gibi Kral Yolu’nda hızla ilerliyordu. Jon ölümden korkmuyordu ama sıradan bir suçlu gibi elleri bağlı halde kafasının kesilmesini de istemiyordu. Ölecekse, elinde bir kılıçla babasının katilleriyle dövüşürken ölmeliydi. O gerçek bir Stark değildi, hiç olmamıştı... ama bir Stark gibi ölebilirdi. Lord Stark’ın dört oğlu var desinler istiyordu. Üç değil.

Hayalet yarım mil boyunca kırmızı dili dışarıda koşarak Jon’un hızına sadık kaldı. At ve binicisi başlarını aynı şekilde alçaltarak daha hızlı koşmaya başladı. Kurt yavaşladı, durdu, izledi. Kırmızı gözleri ay ışığında parladı ve atın arkasında kayboldu. Jon, kurdun kendi hızıyla onu takip edeceğini biliyordu.

Yolun her iki yanındaki ağaçların arasından göz kırpan ışıkları gördü. Biraz ileride Köstebek Kasabası vardı. Kasabaya girerken bir köpek havladı, ahırdaki katırlardan birinin sesini duydu ama bunlar dışında etraf sessiz ve sakindi. Üç beş evin ahşap penceresinden şöminelerde yanan ateşlerin ışığı sızıyordu.

Köstebek Kasabası göründüğünden çok daha büyüktü çünkü kasabanın dörtte üçü toprak altındaydı. Derin ve ılık mahzenler tünellerle bağlıydı. Kasabanın genelevi bile yeraltındaydı. Yüzeyde, kapısına kırmızı bir fener asılmış küçücük bir ahşap kulübeden başka bir şey yoktu. Sur’daki adamların buradaki fahişeler için “gömülü hazine” dediklerini duymuştu. Kara kardeşlerinden herhangi birinin bu gece burada hazine kazısı yapıp yapmadığını merak etti. Aslında bu da yemin bozmaktı ama kimsenin umurunda değildi.

Jon, kasaba iyice arkasında kalana kadar yavaşlamadı. Sonunda durduklarında hem kısrak hem kendisi ter içinde kalmıştı. Titreyerek attan indi, yanık eli sızlıyordu. Ay ışığında pırıl pırıl parlayan bir kar birikintisi ağaçların altında ağır ağır eriyordu. Damlayan sular küçük sığ gölcükler oluşturuyordu. Jon eğilip ellerini suyun içine daldırdı. Erimiş kar suyu buz gibi soğuktu. Avucuyla sudan biraz alıp içti. Yanakları seğirmeye başlayana kadar yüzünü yıkadı. Parmakları günlerdir olmadığı kadar kötü sızlıyordu. Başı da zonkluyordu. Ben doğru olanı yapıyorum, dedi kendine. Öyleyse niye bu kadar kötü hissediyorum?

Kısrak terden köpük içinde kalmıştı, Jon hayvanı dizginlerinden tutarak biraz yürüttü. Yol iki atlının yan yana geçemeyeceği kadar dardı. Taşlarla kaplıydı ve ince su akıntılarıyla kesiliyordu. Bu yolda o kadar hızlı at sürdüğü için aptal gibi hissediyordu, yol kırık bir boyun için davetiye gibiydi. Jon içine nasıl bir delilik girdiğini merak etti. Ölmek için bu kadar acelesi var mıydı?

Uzaktaki ağaçların arasından korkmuş bir hayvan sesi gelince başını kaldırdı. Kısrağı huzursuzca kişniyordu. Kurdu bir av mı bulmuştu? Ellerini ağzına götürerek, “Hayalet!” diye bağırdı. “Hayalet buraya gel.” Aldığı tek cevap, bağırmasıyla havalanan bir baykuşun kanat sesleri oldu.

Kaşlarını çatarak yoluna devam etti. Kuruyana kadar bir yarım saat daha kısrağı yürüttü. Hayalet ortaya çıkmamıştı. Jon ata binip yola devam etmek istiyordu ama kurt için endişelenmeye başlamıştı. “Hayalet,” diye bağırdı tekrar. “Neredesin? Buraya gel. Hayalet!” Bu ormanın içindeki hiçbir canlı, hatta yarı büyümüş bir kurt bile ulu kurda zarar veremezdi. Eğer bir... hayır, Hayalet bir ayıya saldırmayacak kadar akıllıydı ve etrafta bir kurt sürüsü olsa Jon ulumalarını mutlaka duyardı.

Yemek yemeye karar verdi. Yiyecek midesini sakinleştirirdi. Hayalet de geri dönmek için biraz zaman kazanmış olurdu. Henüz bir tehlike yoktu. Kara Kale hâlâ uykudaydı. Heybesinde bir parça peynir, biraz ekmek ve çürümeye başlamış kahverengi bir elma buldu. Mutfaktan biraz jambon ve tuzlu et de aşırmıştı ama eti yarın için saklayacaktı. Et bitince avlanmak zorunda kalacaktı ve bu onu epey yavaşlatacaktı.

Kısrağı Kral Yolu’nda otlarken Jon bir ağacın altına oturup peyniri ve ekmeği yemeye başladı. Elmayı sona saklıyordu. Biraz yumuşamıştı ama içi hâlâ ekşi ve suluydu. Kuzeyden gelen atların sesini duyduğunda elmayı çöpüne kadar yemişti. Jon hızla ayağa kalkarak atına doğru yürüdü. Onları atlatabilir miydi? Hayır, çok yakındılar. Jon’u mutlaka duyarlardı ve Kara Kale’den geliyorlarsa...

Kısrağı yolun dışına, bir muhafız ağacın kalın dallarının arkasına çekti. “Sessiz ol,” dedi fısıltıyla. Yolu gözlemek için çömeldi. Eğer tanrılar merhametliyse atlılar geçip giderdi. Küçük bir ihtimalle gelenler Köstebek Kasabası’nın çiftçileri de olabilirdi, belki tarlalarına gidiyorlardı ama gecenin bu vakti tarlada ne işleri vardı...

Kral Yolu’nda koşturan atların gittikçe yakınlaşan toynak seslerini dinledi. En az beş ya da altı kişi olmalıydılar. Ağaçların arasından sesleri de gelmeye başlamıştı.

“...bu yoldan geldiğinden emin misin?”

“Emin olamayız.”

“Doğuya doğru gitmiş olabilir. Ya da yoldan çıkıp ormana dalmıştır. Ben öyle yapardım.”

“Bu karanlıkta mı? Aptal. Boynunu kırmadan at sürmeyi becersen bile kaybolur, sabah kendini yine Sur’da bulurdun.”

“Bulmazdım.” Grenn’in sesi gergin geliyordu. “Güneye doğru yol alırdım. Yıldızlara bakarak yönleri bulabilirsin.”

“Ya hava bulutlu olursa?” diye sordu Pyp.

“O zaman yola çıkmazdım.”

Araya bir ses daha karıştı. “Ben olsaydım nereye giderdim biliyor musunuz? Köstebek Kasabası’na. Hazine için kazı yapardım.” Kurbağa’nın tiz kahkahası Jon’un kısrağının hafifçe kişnemesine sebep olmuştu.

“Sessiz olun,” dedi Halder. “Bir şey duydum.”

“Hani, nerede? Ben hiçbir şey duymadım.” Atlar durdu.

“Sen kendi gazını bile duyamazsın.”

“Duyabilirim,” dedi Grenn.

“Sessiz!”

Hepsi birden susup dinlemeye başladı. Jon nefesini tuttu. Sam, dedi içinden. Yaşlı Ayı’ya gitmemişti ama gidip yatağına da yatmamıştı. Diğer çocuklara haber vermişti. Aptallar, şafak vakti yataklarında olmazlarsa onları da kaçak sayacaklardı. Bunlar ne yaptıklarını sanıyordu?

Sessizlik uzadıkça uzuyordu. Jon çömeldiği yerden çocukların atlarının bacaklarını görebiliyordu. Sonunda, “Ne duydun?” diye sorarak sessizliği bozdu Pyp.

“Bilmiyorum,” dedi Halder. “Bir ses. At sesi gibi gelmişti ama...”

Jon gözünün ucuyla ağaçların arasında hareket eden soluk bir şekil gördü. Yapraklar titredi. Hayalet aniden gölgelerin arasından çıkarak geldi. Öyle birdenbire ortaya çıkmıştı ki Jon’un kısrağı ürküp kişnedi. “İşte!” diye bağırdı Halder.

“Ben de duydum!”

“Hain,” dedi Jon ulu kurda. Eyerine atlayıp ağaçların arasına dalmak için kısrağı çevirdi ama daha dört metre gidemeden çocuklar peşine düştü.

“Jon!” diye bağırdı Pyp.

“Atını durdur. Hepimizi birden atlatamazsın.”

Jon onlarla yüz yüze gelmek için kısrağı döndürürken kılıcını çekti. “Uzaklaşın. Size zarar vermek istemiyorum ama mecbur kalırsam yaparım.”

“Yediye karşı bir kişi mi?” Halder bir işaret verdi. Çocuklar Jon’un etrafını sardı.

“Benden ne istiyorsunuz,” diye sordu Jon.

“Seni ait olduğun yere götürmek istiyoruz,” dedi Pyp.

“Benim yerim kardeşimin yanı.”

“Senin kardeşlerin biziz,” dedi Grenn.

“Seni yakalarlarsa başını keserler, bunu biliyorsun.” Kurbağa sinirli bir kahkaha attı. “Bu çok aptalca. Bunu sadece Öküz yapar.”

“Yapmam,” dedi Grenn. “Ben bir yemin bozan değilim. Yemini her kelimesine inanarak ettim.”

“Ben de öyle,” dedi Jon. “Anlamıyor musunuz? Babamı öldürdüler. Savaş var. Kardeşim Robb nehir topraklarında dövüşüyor...”

“Biliyoruz,” dedi ciddi bir tavırla. “Sam bize her şeyi anlattı.”

“Baban için üzgünüz,” dedi Grenn. “Ama bir şey değişmez. Yemin ettin ve ayrılamazsın. Ne olursa olsun.”

“Mecburum,” diye bağırdı Jon.

“Sen yemin ettin,” diye hatırlattı Pyp. “Gece çöküyor ve son nefesime kadar sürecek nöbetim başlıyor.”

“Nöbette yaşayacak, nöbette öleceğim,” diye ekledi Grenn başını sallayarak.

“Bana cümleleri tekrar etmenize gerek yok. En sizin kadar iyi biliyorum onları,” dedi Jon. Öfkelenmişti. Her şeyi daha da zorlaştırıyorlardı.

“Ben karanlıktaki kılıç,” diye devam etti Halder.

“Duvardaki gözcüyüm,” diyerek katıldı Kurbağa.

Jon yüzlerine küfretti. Umursamıyorlardı. Pyp atını Jon’a yaklaştırdı. “Ben soğukta yanan ateş, şafak vaktindeki ışığım. Ben uyurları uyandıran nida, diyar halkını koruyan kalkanım.”

“Geri dur,” diye uyardı Jon kılıcını göstererek. “Ciddiyim Pyp.” Zırhları yoktu. Jon mecbur kalırsa onları parçalara ayırabilirdi.

Matthar arkasına sokulup koroya katıldı. “Bu gece ve gelecek tüm gecelerde...”

Jon ayağını kısrağının gövdesine vurdu. Bir çemberin içinde dönüyordu. Çocuklar çevresini sarmıştı, gittikçe çemberi daraltıyorlardı.

“...hayatımı ve onurumu...” Halder soldan yaklaştı.

“...Gece Nöbetçileri’ne adıyorum,” diyerek bitirdi Pyp. Jon’un dizginlerine uzandı. “İşte seçeneklerin önünde. Beni öldür ya da benimle birlikte gel.”

Jon kılıcını kaldırdı... ve çaresizce indirdi. “Kahrolun,” dedi. “Hepiniz kahrolun.”

“Seni bağlamak zorunda mıyız? Yoksa sorun çıkarmadan bizimle at süreceğine söz veriyor musun?”

“Kaçmayacağım, eğer kastettiğin buysa.” Hayalet ağaçların arasından çıktı. Jon ulu kurda baktı. “Çok yardımcı oldun,” dedi. Kırmızı gözler ona her şeyi biliyormuş gibi bakıyordu.

“Acele etmemiz gerek,” dedi Pyp. “Şafaktan önce dönemezsek Yaşlı Ayı hepimizin kafasını kestirir.”

Jon geriye nasıl döndüklerini hatırlamıyordu. Yol daha kısa sürmüş gibiydi, belki de aklı başka yerde olduğundan. Dönüş temposunu Pyp belirlemişti, dörtnala. Köstebek Kasabası gelip geçti, genelevin kırmızı feneri çoktan sönmüştü. Hızlı yol aldılar. Jon, Kara Kale’nin kulelerini gördüğünde şafağa daha bir saat vardı. Kara Kale evi gibi görünmüyordu bu sefer.

Jon’u geri getirebilirlerdi ama kalmaya zorlayamazlardı. Savaş sabaha bitmeyecekti, ne de ondan sonraki sabah. Arkadaşları gece gündüz başında bekleyemezdi. Sabırlı davranır, onları vazgeçtiğine inandırırdı... ve sonra, iyice gevşediklerinde tekrar kaçardı. Bir dahaki sefere Kral Yolu’nu kullanmayacaktı. Sur boyunca doğuya gidebilirdi. Belki denizi geçerdi. Daha uzun ama daha güvenli bir yol olurdu. Hatta batıya, dağlara gidebilirdi ve yüksek geçitlerden güneye kıvrılırdı. Bu yabanılların yoluydu, zor ve tehlikeliydi ama en azından kimse onu takip edemezdi. Kral Yolu’nun ya da Kışyarı’nın yakınına bile gitmeyecekti.

Samwell Tarly onları eski ahırlarda bekliyordu. Uyuyamayacak kadar gergindi, bir saman balyasına yaslanmış oturuyordu. Ayağa kalkıp üstünü temizledi. “Seni buldukları için sevindim Jon,” dedi.

“Ben sevinmedim,” diye karşılık verdi Jon atından inerken.

Pyp atından aşağı atladı ve iğreniyormuş gibi aydınlanan gökyüzüne baktı. “Şu atları yerlerine götürmemize yardım et Sam,” dedi. “Önümüzde uzun bir gün var ve Lord Kar sayesinde güne hiç uyumadan başlıyoruz.”

Şafak söktüğünde Jon her sabah yaptığı gibi mutfağa gitti. Üçparmak Hobb bir şey söylemeden Yaşlı Ayı’nın kahvaltı tepsisini verdi. Bugün kahvaltıda iyi haşlanmış üç kahverengi yumurta, kızarmış ekmek, jambon ve bir kâse pörsümüş erik vardı. Jon tepsiyi Kral Kulesi’ne götürdü. Yaşlı Ayı pencerenin yanına oturmuş bir şeyler yazıyordu. Kuzgun mırıldanarak adamın omuzlarında dolaşıyordu. Jon içeri girdiğinde, “Mısır, mısır, mısır,” diye bağırdı. “Tepsiyi masanın üstüne bırak,” dedi Yaşlı Ayı kafasını kaldırarak. “Biraz bira içeceğim.”

Jon pencereyi açtı, dış pervazdaki bira fıçısını alıp bir kupayı doldurdu. Hobb’un Duvar’dan verdiği limon hâlâ soğuktu. Jon limonu yumruğunun içinde ezdi, suları parmaklarının arasından akıyordu. Mormont birasını limonlu içerdi ve hâlâ kendi dişlerine sahip olmasının sebebinin de bu olduğunu söylerdi.

“Babanı çok sevdiğine şüphe yok,” dedi Mormont, Jon bira kupasını ona uzatırken. “Çok sevdiğimiz şeyler felaketimizi hazırlar delikanlı. Bunu sana söylediğim zamanı hatırlıyor musun?”

“Hatırlıyorum,” dedi Jon sessizce. Babasının ölümü hakkında konuşmak istemiyordu. Mormont’la bile.

“Bunu hiç unutmadığından emin ol. Acı gerçekler tutunması en zor olanlardır. Bana tabağımı getir. Yine mi jambon var? Yorgun görünüyorsun. Ay ışığı yolculuğun zorlu muydu?”

Jon’un boğazı kurudu. “Biliyor musunuz?”

“Biliyor,” dedi Mormont’un omzundaki kuzgun. “Biliyor.”

Yaşlı Ayı homurdandı. “Beni bir odun kadar beynim var diye mi Gece Nöbetçileri Lord Kumandanı yaptıklarını sanıyorsun Jon? Aemon gideceğini söyledi bana. Ben de ona geri döneceğini söyledim. Ben adamlarımı tanırım... ve çocuklarımı da. Seni Kral Yolu’na onur çıkardı... ve seni geri getiren de onur.”

“Beni arkadaşlarım geri getirdi,” dedi Jon.

“Ben seni geri getirenin senin onurun olduğunu söylemedim ki.” Mormont kahvaltı tabağını inceliyordu.

“Babamı öldürdüler. Hiçbir şey yapmadan oturmamı mı bekliyordunuz?”

“Doğrusunu istersen tam da yaptığın şeyi yapmanı bekliyorduk.” Ağzına bir erik atıp çekirdeğini tükürdü. “Seni gözlemesi için bir nöbetçiye emir verdim. Kale’den ayrıldığın görüldü. Eğer kardeşlerin seni geri getirmeseydi yol üstünde bir yerden alınacaktın, arkadaşın olmayanlar tarafından. Tabii kuzgun gibi kanatları olan bir atın varsa başka olurdu. Var mı?”

“Hayır.” Jon kendini bir aptal gibi hissediyordu.

“Yazık. Öyle bir at çok işimize yarayabilirdi.”

Jon dimdik durdu. Kendi kendine iyi öleceğini söylemişti en azından bunu yapabilirdi. “Kaçmanın cezasını biliyorum lordum. Ölmekten korkmuyorum.”

“Öl!” diye bağırdı kuzgun.

“Yaşamaktan da korkmuyorsundur umarım,” dedi Mormont. Jambonunu hançeriyle kesip bir parçasını kuşuna verdi. “Kaçak değilsin... şimdilik. Burada duruyorsun işte. Geceleri Köstebek Kasabası’na giden her delikanlının kafasını kesseydik Sur’u sadece hayaletler korurdu. Belki yarın tekrar kaçmayı düşünüyorsundur ya da on beş gün sonra. Öyle mi? Umduğun bu mu evlat?”

Jon sesini çıkarmadı.

“Ben de böyle düşünmüştüm.” Bir yumurtanın kabuğunu soydu. “Baban öldü delikanlı. Onu geri getirebileceğini mi düşünüyorsun?”

“Hayır.”

“İyi,” dedi Mormont. “Ölülerin geri geldiğini gördük. Sen ve ben. Ve bu tekrar görmek isteyeceğim bir şey değil. “Yumurtayı iki lokmada yuttu ve dişlerinin arasında kalan bir kabuk parçasını tükürdü. “Kardeşin, arkasında kuzeyin bütün gücüyle beraber savaş meydanında. Sancak beylerinden herhangi biri, tek bir emirle Sur’dakinden daha fazla kılıçlı adam toplayabilir. Neden senin yardımına ihtiyaçları olduğunu düşünüyorsun? Sen o kadar kudretli bir savaşçı mısın? Cebinde kılıcına büyü yapacak bir cin mi taşıyorsun?”

Jon’un verecek cevabı yoktu. Kuzgun gagasıyla bir yumurtanın kabuğunu kırmaya çalışıyordu. Bir delik açtı. Yumurtanın beyazından ve sarısından küçük lokmalar aldı.

Yaşlı Ayı içini çekti. “Bu savaşta yaralanan yalnızca sen değilsin. Kız kardeşim senin kardeşinin ordusuyla yürüyor. Onun kızı da öyle. İkisi de erkek zırhları içinde. Maege yaşlı, inatçı, tez canlı ve cesaretli bir cadıdır. Dürüst olmak gerekirse o cadının yanında olmaya pek tahammül edemem ama bu, benim kız kardeşimi senin üvey kız kardeşlerini sevdiğinden daha az sevdiğim anlamına gelmez.” Mormont kaşlarını çatarak son yumurtasını aldı ve kabuğu kırılana kadar avucunun içinde sıktı. “Belki de gelir. Öyle olsa bile, katledilirse onun için yas tutarım ama beni kaçarken göremezsin. Ben de senin gibi o yemini ettim. Benim yerim burası... senin yerin nerede evlat?”

Benim yerim yok, demek istedi Jon. Ben bir piçim. Haklarım yok, adım yok, annem yok ve şimdi bir babam da yok. “Bilmiyorum.”

“Ben biliyorum,” dedi Lord Kumandan Mormont. “Soğuk rüzgârlar yükseliyor Kar. Sur’un ötesindeki gölgeler uzadı. Cotter Turna öküzlerin ve geyiklerin büyük sürüler halinde güneye ve doğuya, deniz kıyısına doğru göçtüğünü yazmış. Adamlarından biri Doğugözcüsü’nün sadece üç fersah uzağında devasa, şekilsiz ayak izlerine rastlamış. Gölge Kule’deki korucular tamamen terk edilmiş köyler buluyor. Sör Denys geceleri dağlarda yanan dev ateşler gördüklerini söylüyor. Akşam çöktükten sonra yanıyor, şafağa kadar sönmüyormuş. Qhorin Yarımel, Gorge’un derinliklerinden bir esir almış. Adam Mance Ryder’in tüm halkını bulduğu yeni bir kaleye yığdığına dair yemin ediyormuş, kim bilir hangi amaçla. Geçen yıl kaybettiğimiz tek korucunun amcan Benjen olduğunu mu sanıyorsun?”

“Ben Jen,” diye öttü kuzgun. “Ben Jen, Ben Jen, Ben Jen.”

“Hayır,” dedi Jon. Başkaları da kaybolmuştu. Çok adam kaybolmuştu.

“Kardeşinin savaşının bizim savaşımızdan daha önemli olduğunu mu düşünüyorsun?” diye kükredi yaşlı adam.

Jon dudaklarını ısırdı. Kuzgun kanatlarını çırptı. “Savaş, savaş, savaş, savaş.”

“Daha önemli değil,” dedi Mormont. “Tanrılar bizi korusun evlat. Ne körsün ne de aptal. Ölü adamlar karanlıkta avlanmaya çıktıklarında Demir Taht’ta kimin oturduğu önemli mi olacak sanıyorsun?”

“Hayır,” dedi Jon. Bu açıdan düşünmemişti hiç.

“Seni bize lord baban yolladı Jon. Nedenini kim söyleyebilir?”

“Neden? Neden? Neden?” dedi kuzgun.

“Bütün bildiğim, Starklar’ın damarlarında İlk İnsanlar’ın kanının aktığı. Sur’u İlk İnsanlar inşa ettiler ve onların bütün unutulan şeyleri hatırladıkları söylenir. Şu senin canavarın... bizi ormandaki bedenlere götürdü, merdivenlerdeki cesede karşı uyardı. Sör Jaremy buna tesadüf derdi ama Sör Jaremy öldü, ben yaşıyorum.” Mormont hançerini ucuyla bir parça jambon aldı. “Senin burada olmak için doğduğunu düşünüyorum. Ve Sur’un ötesine gittiğimizde senin ve kurdunun yanımızda olmanızı istiyorum.”

Sözleri Jon’un heyecanla ürpermesine sebep oldu.

“Sur’un ötesi?”

“Beni duydun. Ben Stark’ı bulmaya kararlıyım. Ölü ya da diri. Zavallı gibi burada oturup karın, buzun ve rüzgârın gelmesini beklemeyeceğim. Bu defa Gece Nöbetçileri, Sur’un Ötesindeki Kral’ın, Ötekiler’ in ve orada başka ne varsa hepsinin üstüne bütün gücüyle yürüyecek. Nöbet’i bizzat ben komuta edeceğim.” Hançerin ucunu Jon’un göğsüne doğrulttu. “Lord Kumandan’ın yaveri ve kâhyası da onunla gitmek zorundadır... ama her sabah yine kaçtın mı diye merak ederek uyanmak istemiyorum. Yani, senden bir cevap istiyorum Lord Kar. Ve hemen şimdi istiyorum. Gece Nöbetçileri’nin kardeşi misin? Yoksa sadece savaşçılık oynamak isteyen bir piç misin?”

Jon Kar duruşunu düzeltti ve derin bir nefes aldı. Beni affedin. Baba, Robb, Bran, Arya... size yardım edemediğim için beni affedin. Yaşlı adam doğru söylüyor. Benim yerim burası. “Ben... ben size aidim lordum. Sizin adamınızım. Yemin ediyorum. Bir daha kaçmayacağım.”

Yaşlı Ayı homurdandı. “Güzel. Şimdi gidip kılıcını kuşan.”

Catelyn

Catelyn Stark’ın daha bebek olan oğlunu kucağında taşıyıp Nehirova’nın dışına çıkardığı, Tökeztaş’ı küçük bir tekneyle geçip kuzeye doğru yolculuğuna başladığı günün üstünden bin yıl geçmiş gibiydi. Şimdi eve dönmek için yine Tökeztaş’ı geçiyordu ama bu sefer oğlu kundak yerine kalkan ve zırh giyiyordu.

Adamlar kürek çekerken Robb teknenin ucunda oturmuş Boz Rüzgâr’ın başını okşuyordu. Yanında Theon Greyjoy vardı. Amcası Brynden, İri Jon ve Lord Karstark’la birlikte ikinci tekneyle arkalarından geliyordu.

Catelyn teknenin arkasına oturmuştu. Tökeztaş’ın sularında hızla yol alıyorlardı. Kuvvetli akıntıyla Değirmen Kulesi’nin yanından geçtiler. Catelyn, kulenin içindeki su çarkının ıslak ve gıcırtılı sesini genç kızlığından hatırlıyordu, ses dudaklarında hüzünlü bir gülümsemeye sebep oldu. Kalenin kumtaşı duvarlarındaki askerler ve hizmetçiler kendisinin ve Robb’un adını bağırıyor, “Kışyarı!” diye haykırıyorlardı. Bütün siperlerde Tully sancağı dalgalanıyordu. Coşku dolu bir görüntü olmasına rağmen Catelyn’in yüreği kıpırdamıyordu. Kalbinin bir daha canlanıp canlanmayacağını merak ediyordu Catelyn. Ah, Ned...

Değirmen Kulesi’nin altında geniş bir dönüş yapıp köpüren suya daldılar. Su Kapısı’nın devasa kemeri göründü. Büyük demir yivli kapıyı yukarı çeken ağır zincirlerin inlemeleri duyuldu. Tekneler yaklaşırken kapı ağır ağır yukarı kalkıyordu. Catelyn, yükselen kapının alt yarısının pastan kırmızıya döndüğünü gördü. Dikenli kazıklar başlarının sadece birkaç santim üzerinde dururken geçtiler, üstlerine çamur damlıyordu. Catelyn demirlere bakıp pasın ne kadar derine işlemiş olabileceğini, bir darbeye ne kadar dayanabileceğini, değiştirilmesinin gerekli olup olmadığını merak etti. Son zamanlarda kafasının içi böyle düşüncelerle doluydu.

Kemerin ve duvarların altından geçerken gün ışığından karanlığa daldılar ve sonra yine aydınlıktaydılar. Çevrelerinde, taşlara sabitlenmiş zincirlere bağlı irili ufaklı pek çok tekne vardı. Babasının muhafızları ve erkek kardeşi su merdivenlerinin başında bekliyordu. Sör Edmure Tully kabarık kahve kızıl saçlı, kızıl sakallı, tıknazca genç bir adamdı. Üstündeki göğüs plakası mücadele sırasında derin çizikler ve kesikler almıştı. Mavi kırmızı pelerini kan ve dumanla lekelenmişti. Kardeşinin yanında çengel burunlu, kısa saçları ve sakalları hafiften ağarmış Lord Tytos Blackwood duruyordu. Parlak sarı zırhı özenle kakılmış siyah asma yapraklarıyla süslenmişti. Zayıf omuzlarından kuzgun tüyünden yapılmış bir pelerin sarkıyordu. Edmure’u Lannister kampından kurtaran atağa Lord Tytos önderlik etmişti.

“Onları içeri alın,” diye emretti Edmure. Üç adam dizlerine kadar suyun içine girip ellerindeki kancalı uzun direklerle tekneyi yakına çektiler. Boz Rüzgâr zıplayıp tekneden çıkınca adamlardan biri direği düşürüp sendeledi ve sırtüstü suya devrildi. Adam şaşkın bir ifadeyle doğrulmaya çalışırken diğerleri kahkaha atıyordu. Theon Greyjoy teknenin kenarına atlayıp Catelyn’i belinden tutarak kaldırdı, kendi çizmeleri suyun içine girerken onu kuru bir basamağa bıraktı.

Edmure merdivenleri inip ablasına sarıldı. “Tatlı kardeşim,” diye mırıldandı pürüzlü sesiyle. Derin mavi gözleri ve gülümsemek için yaratılmış dudakları vardı ama şimdi gülümsemiyordu. Yorgun ve perişan görünüyordu. Mücadele yüzünden yaralanmış, acıdan bitkin düşmüştü. Boynu sargılıydı. Catelyn özlemle kardeşine sarıldı.

Ayrıldıklarında, “Senin acın benim acımdır Cat,” dedi. “Lord Eddard’ın başına gelenleri duyduğumuzda... Lannisterlar bunu ödeyecek, sana söz veriyorum. İntikamını alacaksın.”

“İntikam bana Ned’i geri getirecek mi?” dedi Catelyn sertçe. Acısı yumuşak kelimeler için çok tazeydi henüz. Şimdi Ned’i düşünemezdi. Düşünmeyecekti. Güçlü olmak zorundaydı. “Bunlar bekleyebilir. Babamı görmeliyim.”

“Seni odasında bekliyor,” dedi Edmure.

“Lord Hoster yatalak halde leydim,” diye açıkladı babasının kâhyası. Bu iyi adam ne zaman bu kadar fazla yaşlanmıştı? “Sizi hemen yanına götürmemi emretti.”

“Onu ben götüreceğim,” dedi Edmure. Su merdivenlerini çıkıp Brandon ve Lord Petyr’ın Catelyn için düello yaptığı alt avluyu geçtiler. Kalenin devasa kumtaşı duvarları gökyüzüne uzanıyordu. Alabalık armalı miğferler takmış iki muhafızın nöbet tuttuğu büyük kapıdan içeri girdiklerinde, “Durumu ne kadar kötü?” diye sordu Catelyn. Daha soruyu sorarken alacağı cevaptan korkuyordu.

Edmure’un gözleri keder doluydu. “Üstat fazla vaktinin kalmadığını söylüyor. Sürekli ve şiddetli ağrıları var.”

Catelyn’in içini kör bir öfke doldurdu. Edmure’a, Lysa’ya, Lannisterlar’a, üstatlara ve Ned’e ve babasına ve her ikisini de ondan alıp götüren zalim tanrılara öfke duyuyordu. “Bunu öğrendiğin anda bana haber göndermeliydin.”

“İzin vermedi. Düşmanlarımızın ölüm döşeğinde olduğunu bilmelerini istemedi. Diyar bu kadar karışıkken Lannisterlar hassas durumunu bilirlerse...”

“...saldırırlar diye düşündü,” diyerek kardeşinin cümlesini tamamladı Catelyn. Bu senin hatan, diye fısıldadı içindeki bir ses. Cüceyi kendi başına yakalamaya kalkışmasaydın...

Sessizce sarmal merdiveni tırmandılar.

İç kale tıpkı Nehirova gibi üçgen şeklindeydi. Lord Hoster’ın odası da öyle. Odanın balkonu, kumtaşından yapılmış dev bir geminin pruvası gibi doğuya doğru dışarı çıkıyordu. Kale Lordu bu balkondan baktığı zaman bütün duvarlarını, burçlarını ve nehirlerin birleştiği noktayı rahatlıkla görebiliyordu. Babasının yatağını balkonun önüne taşımışlardı. “Güneş altında durup nehirleri izlemeyi seviyor,” diye açıkladı Edmure. “Baba, bak sana kimi getirdim. Cat seni görmek için eve döndü...”

Hoster Tully her zaman dev gibi bir adam olmuştu. Gençliğinde uzun ve geniş, yaşlanmaya başladığında biraz şişmanca. Ama şimdi küçülmüş gibi görünüyordu. Kemiklerinde et ve kas kalmamıştı sanki. Yüzü bile sarkmıştı. Catelyn onu son gördüğünde saçları ve sakalları kahverengiydi, aralarına ince gri teller karışmıştı. Şimdi bütün saçları bembeyazdı.

Edmure’un sesini duyunca babası gözlerini açtı. “Küçük Cat,” diye fısıldadı. Sesi zayıf, hafif ve acıyla çatal çataldı. “Benim küçük Cat’im.” Catelyn’in ellerini tuttuğunda yüzünden yorgun bir gülümseme geçti. “Yolunu gözledim...”

“Sizi yalnız bırakayım,” dedi Edmure. Odadan çıkmadan önce eğilip babasının alnını öptü.

Catelyn dizlerinin üstüne çöküp babasının ellerini sıkı sıkı tuttu. Kocaman elleri vardı ama bir deri bir kemikten ibaretti artık. Ellerindeki bütün güç çekilmişti. “Bana söylemeliydin,” dedi Catelyn. “Bir süvari, bir kuzgun...”

“Süvariler yakalanıp sorgulanır,” dedi babası. “Kuzgunlar vurulup düşer...” Yüzü bir acı dalgasıyla kasıldı ve parmakları Catelyn’in eline geçti. “Karnımda yengeçler var sanki. Sürekli ısırıyorlar. Gece ve gündüz. Alevli makasları var. Üstat Vyman bana rüya şarabı yapıyor, haşhaş sütü de... çok fazla uyuyorum... ama sen geldiğinde uyanık olmak istedim. Lannisterlar kardeşini aldığında... çok korktum... Seni bir kez daha göremeden öleceğimden korktum...”

“Buradayım baba,” dedi Catelyn. “Oğlum Robb da burada. O da seni görmek istiyor.”

“Oğlun,” diye fısıldadı babası. “Benim gözlerimi almıştı, hatırlıyorum...”

“Almıştı. Ve sana Jaime Lannister’ı da getirdik. Zincirlere bağlı halde. Nehirova tekrar özgür baba.”

Lord Hoster gülümsedi. “Gördüm. Geçen gece, onlara görmeliyim dedim... Beni kapı kulübesine taşıdılar, burca çıkardılar, oradan izledim. Ah, ne kadar güzeldi... meşaleler dalgalar gibiydi, nehrin karşısından gelen çığlıkları duyuyordum... tatlı çığlıkları. Kuşatma kulesinin yıkıldığını gördüğümde ölebilirdim, mutlu ölürdüm ama önce çocuklarımı görmeliydim. Bunu yapan senin oğlun muydu? Senin Robb’un muydu?”

“Evet,” dedi Catelyn gururla. “Robb’du... ve Brynden. Erkek kardeşin de burada baba.”

“Brynden.” Babasının sesi güçsüz bir fısıltı haline dönüşmüştü. “Karabalık... geri mi döndü? Vadi’den mi geldi?”

“Evet.”

“Ya Lysa?” Rüzgâr ince gri saçlarının arasından geçti. “Tanrılar aşkına, kız kardeşin, o da burada mı?”

Lord Hoster’ın sesi öyle büyük bir umutla ve istekle doluydu ki, gerçeği söylemek zordu. “Hayır baba, üzgünüm...”

“Ah.” Yüzü düştü. Gözlerindeki ışık söndü. “Ummuştum ki... Onu da son bir kez görürüm diye...”

“Lysa, Kartal Yuvası’nda oğluyla birlikte.”

Lord Hoster başını salladı. “Oğlu şimdi Lord Robert oldu, zavallı Arryn ölünce... hatırlıyorum. O neden sizinle gelmedi?”

“O korkuyor lordum. Kartal Yuvası’nda güvende olduğunu hissediyor.” Babasının çizgilerle dolu alnını öptü. “Robb bekliyor. Onu görecek misin? Ve Brynden’i?”

“Senin oğlun,” diye fısıldadı babası. “Evet. Cat’in oğlu... benim gözlerimi almıştı, hatırlıyorum. Onu buraya getir.”

“Ya kardeşini?”

Babası nehirlere baktı. “Karabalık,” dedi. “Hâlâ evlenmedi mi? Hâlâ bir kızı karısı yapmadı mı?”

Ölüm döşeğinde bile, diye düşündü Catelyn üzüntüyle. “Evlenmedi baba. Bunu biliyorsun. Ve asla evlenmeyecek.”

“Ona söyledim... ona emrettim. Evlen! Ben onun lorduydum. Ona uygun eşi bulmak benim hakkımdı. İyi bir eş. Bir Redwyne. Köklü bir hanedan. Tatlı bir kızdı... Bethany, evet... Zavallı çocuk. Hâlâ bekliyor. Evet hâlâ...”

“Bethany Redwyne yıllar önce Lord Rowan’la evlendi baba. Üç çocuk doğurdu.”

“Neyse işte,” diye homurdandı Lord Hoster. “Kıza tükürdü. Redwynelar’a tükürdü. Bana tükürdü. Ağabeyine, lorduna... Karabalık. Başka teklifler de vardı. Lord Bracken’ın kızı mesela. Walder Frey... üç kızından biri olabilirdi. Evlendi mi? Biriyle bile? Herhangi biriyle?”

“Evlenmedi,” dedi Catelyn. “Ama seni görmek için, Nehirova’yı kurtarmak için onca yolu tepip geldi. Eğer Sör Brynden yardım etmeseydi ben şu an burada olamazdım.”

“O hep bir savaşçıydı,” diye hırladı babası. “Bak o işi becerebiliyor. Geçit Şövalyesi.” Arkasına yaslanıp gözlerini kapadı. “Onu bana gönder. Ama daha sonra. Şimdi biraz uyuyacağım. Kavga edemeyecek kadar yorgunum. Karabalık’ı daha sonra bana gönder...”

Catelyn hafifçe babasını öptü. Beyaz saçlarını düzeltti. Onu, önünden nehirler akan kulesinin gölgeleri içinde yalnız bıraktı. Yaşlı adam daha Catelyn odadan çıkmadan uyuyakalmıştı.

Alt avluya döndüğünde Sör Brynden’i ıslak çizmeleriyle su merdivenin başında durmuş, Nehirova muhafızlarının kumandanıyla konuşurken buldu. Karabalık, Catelyn’i görür görmez yanına geldi. “O nasıl?”

“Ölüyor,” dedi Catelyn. “Korktuğumuz gibi.”

Amcasının sert yüzü derin acısını saklayamıyordu. Parmaklarını gri saçlarının arasında gezdirdi. “Beni görecek mi?”

Catelyn başıyla onayladı. “Kavga edemeyecek kadar yorgun olduğunu söyledi.”

Brynden Karabalık kıkırdadı. “Buna inanamayacak kadar yaşlı bir savaşçıyım ben. Lord Hoster, biz cenaze ateşini yakarken bile beni Redwynelar’ın kızıyla ilgili azarlayacak. Gerekirse kemikleriyle.”

Catelyn gülümsedi. Bunun doğru olduğunu biliyordu. “Robb’u göremedim.”

“Sanırım Greyjoy’yla birlikte salona gitti.”

Theon Greyjoy, Büyük Salon’daki sıralardan birinde oturmuş bira içiyor, Fısıltılı Orman’daki katliamı anlatarak Lord Hoster’ın garnizonunu eğlendiriyordu. “Bazıları kaçmaya çalıştı ama vadinin iki ucunu da kapatmıştık. Ellerimizdeki kılıçlarla, mızraklarla karanlığa daldık. Lannisterlar, Robb’un ulu kurdu üstlerine atladığında Ötekiler’in saldırısına uğradıklarını sanmışlardır. Kurdun bir adamın kolunu kopardığını gözlerimle gördüm. Atlar hayvanın kokusuyla çılgına döndü. Kaç adam atların sırtından düştü anlatamam...”

“Theon,” diyerek araya girdi Catelyn. “Oğlumu nerede bulabilirim?”

“Lord Robb tanrı korusuna gitti leydim.”

Ned de bunu yapardı. O benim olduğu kadar Ned’in de oğlu. Bunu unutmamalıyım. Ah, Ned...

Robb yeşil yapraklardan oluşmuş bir kubbenin altında, uzun kızıl ağaçların, yaşlı karaağaçların arasında, suratı öfkeden çok hüzünle oyulmuş yürek ağacının, bir büvet ağacının önünde diz çökmüştü. Uzunkılıcı, ucu toprağa saplanmış halde dimdik yanında duruyordu. Eli kılıcının kabzasındaydı. İri Jon Umber, Rickard Karstark, Maege Mormont, Galbart Glover ve diğerleri Robb’un etrafında diz çökmüşlerdi. Hatta kuzgun tüyü pelerini rüzgârla havalanan Tytos Blackwood bile aralarındaydı. Onlar eski tanrılara dua ediyor, diye geçirdi içinden. Kendine hangi tanrıya dua edeceğini sordu Catelyn. Cevabı bilmiyordu.

Onların duasını bölmeyecekti. Tanrılar gerekli saygıyı görmeliydi... Ned’i ve babasını ondan alan zalim tanrılar bile. Catelyn bekledi. Nehir rüzgârı ağaçların arasında geziniyordu. Sağa döndüğünde bir yanı sarmaşıklarla kaplanmış Değirmen Kulesi’ni görebiliyordu. Orada öylece beklerken bütün anıları kafasına hücum ediyordu. Babası ata binmeyi bu ağaçların arasında öğretmişti ona. Edmure şu karaağaçtan düşerek kırmıştı kolunu. O ve Lysa, ilerideki kameriyenin altında Petyr’la öpücük oyunu oynamıştı.

Yıllardır aklına gelmemişti bu hikâye. Ne kadar da küçüktüler. Catelyn ancak Sansa’nın yaşlarında, Lysa henüz Arya’dan küçük, Petyr ufak tefek ama şevkli. Kızlar zaman zaman ciddi, ara sıra kıkırdayarak Petyr’ı sırayla öpmüşlerdi. Anısı o kadar canlıydı ki Petyr’ın terli parmaklarını ve nane kokan nefesini hissediyordu. Tanrı korusunda yetişen naneleri çiğnemeye bayılırdı Petyr. Başı dertten kurtulmayan cesur bir çocuktu. Oyun bitip kız kardeşiyle yalnız kaldıklarında, “Dilini ağzıma sokmaya çalıştı,” diye itiraf etmişti Catelyn. “Bana da aynısını yaptı,” demişti Lysa utanarak. “Hoşuma gitti.”

Robb yavaşça ayağa kalkıp kılıcını kınına soktu. Oğlunun tanrı korusunda bir kızı öpüp öpmediğini merak etti Catelyn. Öptüğüne şüphe yoktu. Jeyne Poole’un nemli gözlerle Robb’a baktığına defalarca şahit olmuştu. Hizmetçi kızlar da aynı gözlerle izlerdi oğlunu, hatta on sekiz yaşından büyük olanlar bile.

Savaşa katılmış, kılıcıyla adamlar öldürmüştü, tabii ki bir kızı da öpmüş olmalıydı. Catelyn’in gözleri yaşlarla dolmuştu. Öfkeyle sildi gözyaşlarını.

“Anne,” dedi Robb, Catelyn’in beklediğini görünce. “Bir konsey toplamalıyız. Karar verilmesi gereken konular var.”

“Büyükbaban seni görmek istiyor,” dedi Catelyn. “Robb, o çok hasta.”

“Sör Edmure söyledi. Çok üzgünüm anne. Hem Lord Hoster, hem senin için. Ama önce toplanmalıyız. Güneyden haberler aldık. Renly Baratheon ağabeyinin tacını istiyormuş.”

“Renly mi?” diye sordu Catelyn hayretler içinde. “Lord Stannis olacağından çok emindim...”

“Biz de öyle leydim,” dedi Galbart Glover.

Savaş konseyi Büyük Salon’da, kırık bir kare şeklinde düzenlenmiş dört uzun masanın etrafında toplandı. Lord Hoster toplantıya katılamayacak kadar güçsüzdü. Gençliğinin güneşle ışıldayan nehirlerini düşleyerek balkonunda uyuyordu. Tullyler’in yüksek koltuğunda Edmure oturuyordu. Yanında Brynden Karabalık vardı. Nehirova’nın sancak beyleri sağdaki ve soldaki uzun masalara yerleşmişti. Nehirova zaferinin haberleri Üç Dişli Mızrak’ın kaçak lordlarına ulaşmış, onların geri dönmesini sağlamıştı. Babası Altın Diş’te öldüğü için artık bir lord olan Karyl Vance, Sör Marq Piper’la birlikte gelmişti. Sör Raymun’ın, Robb yaşlarındaki oğlu Darry’yi de yanlarında getirmişlerdi. Taş Çit’ten gelen öfkeli ve küstah Lord Jonos Bracken salona girmiş, masa düzeninin elverdiği ölçüde Tytos Blackwood’un uzağına oturmuştu.

Kuzey lordları karşı masaya yerleşmişti. Sayıları daha azdı. Catelyn ve Robb, Edmure’un tam karşısında oturuyordu. İri Jon, Robb’un solundaydı. Theon Greyjoy, Galbart Glover ve Leydi Mormont sırayla Catelyn’in sağ tarafında yer alıyordu. Gözleri kederle dolu Lord Karstark yıkanmamış ve taranmamış sakallarıyla bir kâbusun içindeymiş gibi yerine oturdu. Fısıltılı Orman’da iki oğlunu birden kaybetmişti ve Tywin Lannister’a karşı Yeşil Çatal civarında yürüyen ordudaki büyük oğlundan haber alınamıyordu.

Tartışmalar gece boyunca sürdü. Her lordun konuşma hakkı vardı ve konuştular... ve bağırdılar ve küfrettiler ve uzlaştılar ve ikna ettiler ve kadehlerini masaya vurdular ve pazarlık ettiler ve tehditler savurdular ve terk ettiler ve geri döndüler, gülümseyen ya da asılmış suratlarıyla. Catelyn oturup hepsini dinledi.

Roose Bolton diğer ordularından geri kalan askerleri geçit ağzında yeniden bir araya getirmişti. Sör Helman Tallhart ve Walder Frey hâlâ İkizler’i tutuyordu. Lord Tywin’in ordusu Üç Dişli Mızrak’ı geçmiş Harrenhal’a doğru ilerliyordu. Diyarda iki kral vardı fakat anlaşma yoktu.

Sancak beylerinin çoğu bir an önce Harrenhal’a yürümek ve Lord Tywin’in ordusuyla karşılaşıp Lannister gücünü tamamen yok etmek istiyordu. Genç ve ateşli Marq Piper, Harrenhal yerine batıya yürüyüp Casterly Kayası’nı düşürmek istiyordu. Diğer lordlar sabırlı olmayı önerdi. Jason Mallister, Nehirova’nın Lannisterlar’ın malzeme hattının üstünde olduğunu hatırlattı. Kendi yorgun birlikleri dinlenip tekrar güç kazanırken, Lord Tywin’in yeni asker ve iaşe bulmasına fırsat vermeden uygun zamanı kollayabilirlerdi. Lord Blackwood bu fikre katılmıyordu. Fısıltılı Orman’da başladıkları işi hemen bitirmek zorunda olduklarını söyledi. Harrenhal’a yürümeli ve Roose Bolton’ın ordusunu da yanlarında götürmeliydiler. Bracken her zaman olduğu gibi Blackwood’un her söylediğine muhalif oluyordu. Lord Jonos Bracken, Kral Renly’ye bağlılık yemini etmeleri gerektiği konusunda ısrarlıydı. Güneye gidip kuvvetlerini onun ordusuna katmalıydılar.

“Renly kral değil,” dedi Robb. İlk kez konuşmuştu. Tıpkı babası gibi dinlemesini biliyordu.

“Joffrey’ye bağlı olamazsınız lordum,” dedi Galbart Glover. “O sizin babanızı öldürdü.”

“Bu onu şeytan yapar ama Renly’yi kral yapmaz,” diyerek karşılık verdi Robb. “Joffrey hâlâ Robert’ın en büyük meşru oğlu. Bu durumda diyarın bütün yasalarına göre tahtta oturmak onun hakkı. Eğer ölürse, ki öldüğünü görmek isterim, kendinden küçük bir erkek kardeşi var. Tommen sıradaki ikinci veliaht.”

“Tommen da bir Lannister,” diye patladı Sör Marq Piper.

“Söylediğiniz doğru,” dedi Robb huzursuzca. “Buna rağmen ikisi de kral olmasa bile Renly nasıl olabilir? O Robert’ın küçük erkek kardeşi. Lord Stannis’ten önce tahta oturamaz.”

Leydi Mormont onayladı. “Lord Stannis’in talebi haklı.”

“Renly taç giydi,” dedi Marq Piper. “Yüksek Bahçe ve Fırtına Burnu, krallığını kabul etti. Dorneluların da edeceğinden şüphe yok. Eğer Kışyarı ve Nehirova da güçlerini onlara katarsa yedi büyük hanedandan beşi Renly’yi kabul etmiş olur. Arrynler de katılırsa altı! Kaya’ya karşı altı! Lordlarım, daha bu yılın sonu gelmeden hepsinin kafasını mızraklara geçirmiş oluruz. Kraliçe, oğlu, Lord Tywin, İblis, Kral Katili, Sör Kevan, hepsinin kafasını! Kral Renly’yle birleşirsek kazanacağımız şey budur. Stannis’te bütün bunları bir kenara atmamıza değecek ne var?”

“Doğrular,” dedi Robb inatla. Catelyn oğlunun Ned gibi konuştuğunu düşündü.

“Öyleyse Stannis’i desteklemek niyetindesin?” diye sordu Edmure.

“Bilemiyorum,” dedi Robb. “Ne yapmam gerektiği konusunda çok dua ettim; tanrılar cevap vermedi. Lannisterlar hainlik iddiasıyla babamı öldürdü. Bunun bir yalan olduğunu hepimiz biliyoruz. Buna rağmen Joffrey gerçek kralsa ve ona karşı ayaklanırsak bizler hain olacağız.”

“Lord babam temkinli olmamızı önerirdi,” dedi Sör Stevron. Yüzünde Freyler’e özgü o sinsi gülümseme vardı. “Bekleyelim. Bırakalım bu iki kral kendi taht oyununu oynasın. Savaşları bitince kazananın önünde diz çökeriz ya da ayaklanırız. Tercih bizim. Renly ordu kuruyor. Bu durumda Lord Tywin ateşkes önerisine sıcak bakacaktır. Ve tabii oğlunu sağ salim geri almayı da istiyor. Soylu lordlarım, bana izin verin Harrenhal’a gidip onunla şartlarımızı ve fidye konusunu konuşayım, böylece...”

Sesi salondan yükselen öfke nidalarının arasında boğuldu. “Korkak!” diye haykırdı İri Jon. “Ateşkes için yalvarmak bizi zayıf gösterir,” dedi Leydi Mormont. “Fidyenin canı cehenneme. Kral Katili’ni serbest bırakmamalıyız,” diye bağırdı Rickard Karstark.

“Neden barış olmasın?” diye sordu Catelyn.

Bütün lordlar Catelyn’e bakıyordu ama o sadece Robb’un gözlerini görüyordu. “Leydim, onlar babamı katletti. Sizin kocanızı,” dedi Robb sertçe. Kılıcını kınından çıkarıp masanın üstüne koydu. “Lannisterlar’la aramdaki tek barış budur.”

İri Jon haykırarak onayladı. Diğerleri de bağırarak, masaya yumruklarını vurarak, kılıçlarını çekerek ona katıldı. Catelyn herkes susana kadar bekledi. “Lordlarım,” dedi salon sessizleştiğinde, “Lord Eddard sizin başınızdı ama ben onunla aynı yatağı paylaştım, çocuklarını doğurdum. Onu sizden az sevdiğimi mi düşünüyorsunuz?” Sesi kederle kırılıyordu ama Catelyn derin bir nefes alarak kendini toparladı. “Robb, eğer bu kılıç onu geri getirebilecek olsaydı, Ned’i yine yanımda dururken görene kadar onu kınına geri sokmana izin vermezdim... ama Ned öldü ve yüz tane Fısıldayan Orman zaferi bile onu geri getiremez. Ned Öldü. Ve Daryn Hornwood ve Lord Karstark’ın cesur oğulları ve pek çok iyi adam. Hiçbiri geri dönmeyecek. Buna rağmen daha fazla ölüm mü istiyoruz?”

“Siz bir kadınsınız leydim,” dedi İri Jon kalın sesiyle. “Kadınlar bu konuları anlayamıyor.”

“Kadınlar duygusaldır,” dedi Lord Karstark. Yüzünde taze acısının izleri vardı. “Bir erkeğin intikam alması gerekir.”

“Bana Cersei Lannister’ı verin Lord Karstark ve size bir kadının ne kadar duygusal olabileceğini göstereyim,” diye karşılık verdi Catelyn. “Savaş taktiklerini ve stratejilerini sizin kadar anlamıyor olabilirim... Ama beyhudeliği bilirim. Ned hainlik iftirasıyla zindana atılmışken ve Lannister orduları nehir topraklarına saldırırken savaşa girdik. Özgürlüğümüzü ve lordumuzu geri almak için çarpıştık.

Birini hallettik, diğeri sonsuza kadar elimizden gelmeyecek. Hayatımın sonuna kadar Ned’in yasını tutacağım ama yaşayanları da düşünmek zorundayım. Kızlarım hâlâ kraliçenin elinde, onları geri istiyorum. Eğer iki Stark karşılığında dört Lannister vermem gerekirse veririm ve tanrılara şükrederim. Robb, senin güvende olmanı istiyorum. Kışyarı’nda babanın makamında oturmanı ve kuzeyi idare etmeni. Senin yaşayacak bir hayatın olsun istiyorum, bir kızla evlenmeni, çocuk sahibi olmanı. Bütün bunların bittiğini görmek istiyorum. Ben evime dönmek istiyorum lordlarım. Ben evime dönüp kocam için ağlamak istiyorum.”

Catelyn konuşmasını bitirdiğinde salonda çıt çıkmıyordu.

“Barış,” dedi amcası Brynden. “Barış tatlıdır leydim... ama hangi şartlarda? Eğer ertesi sabah kılıcını baştan dövdürmen gerekecekse onu bir saban demirine vurmak anlamsızdır.”

“Oğullarımın kemikleriyle Karhold’a döneceksem Torrhen’im ve Eddard’ım ne uğruna öldü?” diye sordu Rickard Karstark.

“Doğru,” dedi Lord Bracken. “Gregor Clegane tarlalarımı yaktı, halkımı kılıçtan geçirdi, Taş Çit’i harabeye çevirdi. Onu gönderenlerin önünde diz mi çökeceğim şimdi? Eğer her şey eskisi gibi olacaktıysa biz ne için savaştık?”

Lord Blackwood, Catelyn’i şaşırtarak söylenenlere katıldı. “Kral Joffrey ile anlaşma sağladığımızda Kral Renly nezdinde hainlik yapmış olmayacak mıyız? Ya aslan, geyiğin karşısında diz çökerse? O zaman ne yapacağız?”

“Siz kendi adınıza ne karar verirseniz verin. Ben bir Lannister’a asla kralım demeyeceğim,” diye duyurdu Marq Piper.

“Ben de!” diye bağırdı küçük Darry. “Asla!”

Bağrışmalar tekrar başladı. Catelyn çaresizlik içinde masada oturmaya devam etti. Neredeyse başardığını düşünmüştü. Onu dinler gibi olmuşlardı, neredeyse... ama o an geçmişti. Barış olmayacaktı, iyileşmek için zaman olmayacaktı, emniyet içinde bir düzen olmayacaktı. Bağrışan, pazarlık eden, öfkeli, rahatsız ama her şeye rağmen Robb’un arkasından gelen lordları dinlerken oğluna baktı. Walder Frey’in kızlarından biriyle evlenmeye söz vermişti ama Catelyn onun gerçek gelinini görebiliyordu artık: Masanın üstüne yatırdığı kılıç.

Kızlarını düşünüyordu. Onları bir daha görüp göremeyeceğini merak ediyordu. İri Jon ayağa kalktı.

“LORDLARIM!” diye bağırdı. Sesi salonda yankılandı. “İki krala söyleyeceğim sadece şudur!” diyerek yere tükürdü. “Renly Baratheon benim umurumda değil. Stannis de öyle. Yüksek Bahçe’deki ya da Dorne’daki çiçekli bir koltukta oturup bana ve benim insanlarıma neden onlar hükmetsin? Onlar Sur’u, Kurt Ormanı’nı, İlk İnsanlar’ın hendek mezarlarını ne bilir? Onların tanrıları bile yalan. Lannisterlar burama kadar geldi artık. Ötekiler’e yem olsunlar.” Sırtına asılı kınına uzanıp devasa çift el kılıcını çekti. “Neden biz yine kendi kendimizi yönetmiyoruz? Ejderhalarla evlenmiştik ve ejderhaların hepsi öldü!” Kılıcının ucunu Robb’a doğrulttu. “Benim önünde diz çökeceğim tek kral tam burada oturuyor lordlarım,” diyerek gürledi. “Kuzey Kralı!”

Ve tek dizinin üstüne çöküp kılıcını Robb’un ayaklarının dibine bıraktı.

“İşte bu şartlarda barışa varım,” dedi Lord Karstark. “Kızıl Kale ve Demir Taht onların olsun.” Uzunkılıcını kınından çıkarıp İri Jon’un yanında diz çöktü, “Kuzey Kralı!” diye haykırdı.

Maege Mormont ayağa kalktı. “Kış Kralı!” diye bağırdı. Gürzünü yerdeki kılıçların yanına koydu. Nehir lordları ayağa kalktı. Blackwood, Bracken, Mallister asla Kışyarı’ndan yönetilmemiş büyük hanedanlardı ama Catelyn’in gözlerinin önünde ayağa kalkıyor, kılıçlarını çekiyor, diz çöküyor ve diyarda Ejderha Aegon’ın gelip yedi krallığı tek bir krallık yaptığı zamandan bu yana, üç yüz yıldır duyulmayan o kelimeleri haykırıyorlardı... Catelyn’in babasının salonunun kirişleri o sözcüklerle titriyordu:

“Kuzey Kralı!”

“Kuzey Kralı!”

“KUZEY KRALI!”

Daenerys

Toprak kızıl, ölü ve çatlaktı. İyi oduna rastlamak zordu. Adamlar budaklı kavak ağaçlarıyla, mor çalılarla ve kahverengi otlarla dönmüştü. En düzgün iki ağacı alıp budadılar, kabuklarını soydular. Gövdelerini ikiye bölerek yerde bir kare oluşturdular. Karenin içini çalılarla, ağaç gövdelerinden soydukları kabuklarla, kuru otlarla doldurdular. Rakharo ellerinde kalan küçük sürüden bir aygır seçti. Hayvan Khal Drogo’nun kızıl aygırına benzemiyordu ama ona benzeyen bir at yoktu zaten. Aggo ata bir elma yedirerek karenin ortasına getirdi ve iki kaşının ortasına baltasını indirdi.

Elleri ve ayakları bağlı olan Mirri Maz Duur gözlerindeki endişeli bakışla tozların arasından onları izliyordu. “Bir atı öldürmek yetmez,” dedi Dany’ye. “Kan tek başına hiçbir işe yaramaz. Büyü yapmak için gerekli duaları bilmiyorsunuz, onları bulacak kadar bilge de değilsiniz. Kan büyüsünü çocuk oyunu mu sanıyorsunuz siz? Bana küfreder gibi maegi diyorsunuz ama maegi, bilge demektir. Siz çocuksunuz ve bir çocuğun cehaletiyle hareket ediyorsunuz. Her ne yapmaya çalışıyorsanız işe yaramayacak. Beni şu iplerden kurtarın, size yardım edeyim.”

“Maegi’nin anırmaları beni yordu,” dedi Dany, Jhogo’ya. Adamın kamçısı kadının sırtına indi ve tanrıkadını bir daha konuşmadı.

At leşinin üstüne yontulmuş kütüklerden, küçük ağaç gövdelerinden, büyük ağaçların kollarından ve bulabildikleri en düzgün dallardan bir platform yaptılar. Ağaçlar batıdan doğuya doğru dizilmişti. Gün batımından gün doğumuna doğru. Platformun üstüne Drogo’ya ait olan şeyleri yerleştirdiler: Çadırı, boyalı yeleği, eyeri ve dizginleri, bir erkek olduğunda babasının verdiği kamçıyı, Khal Ogo’yu doğradığı arakh’ı, gösterişli ejderha kemiği yayı. Aggo, kansüvarilerinin düğün gecesinde hediye ettikleri silahları da koymak istedi ama Dany izin vermedi. “Onlar benim,” dedi. “Onları saklayacağım.” Drogo’nun eşyalarının üzerine bir kat daha çalı ve kuru ot serildi.

Güneş en yüksek noktasına doğru ağır ağır tırmanırken Sör Jorah kolundan tutarak Dany’yi kenara çekti. “Prenses...” diye başladı.

“Bana niye prenses diyorsunuz?” diyerek meydan okudu Dany. “Ağabeyim Viserys sizin kralınızdı, öyle değil mi?”

“Öyleydi leydim.”

“Viserys öldü. Ben onun veliahtıyım. Targaryen Hanedanı’nın son kanıyım. Önceden onun olan her şey artık benim.”

“...kraliçem,” dedi Sör Jorah tek dizinin üstüne çökerken. “Önceden onun olan kılıcım artık sizindir Daenerys. Kalbim de öyle. Yüreğim asla Viserys’e bağlanmamıştı. Ben sadece bir şövalyeyim ve size sürgünden başka teklif edecek bir şeyim yok. Ama beni dinleyin. Khal Drogo’yu bırakın artık, gitsin. Yalnız kalmayacaksınız. Siz istemediğiniz takdirde kimse sizi Vaes Dothrak’a götürmeyecek yemin ederim. Dosh khaleen’e katılmak zorunda değilsiniz. Benimle doğuya gelin. Yi Ti, Qarth, Yeşim Denizi, Asshai. Hiç görülmemiş harikaları görürüz, tanrıların bize verdiği en güzel şarapları içeriz. Yalvarırım Khaleesi. Ne yapmaya çalıştığınızı biliyorum. Yapmayın. Ne olur yapmayın.”

“Yapmak zorundayım,” dedi Dany. Şefkatle şövalyenin yüzüne dokundu. Hüzünle. “Anlamıyorsunuz.”

“Onu sevdiniz, anlıyorum,” dedi Sör Jorah umutsuzluk dolu sesiyle. “Ben de bir zamanlar sevgili karımı sevmiştim ama onunla birlikte ölmedim. Siz benim kraliçemsiniz, kılıcım sizin ama siz Drogo’nun cenaze ateşine tırmanırken bir kenarda durup izlememi beklemeyin. Sizi yanarken seyretmeyeceğim.”

“Korktuğunuz şey bu mu?” diye sordu Dany. Eğilip şövalyenin alnını hafifçe öptü. “O kadar çocuk değilim tatlı sör.”

“Amacınız onunla birlikte ölmek değil mi? Bana yemin eder misiniz kraliçem?”

“Yemin ederim.” Kendisine ait olan Yedi Krallık’ın Ortak Dil’inde konuşmuştu.

Platformun üçüncü katı kuzeyden güneye doğru dizilmiş parmak kalınlığında ince dallardan ve yapraklı kuru çubuklardan oluşuyordu. Buzdan ateşe doğru. Onların üstüne minderleri, ipek şilteleri serdiler. İşleri bittiğinde güneş batıda alçalmaya başlamıştı. Dany, Dothraklar’ı yanına çağırdı. Yüz kişiden az kalmışlardı. Her şey başlarken Aegon’ın yanında kaç kişi olduğunu merak etti. Önemli değildi.

“Sizler benim khalasar’ım olacaksınız,” dedi. “Köle yüzleri görüyorum. Boyunluklarınızı çıkarın. Artık özgürsünüz. İsterseniz gidebilirsiniz. Kimse size zarar vermeyecek. Eğer kalırsanız kız kardeş erkek kardeş gibi, karı koca gibi yaşayacağız.” Simsiyah gözler boş bakışlarla, endişeyle onu izliyordu. “Çocuklar görüyorum, kadınlar, buruşmuş yüzler. Dün ben de bir çocuktum. Bugün bir kadınım. Yarın yaşlanacağım. Bana elinizi, yüreğinizi verin. Her zaman bir yeriniz olacak.” Üç genç khas savaşçısına döndü. “Jhogo, sana düğün gecemde bana hediye edilen gümüş saplı kamçıyı veriyorum. Seni ko ilan ediyorum ve yeminini bekliyorum. Benim kanımın kanı olarak yaşamanı ve ölmeni istiyorum. Yanımda at sürmeni ve beni korumanı istiyorum.”

Jhogo kamçıyı Dany’nin elinden aldı ama kafası karışmıştı. Tereddütle, “Khaleesi, bu olamaz. Bir kadının kansüvarisi olmak beni utandırır,” dedi.

“Aggo,” dedi Dany, Jhogo’nun söylediklerine kulak asmadan. Dönüp arkama bakarsam karanlığın içinde kaybolurum. “Sana düğün gecemde bana hediye edilen ejderha kemiğinden yayı veriyorum.” Çifte kıvrımlı, siyah ve kusursuz, Dany’den daha uzun bir yaydı. “Seni ko ilan ediyorum ve yeminini bekliyorum. Benim kanımın kanı olarak yaşamanı ve ölmeni istiyorum. Yanımda at sürmeni ve beni korumanı istiyorum.”

Aggo gözlerini yere indirerek yayı aldı. “Yemin edemem. Khalasar’ı ancak bir erkek yönetilebilir ve sadece bir erkek, savaşçısını ko ilan edebilir.”

“Rakharo,” dedi Dany kendisini reddeden Aggo’dan dönerek. “Sana düğün gecemde bana hediye edilen büyük altın arakh’ı veriyorum. Seni de ko ilan ediyorum ve yeminini bekliyorum. Benim kanımın kanı olarak yaşamanı ve ölmeni istiyorum. Yanımda at sürmeni ve beni korumanı istiyorum.”

“Siz khaleesi’siniz,” dedi Rakharo arakh’ı alırken. “Sizin yanınızda at sürer ve sizi korurum. Sizi Vaes Dothrak’a, Dağların Anası’nın eteklerine götürüp dosh khaleen’e teslim edene kadar. Başka söz veremem.”

Dany başıyla onayladı. Verilen cevapların hiçbirini duymamış gibi sakindi. Savaşçılarının sonuncusuna döndü. “Sör Jorah Mormont,” dedi. “Benim ilk ve en büyük şövalyem, size verecek bir düğün hediyem kalmadı ama size söz veriyorum, bir gün benim ellerimden daha önce hiç görülmemiş güzellikte bir kılıç alacaksınız. Bıçağı ejderha nefesiyle eritilmiş Valyria çeliğinden dövülmüş olacak. Yemininizi bekliyorum.”

“Yemin ediyorum kraliçem,” dedi Sör Jorah. Diz çöküp kılıcını Dany’nin ayaklarının dibine bıraktı. “Size hizmet edeceğime, itaat edeceğime, gerekirse uğrunuzda öleceğime yemin ediyorum.”

“Karşımıza çıkan ne olursa olsun?”

“Karşımıza çıkan ne olursa olsun.”

“Yemin ettiniz. Dilerim ki bu yemin için asla pişmanlık duymazsınız.” Dany şövalyeyi ayağa kaldırdı. Adamın başına uzanabilmek için parmaklarının ucunda yükseldi ve dudaklarına hafif bir öpücük kondurdu ve, “Siz Kraliçe Muhafızları’nın ilkisiniz,” dedi.

Çadırına giderken herkesin gözünün üstünde olduğunu biliyordu. Dothraklar aralarında fısıldaşıyor, badem gözlerinin ucuyla onu izliyordu. Onun delirdiğini düşündüklerinin farkındaydı Dany. Belki de gerçekten delirmişti. Bunu çok yakında öğrenecekti. Dönüp arkama bakarsam karanlığın içinde kaybolurum.

Irri küvete girmesine yardım etti. Küvet kaynar suyla doluydu ama Dany ne irkildi ne de sesini çıkardı. Sıcağı seviyordu. Sıcak su kendisini temiz hissetmesini sağlıyordu. Jhiqui, Dany’nin Batı Pazarı’ndan aldığı gül kokulu yağı suya kattı. Doreah saçlarını taradı. Irri sırtını keseledi. Dany gözlerini kapatıp sıcak suyun ve hoş kokuların onu sarmalamasına izin verdi. Kaynar suyun bacaklarının arasındaki ağrıyı emdiğini hissediyordu. Su içine girdiğinde ürperdi. Bütün ağrısı ve gerginliği çözülmüştü. Kendini suya bıraktı.

Temizlendiğinde hizmetçileri küvetten çıkmasına yardım etti. Irri ve Jhiqui onu kuruladı. Doreah, sıvı gümüşten bir nehir gibi omuzlarından dökülene kadar saçlarını fırçaladı. Bileklerine, kulaklarının arkasına, süt dolu ağır göğüs uçlarına baharat kokulu, tarçınlı parfümler sürdüler. Son dokunuş bacaklarının arası içindi. Kadınlığının dudakları arasında hafifçe kayan Irri’nin parmakları, bir âşığın yumuşak ve serin öpücüğü gibiydi.

Daha sonra Dany hepsini gönderdi. Drogo’nun gece topraklarına doğru çıkacağı yolculuğun son hazırlıklarını yapmalıydı. Kocasının vücudunu temizledi. Saçlarını fırçalayıp yağladı. Drogo’nun saçları Dany’nin parmaklarından son kez akıyordu. Onlara ilk kez dokunduğu düğün gecelerini hatırladı. Saçları hiç kesilmemişti. Kaç adam saçı hiç kesilmeden ölebilirdi? Yüzünü Drogo’nun saçlarına gömüp kokladı. Toprak ve çimen, at ve duman kokuyordu. Drogo kokuyordu. Beni affet hayatımın güneşi, dedi içinden. Bütün yaptıklarım ve yapmak zorunda olduklarım için affet beni. Bedelini ödedim yıldızım. Ama çok ağır bir bedeldi. Çok ağırdı...

Dany kocasının saçlarını ördü. Bıyıklarına gümüş halkaları, örgüsüne teker teker çanlarını taktı. Altın, bronz, ne çok çan vardı. Düşmanları bu çanların sesini duyar duymaz titreyip zayıflardı. At kılından yapılmış binici pantolonunu giydirdi. Uzun çizmelerini. Gümüş ve altın madalyonları olan kemerini beline taktı. Yaralı göğsüne boyalı yeleğini geçirdi. İyice solmuş, eskimiş olanı. Drogo en çok bunu severdi. Kendisi için bol ipek bir pantolon seçti. Bağları dizlerine kadar çıkan sandaletlerini ve Drogo’nunkine benzeyen yeleğini.

Hizmetçileri çağırıp Drogo’yu cenaze ateşine taşımalarını söylediğinde güneş kaybolmak üzereydi. Jhogo ve Aggo, khal’ın bedenini çadırdan çıkarırken Dothraklar sessizce bekliyordu. Dany savaşçıların arkasından yürüyordu. Drogo’yu ipek şiltelerin üstüne yatırdılar. Başı kuzeydoğuya, Dağların Anası’nın olduğu tarafa bakıyordu.

“Yağ,” diye emretti. Kavanozları getirip dalları, yaprakları, çalıları, minderleri, ipek şilteleri ıslattılar. Sonunda hava güzel kokularla ağırlaştı, ağaç dallarından yağ damlaları düşüyordu. “Yumurtalarımı getirin,” dedi Dany. Sesindeki bir şey onların aceleyle koşmasına sebep oldu.

Sör Jorah, Dany’nin kolunu tuttu. “Kraliçem, yumurtalar gece topraklarında Drogo’nun işine yaramaz. Onları Asshai’de satmamız daha akıllıca olur. Sadece birini satsak bizi tekrar Özgür Şehirler’e götürecek bir gemi alabiliriz. Üçünü birden satsak ömrünüzün sonuna kadar varlıklı bir kadın olarak yaşarsınız.”

“Onlar bana satmam için verilmedi,” dedi Dany.

Platforma tırmanıp yumurtaları, güneşi ve yıldızının etrafına dizdi. Siyah olanı kalbinin, yeşil olanı kafasının yanına koydu. Kemik rengi yumurtayı bacaklarının arasına yerleştirdi. Eğilip kocasını son kez öptüğünde dudaklarındaki yağın şekerli tadını aldı.

Aşağı inerken Mirri Maz Duur’un onu izlediğini fark etti. “Sen delisin,” dedi tanrıkadını pürüzlü sesiyle.

“Delilikle bilgelik arasındaki yol o kadar uzun mu?” diye sordu sordu Dany. “Sör Jorah, maegi’yi odunlara bağlayın.”

“Odunlara mı? Kraliçem... Hayır. Beni dinleyin...”

“Dediğimi yapın.” Dany öfkeyle patlayana kadar şövalye tereddütlüydü. “Bana yemin ettiniz. Karşımıza çıkan ne olursa olsun. Rakharo, ona yardım edin.”

Tanrıkadını ağaç yığınına sürüklenip Drogo’nun eşyalarının yanına bağlanırken çığlık atmıyordu. Dany kendi elleriyle kadının üstüne yağ kavanozunu boşalttı. “Bana öğrettiğin bütün dersler için teşekkür ederim Mirri Maz Duur.”

Kadının saçlarından ve elbiselerinden yağ damlıyordu. “Çığlıklarımı duymayacaksın,” dedi Dany’ye.

“Duyacağım,” dedi Dany. “Ama istediğim çığlıkların değil. Yalnızca hayatını istiyorum. Bana söylediklerini hatırlıyorum. Hayatın bedeli ancak ölümle ödenir.” Mirri Maz Duur ağzını açtı ama bir şey söyleyemedi. Dany, maegi’nin donuklaşmış kara gözlerindeki aşağılamanın kaybolduğunu fark etti. Gözlerinde korkuya benzer bir şeyler vardı. Artık güneşin tamamen batmasını ve ilk yıldızın görünmesini beklemekten başka yapacak bir şey kalmamıştı.

Bir at efendisi öldüğünde, gece topraklarında kolayca yol alabilsin diye atı da onunla birlikte ölürdü. Bedenleri gökyüzünün altında yakılır ve khal alevden atının sırtına binip yıldızların arasındaki yerini alırdı. Khal hayatta ne kadar cesursa yıldızı karanlık gökyüzünde o kadar parlak olurdu.

İlk Jhogo gördü. “İşte,” dedi fısıltıyla. Dany başını kaldırıp baktı. Doğudaydı. Görünen ilk yıldız kıpkızıl yanan bir kuyruklu yıldızdı. Kan kırmızısı, ateş kırmızısı, ejderhanın kuyruğu. Bundan daha güçlü bir işaret bekleyemezdi Dany.

Meşaleyi Aggo’nun elinden alıp ağaç dallarının arasına yerleştirdi. Yağ hemen alev aldı. Sadece bir nefes sonra çalılar ve kuru otlar tutuştu. Kıvılcımlar küçük ve hızlı kırmızı fareler gibi yağın üstünden kabuklara, kabuklardan yapraklara, yapraklardan dallara sıçrayarak ağaçların üstünü kapladı. Yükselen ısı bir sevgilinin sıcak nefesi gibi yumuşakça Dany’nin yüzüne çarptı ama saniyeler içinde dayanılmayacak kadar arttı ve Dany geri çekilmek zorunda kaldı. Ağaçlar çatırdıyordu. Mirri Maz Duur tiz sesiyle ulur gibi şarkı söylemeye başladı. Alevler dönerek, kıvrılarak, birbirleriyle yarışıyormuşçasına yükseliyordu. Akşam karanlığı titrek ışıklarla aydınlanırken hava alevlerin sıcaklığıyla eriyor gibiydi. Alevler Mirri Maz Duur’u sardı. Kadının sesi gittikçe yükseldi, tizleşti... Kısa bir nefes aldı, sonra tekrar, sonra tekrar ve şarkısı korkunç bir çığlığa dönüştü.

Alevler Drogo’nun etrafındaydı artık. Giysileri yanmaya başladı. Bir an sonra khal havada yüzen turuncu ipekliler, kıvrılarak yükselen gri ve yağlı dumanlar tarafından sarmalanmıştı. Dany’nin dudakları aralandı. Nefesini tutuyordu. Bir yanı Sör Jorah’ın korktuğu gibi alevlerin içine dalmak, Drogo’nun yanına gidip ondan af dilemek, onu son kez içine almak, alevler derilerini eritip kemiklerinden ayırırken ona karışıp sonsuza dek bir olmak istiyordu.

Yanan insan etinin kokusunu duyuyordu. Ateş çukurlarında kızartılan at etinin kokusundan farksızdı. Cenaze ateşi derinleşen karanlıkta kükreyerek büyüyor, Mirri Maz Duur’un hafiflemiş çığlığını boğarak uzun dilleriyle gökyüzünü yalıyordu. Duman koyulaştıkça Dothraklar öksürerek geri çekiliyordu. Ateşin devasa turuncu damlaları cehennem rüzgârında sancaklarını açtı. Kütükler tıslayıp çatırdıyor, dumanla birlikte yükselen kıvılcımlar yeni doğmuş ateş böcekleri gibi karanlıkta parıldıyordu. Isı dalgası kızıl kanatlarını şiddetle çırpıp havaya çarparak Dothraklar’ı geri itti. Sör Jorah bile çekilmişti ama Dany kıpırdamadan olduğu yerde duruyordu. O ejderhanın kanıydı, ateş onun içindeydi.

Dany ateş yığınına bir adım daha yaklaşırken bunun gerçekliğini çok daha önce anladığını fark etti. Sadece sobanın ısısı yeterli değildi. Alevler düğün gecesinde dans eden kadınlar gibi önünde kıvrılıyordu. Dönüyorlar, şarkı söylüyorlar, turuncu, kırmızı, sarı duvaklarını savuruyorlardı. İzlemesi korkunç ve bir o kadar güzeldi. Dany alevlere kucak açtı. Teni kızarmıştı, parlıyordu. Bu da bir düğün, diye düşündü. Mirri Maz Duur susmuştu. Tanrıkadını onun bir çocuk olduğunu söylemişti ama çocuklar büyürdü, çocuklar öğrenirdi.

Bir adım daha attı. Ayaklarının altındaki kumun sıcaklığını sandaletlerinin tabanından bile hissediyordu. Bir zamanlar yaşlar akan yanaklarından, göğüslerinden, bacaklarının arasından ter süzülüyordu. Sör Jorah arkasından bağırıyordu ama artık önemli değildi. Önemli olan tek şey ateşti şimdi. Alevler fevkaladeydi. Hayatında gördüğü en güzel şeylerdi. Her biri kızıl, turuncu ve sarılara bürünmüş, dumandan pelerinler giymiş büyücülerdi. Kızıl ateş aslanları, sarı devasa yılanlar, mavi alevden yapılmış boynuzlu atlar gördü. Balıklar, tilkiler, canavarlar, kurtlar, parlak kuşlar ve hepsi birbirinden güzel çiçekler veren ağaçlar gördü. Dumandan vücuda gelmiş, mavi alev yeleli dev gibi gri bir aygır gördü. Evet sevgilim. Evet güneşim ve yıldızım. Şimdi atına bin. Şimdi atını sür.

Yeleği erimeye başlamıştı, çıkarıp attı. Dany alevlere biraz daha yaklaşırken boyalı deri bir anda tutuştu. Alevlerin karşısındaki göğüsleri çıplaktı. Şişmiş, kızarmış göğüs uçlarından süt akıyordu. Şimdi, diye düşündü. Şimdi. Bir anlığına önünde Khal Drogo’yu gördü. Dumandan atına binmişti, elinde alevden bir kamçı vardı. Gülümsedi ve kamçı tıslayarak cenaze ateşinin üstüne indi.

Çatlayan bir taşın sesini duydu. Ağaçlardan, çalılardan ve otlardan kurulu yığın hareket etmeye, kendi içine doğru çökmeye başlamıştı. Köz haline gelmiş odun parçaları Dany’nin üstüne düşüyordu. Dany kıvılcımlar ve küllerle yıkanıyordu. Alevlerin arasından başka bir şey daha düştü, zıplayarak, yuvarlanarak gelip ayağının dibinde durdu. Kırılmış, üstünden dumanlar tüten, altın damarlı, kıvrımlı bir taş parçasıydı. Dünya bir kükreme sesiyle doldu. Kadınlar ve çocuklar hayret dolu çığlıklar atıyordu ama ateş duvarının arkasındaki Dany onları güçlükle duyabiliyordu.

Hayatın bedeli ancak ölümle ödenir.

Şimşek gibi gürültülü ve keskin ikinci çatlama sesi duyuldu. Duman Dany’nin etrafında dönerek kıvrılarak yükseliyordu. Cenaze ateşi bir kez daha sallandı. Dany ürkmüş atların bağırışlarını, Dothrakların korku ve dehşet dolu çığlıklarını duydu. Sör Jorah onun adını haykırıyor, lanetler okuyordu. Hayır, demek istedi ona. Hayır güzel şövalyem, benim için korkma. Ateş benim. Ben Daenerys Fırtınadadoğan. Ejderhanın kızı. Ejderhanın gelini. Ejderhanın annesi. Göremiyor musun? GÖREMİYOR MUSUN? Alevleri ve dumanı yerden on metre yükseğe püskürten bir patlamayla ateş yığını tamamen çöktü. Dany korkusuzca alev fırtınasının içine yürüyüp çocuklarını çağırdı.

Üçüncü çatlama, dünya ikiye ayrılıyormuşçasına şiddetli bir sesle geldi.

Ateş sonunda sönüp toprak üstünde yürünecek kadar soğuduğunda Sör Jorah, Dany’yi küllerin ortasında, kararmış kütüklerin, hâlâ parlayan közlerin, insan ve at kemiklerinin arasında buldu. Çırılçıplaktı, teni isle kaplıydı. Giysileri küle dönmüştü. Güzelim saçları yanıp yok olmuştu... ama Dany hiç zarar görmemişti.

Kemik ve altın rengi ejderha sol göğsünü emiyordu. Yeşil ve bronz olan sağ göğsündeydi. Siyah ve kızıl olan omuzlarına uzanmış, uzun eğri boynu Dany’nin çenesinin altına girmişti. Jorah’ı gördüğünde başını kaldırdı ve köz kırmızısı gözleriyle şövalyeye baktı.

Sör Jorah dilsiz kalmıştı, dizlerinin üstüne düştü. Khas savaşçıları şövalyenin yanına geldi. Arakh’ını Dany’nin ayaklarının dibine ilk bırakan Jhogo oldu. “Kanımın kanı,” diye mırıldandı yüzünü tüten toprağa sürerken. “Kanımın kanı,” dedi Aggo. “Kanımın kanı,” diye yankılandı Rakharo’nun sesi.

Onların ardından hizmetçileri geldi. Ve diğerleri. Kadınlar, erkekler ve çocuklar, Dothraklar. Onların kendine ait olduğunu anlaması için Dany’nin bir kez bakması yetmişti. Bugün, yarın ve sonsuza dek Dany’ye aittiler. Drogo’ya asla ait olmadıkları gibi.

Daenerys Targaryen ayağa kalkarken, ağzından ve burun deliklerden dumanlar çıkararak tısladı siyahı. Diğer ikisi ağızlarını Dany’nin göğsünden çekerek seslerini bu çağrıya kattı. Şeffaf kanatları açılıp havayı titretti. Ve yüzlerce yıldan sonra ilk defa gece, ejderha şarkılarıyla can buldu.

Baratheon Hanedanı

Büyük Hanedanlar içinde mazisi en kısa olan. Fetih Savaşları sırasında kuruldu. Kurucusu Orys Baratheon’ın, Ejderha Aegon’ın gayrimeşru erkek kardeşi olduğu söylenir. Orys rütbe rütbe yükselerek Aegon’ın en korkusuz kumandanlarından biri oldu. Kibirli Argilac’ı yenilgiye uğratarak katlettiğinde Aegon, kendisini Argilac Kalesi, arazileri ve kızıyla ödüllendirdi. Orys kızla evlendi. Karısının sancağını, unvanlarını ve hanedan sözünü kabul etti.

Baratheon Hanedanı’nın arması, altın zemin üstünde taç giymiş siyah bir erkek geyiktir. Baratheon Hanedanı’nın sözü: Gazap Bizimdir.

KRAL ROBERT BARATHEON, Hanedanından Bu İsimle Anılan İlk Kral,

— karısı, Lannister Hanedanı’ndan KRALİÇE CERSEI,

— çocukları:

— PRENS JOFFREY, Demir Taht’ın veliahtı, on iki yaşında,

— PRENSES MYRCELLA, sekiz yaşında,

— PRENS TOMMEN, yedi yaşında,

— kardeşleri:

— STANNIS BARATHEON, Ejderha Kayası Lordu,

— karısı, Florent Hanedanı’ndan LEYDİ SELYSE,

— kızı, SHIREEN, dokuz yaşında,

— RENLY BARATHEON, Fırtına Burnu Lordu,

— küçük konseyi:

— YÜCE ÜSTAT PYCELLE,

— LORD PETYR BAELISH, nam-ı diğer SERÇEPARMAK, hazine başı,

— LORD STANNIS BARATHEON, donanma başı,

— LORD RENLY BARATHEON, kanun başı,

— SÖR BARRISTAN SELMY, Kral Muhafızları Lord Kumandanı,

— VARYS, hadım, nam-ı diğer ÖRÜMCEK, muhbir başı,

— maiyeti ve hizmetkârları:

— SÖR ILYN PAYNE, Kral Adaleti, cellat,

— SANDOR CLEGANE, nam-ı diğer TAZI, Prens Joffrey’nin yeminli muhafızı,

— JANOS SLYNT, sıradan halktan, Kral Toprakları’nın Şehir Muhafızları Kumandanı,

— JALABHAR XHO, Yaz Adaları’ndan sürgün bir prens,

— AY OĞLAN, saray soytarısı,

— LANCEL ve TYREK LANNISTER, kralın yaverleri, kraliçenin kuzenleri,

— SÖR ARON SANTAGAR, silah ustası,

— Kral Muhafızları:

— SÖR BARRISTAN SELMY, Lord Kumandan,

— SÖR JAIME LANNISTER, nam-ı diğer KRAL KATİLİ,

— SÖR BOROS BLOUNT,

— SÖR MERYN TRANT,

— SÖR ARYS OAKHEART,

— SÖR PRESTON GREENFIELD,

— SÖR MANDON MOORE.

Fırtına Burnu’na bağlılık yemini etmiş büyük hanedanlar Selmy, Wylde, Trant, Penrose, Errol, Estermont, Tarth, Swann, Dondarrion ve Caron’dır.

Ejderha Kayası’na bağlılık yemini etmiş büyük hanedanlar Celtigar, Velaryon, Seaworth, Bar Emmon ve Sunglass’tır.

Stark Hanedanı

Starklar’ın kökleri Mimar Brandon ve kadim Kış Kralları’na uzanır. Binlerce yıl boyunca Kuzey Kralları olarak Kışyarı’ndan hükmettiler. Hükümdarlıkları Diz Çöken Kral olarak anılan Torrhen Stark’ın, savaşmak yerine Ejderha Aegon’a bağlılık yemini etmesiyle son buldu.

Stark Hanedanı’nın arması buz beyazı zemin üstünde gri bir ulu kurttur. Stark Hanedanı’nın sözü: Kış Geliyor.

EDDARD STARK, Kışyarı Lordu, Kuzey Muhafızı,

— karısı, Tully Hanedanı’ndan LEYDİ CATELYN,

— çocukları:

— ROBB, Kışyarı vârisi, on dört yaşında,

— SANSA, on bir yaşında, büyük kız,

— ARYA, dokuz yaşında, küçük kız,

— BRANDON, kısaca BRAN olarak anılır, yedi yaşında, erkek çocuğu,

— RICKON, üç yaşında, erkek çocuğu,

— JON KAR, on dört yaşında gayrimeşru erkek çocuğu,

— THEON GREYJOY, Stark himayesinde, muhafızı, Demir Adaları’nın vârisi,

— kardeşleri:

— {BRANDON}, ağabeyi, II. Aerys Targaryen’ın emriyle öldürüldü,

— {LYANNA}, Dorne dağlarında öldü,

— BENJEN, kardeşi, Gece Nöbetçileri korucusu,

— maiyeti ve hizmetkârları:

— ÜSTAT LUWIN, danışman, şifacı, hoca,

— VAYON POOLE, Kışyarı Kâhyası,

— JEYNE, kızı, Sansa’nın en yakın arkadaşı,

— JORY CASSEL, baş muhafızı,

— HALLIS MOLLEN, DESMOND, JACKS, PORTHER, QUENT, ALYN, TOMARD, VARLY, HEWARD, CAYN ve muhafızlar,

— SÖR RODRIK CASSEL, silah ustası, Jory’nin amcası,

— BETH, kızı,

— RAHİBE MORDANE, Lord Eddard’ın kızlarının hocası,

— RAHİP CHAYLE, kale septinin ve kütüphanesinin sorumlusu,

— HULLEN, seyis başı,

— HARWIN, oğlu, muhafız,

— JOSETH, seyis ve at eğitmeni,

— FARLEN, barınak başı,

— YAŞLI DADI, hikâye anlatıcı, eski sütanne,

— HODOR, büyük büyük torunu, seyis yamağı,

— GAGE, aşçı,

— MIKKEN, demirci ve zırh ustası,

— başlıca sancak beyleri:

— SÖR HELMAN TALLHART,

— RICKARD KARSTARK, Karhold Lordu,

— ROOSE BOLTON, Dehşet Kalesi Lordu,

— JON UMBER, nam-ı diğer İRİ JON,

— GALBART ve ROBETT GLOVER,

— WYMAN MANDERLY, Beyaz Liman Lordu,

— MAEGE MORMONT, Ayı Adası Leydisi.

Kışyarı’na bağlılık yemini etmiş büyük hanedanlar Karstark, Umber, Flint, Mormont, Hornwood, Cerwyn, Reed, Manderly, Glover, Tallhart ve Bolton’dır.

Tully Hanedanı

Tullyler binlerce yıldır Nehirova’daki verimli toprakların ve büyük kalenin sahibi olmalarına rağmen kral olarak hükmetmediler. Nehir toprakları, Fetih Savaşları sırasında Adalar Kralı Kara Harren’a aitti. Harren’ın büyükbabası Kral Harwyn Hardhand, Üç Dişli Mızrak’ı, ataları üç yüz yıl önce Boğaz’a kadar bütün toprakları fethederek Nehir Kralları’nın sonuncusunu katleden Fırtına Kral Arrec’ten almıştı. Kanlı ve zalim bir hükümdar olan Kara Harren hükmettiği insanlar tarafından sevilmezdi. Nehir lordlarının çoğu onu terk ederek Aegon’ın ordusuna katıldı. Bu lordlardan ilki Nehirovalı Edmyn Tully idi. Harren ve soyu, Harrenhal’un yakılışı sırasında ortadan kalkınca Aegon, Tully Hanedanı’nı nehir topraklarıyla ödüllendirdi ve diğer nehir lordlarına Tully Hanedanı’na bağlılık yemini etmelerini emretti.

Tully Hanedanı’nın arması, dalgalı mavi ve kırmızı zemin üstünde zıplayan gümüş bir alabalıktır. Tully Hanedanı’nın sözü: Aile, Görev, Onur.

HOSTER TULLY, Nehirova Lordu,

— karısı, {Whent Hanedanı’ndan LEYDİ MINISA}, doğum sırasında öldü,

— çocukları:

— CATELYN, büyük kızı, Lord Eddard Stark’la evli,

— LYSA, küçük kızı, Lord Jon Arryn ile evlendi,

— SÖR EDMURE, Nehirova vârisi,

— kardeşleri:

— SÖR BRYNDEN, nam-ı diğer KARABALIK,

— maiyeti:

— ÜSTAT VYMAN, danışman, şifacı, hoca,

— SÖR DESMOND GRELL, silah ustası,

— SÖR ROBIN RYGER, baş muhafız,

— UTHERYDES WAYN, Nehirova Kâhyası,

— şövalyeleri ve lord sancak beyleri:

— JASON MALLISTER, Denizgözcüsü Lordu,

— PATREK MALLISTER, oğlu, vârisi,

— WALDER FREY, Geçit Lordu,

— çok sayıda oğlu, torunu ve gayrimeşru çocuğu,

— JONOS BRACKEN, Taş Çit Lordu,

— TYTOS BLACKWOOD, Kuzgunağaç Lordu,

— SÖR RAYMUN DARRY,

— SÖR VANCE,

— SÖR MARQ PIPER,

— SHELLA WHENT, Harrenhal Leydisi,

— SÖR WILLIS WODE, hizmetindeki şövalye.

Nehirova’ya bağlılık yemini etmiş küçük hanedanlar Darry, Frey, Mallister, Bracken, Blackwood, Whent, Ryger, Piper ve Vance’tir.

Tyrell Hanedanı

Tyrelller, Dorne Hudutları ve Karasu’dan, Gün Batımı Denizi kıyılarına kadar uzanan verimli güneybatı ovalarına hükmeden Menzil Kralları’nın vekilharcı olarak yükseldi. Soylarını anne tarafından İlk İnsanlar’ın asma dallardan ve çiçeklerden yapılma taç giyerek topraktan hayat fışkırtan bahçıvan kralı Garth Greenhand’e dayandırırlar. Eski soyun son üyesi Kral Mern, Ateş Tarlası’nda can verdiğinde, vekilharcı Harlen Tyrell, Yüksek Bahçe’yi Aegon Targaryen’a vererek ona bağlılık yemini etti. Aegon onu kaleyle ve Menzil’le ödüllendirdi.

Tyrell Hanedanı’nın arması, çimen yeşili zemin üstünde altın bir güldür. Tyrell Hanedanı’nın sözü: Güçlenerek Büyür.

MACE TYRELL, Yüksek Bahçe Lordu, Güney Muhafızı, Dorne Hudutları’nın Savunucusu, Menzil Yüksek Mareşali,

— karısı, Eski Şehir’in Hightower Hanedanı’ndan LEYDİ ALERIE,

— çocukları:

— WILLAS, büyük oğlu, Yüksek Bahçe vârisi,

— SÖR GARLAN, nam-ı diğer YİĞİT GARLAN, ikinci oğlu,

— SÖR LORAS, nam-ı diğer ÇİÇEK ŞÖVALYESİ, küçük oğlu,

— MARGAERY, on dört yaşında, kız çocuğu,

— dul annesi, LEYDİ OLENNA, Redwyne Hanedanı’ndan, Diken Kraliçesi diye anılır.

— kardeşleri:

— MINA, kız kardeşi, Lord Paxter Redwyne’la evli,

— JANNA, kız kardeşi, Sör Joran Fossoway’le evli,

— amcaları:

— GARTH, nam-ı diğer KOCAMAN, Yüksek Bahçe’nin Lord Vekilharcı,

— GARSE ve GARRETT ÇİÇEK, gayrimeşru oğulları,

— SÖR MORYN, Eski Şehir’in Şehir Muhafızları Lord Kumandanı,

— ÜSTAT GORMON, Hisar hocası,

— maiyeti:

— ÜSTAT LOMYS, danışman, şifacı, hoca,

— IGON VYRWEL, baş muhafız,

— SÖR VORTIMER CRANE, silah ustası,

— şövalyeleri ve lord sancak beyleri:

— PAXER REDWYNE, Arbor Lordu,

— karısı, Tyrell Hanedanı’ndan LEYDİ MINA,

— çocukları:

— SÖR HORAS, Dehşet adıyla alaya alınır, Hobber ile ikizdir,

— SÖR HOBBER, Salya adıyla alaya alınır, Horas ile ikizdir,

— DESMERA, on beş yaşında, kız çocuğu,

— RANDYLL TARLY, Boynuz Tepe Lordu,

— SAMWELL, büyük oğlu, Gece Nöbetçileri’nden,

— DICKON, küçük oğlu, Boynuz Tepe vârisi,

— ARWYN OAKHEART, Eski Meşe Leydisi,

— MATHIS ROWAN, Altınbahçe Lordu,

— LEYTON HIGHTOWER, Eski Şehir Sözcüsü, Liman Lordu,

— SÖR JON FOSSOWAY.

Yüksek Bahçe’ye bağlılık yemini etmiş büyük hanedanlar Vyrwel, Florent, Oakheart, Hightower, Crane, Tarly, Redwyne, Rowan, Fossoway ve Mullendore’dur.

Greyjoy Hanedanı

Pykelı Greyjoylar, köklerinin Kahramanlar Çağı’nın Boz Kral’ına uzandığını söylerler. Efsaneler, Boz Kral’ın sadece batı adalarına değil denize de hükmettiğini ve bir deniz kızıyla evlendiğini anlatır.

Denizden gelen akıncılar –yağmaladıkları insanlar tarafından “demiradamlar” olarak anılırlardı– binlerce yıl boyunca Ibben Limanı ve Yaz Adaları’na kadar uzanan denizlere açılarak korku saldılar. Savaşlardaki cesaretleriyle ve kutsal özgürlükleriyle övünürlerdi. Her adanın kendine ait bir “tuz kralı” ve bir “kaya kralı” vardı. Büyük Adalar Kralı, bu krallar arasından seçilirdi. Kral Urron, seçim için bir araya geldikleri bir toplantıda bütün kralları katledip tahtı verasate bağladı. Nesli bin yıl sonra adaların Andallar tarafından ele geçirilmesiyle yok oldu. Diğer ada lordları gibi Greyjoylar da fatihlerle evlilik yoluyla bağ kurdu.

Demir Krallar, kılıç ve ateş marifetiyle ana karadan da topraklar alarak hâkimiyet alanlarını adalardan öteye genişletti. Kral Qhored’in fermanının “İnsanların deniz tuzu kokusunu alabildikleri ve dalgaların sesini duyabildikleri her yerde” geçerli olduğu sözlerden öte bir gerçekti. Sonraki asırlarda, Qhored’in nesli Arbor’ı, Eski Şehir’i, Ayı Adası’nı ve batı kıyısının çoğunu kaybetti. Ancak, Fetih Savaşları başladığında Kral Kara Harren, Boğaz’dan Karasu’ya kadar bütün topraklara hükmediyordu. Harren ve oğulları Harrenhal’un düşmesiyle yok oldu ve Aegon Targaryen nehir topraklarını Tully Hanedanı’na verirken, Demir Adaları lordlarından sağ kalanların eski geleneklerini canlandırmalarına ve liderlerini seçmelerine müsaade etti. Pykelı Lord Vickon Greyjoy lider seçildi.

Greyjoy Hanedanı’nın arması, siyah zemin üstünde altın bir deniz canavarıdır. Greyjoy Hanedanı’na ait söz: Biz Tohum Ekmeyiz.

— BALON GREYJOY, Demir Adaları Lordu, Tuz ve Kaya Kralı, Deniz Rüzgârı’nın Oğlu, Pyke’ın Orak Lordu,

— karısı, Harlaw Hanedanı’ndan LEYDİ ALANNYS,

— çocukları:

— {RODRIK}, büyük oğulları, Greyjoy İsyanı sırasında Denizgözcüsü’nde öldürüldü,

— {MARON}, ikinci oğulları, Greyjoy İsyanı sırasında Pyke surlarında öldürüldü,

— ASHA, kızları, Kara Rüzgâr’ın kaptanı,

— THEON, yaşayan tek oğulları, Pyke vârisi, Lord Eddard Stark’ın muhafızı,

— kardeşleri:

— EURON, nam-ı diğer KARGAGÖZ, Sükûnet’in kaptanı, haydut, korsan ve yağmacı,

— VICTARION, Demir Donanma’nın Lord Kaptanı,

— AERON, nam-ı diğer BUHARSAÇLI, Boğulmuş Tanrı’nın rahibi.

Pyke’a bağlılık yemini etmiş küçük hanedanlar Harlaw, Stonehouse, Merlyn, Sunderly, Botley, Tawney, Wynch, Goodbrother’dır.

Martell Hanedanı

Rhoyne kraliçesi savaşçı Nymeria, on bin gemisini Yedi Krallık’ın en güney ucu olan Dorne’a çıkardı ve Lord Mors Martell ile evlendi. Lord Mors, Nymeria’nın yardımıyla bütün düşmanlarını alt ederek bütün Dorne’u hâkimiyetine aldı. Rhoyne etkisi bugün dahi güçlüdür. Bu nedenle Dornelu hükümdarlar “Kral” yerine “Prens” unvanını benimserler. Dorne yasalarına göre unvan en büyük erkek çocuğa değil, yaşayan en büyük çocuğa geçer. Bütün Yedi Krallık içinden sadece Dorne, Ejderha Aegon tarafından hiçbir zaman fethedilmedi. İki yüz yıl sonra kılıç değil, evlilik ve anlaşma yoluyla kalıcı olarak krallığa katıldı. Barışçı Kral II. Daeron savaşçıların yapamadığını Dorne Prensesi Myriah’la evlenerek ve kendi kız kardeşini hükmeden Dorne Prensi’yle evlendirerek başardı.

Martell Hanedanı’nın arması, altın mızrak saplanmış kızıl güneştir. Martell Hanedanı’nın sözü: Eğilmez, Bükülmez, Kırılmaz.

DORAN NYMEROS MARTELL, Güneş Mızrağı Lordu, Dorne Prensi,

— karısı, Özgür Şehir Norvos’tan MELLARIO,

— çocukları:

— PRENSES ARIANNE, büyük kızları, Güneş Mızrağı vârisi,

— PRENS QUENTYN, büyük oğulları,

— PRENS TRYSTANE, küçük oğulları,

— kardeşleri:

— {PRENSES ELIA}, Prens Rhaegar Targaryen’ın karısı, Kral Toprakları’nın İşgali sırasında katledildi,

— çocukları:

— {PRENSES RHAENYS}, küçük kızı, Kral Toprakları’nın İşgali sırasında katledildi,

— {PRENS AEGON}, bebek oğlu, Kral Toprakları’nın İşgali sırasında katledildi,

— PRENS OBERYN, Kızıl Kobra,

— maiyeti:

— AREO HOTAH, Norvoslu bir paralı asker, baş muhafiz,

— ÜSTAT CALEOTTE, danışman, şifacı, hoca,

— EDRİC DAYNE, Kayanyıldız Lordu.

Güneş Mızrağı’na bağlılık yemini etmiş büyük hanedanlar Jordayne, Santagar, Allyrion, Toland, Yronwood, Wyl, Fowler, Dayne’dir.

Eski Hanedan: Targaryen Hanedanı

Ejderha kanı taşıyan Targaryenlar’ın kökü, Valyria’nın kadim Özgür Kale’nin soylu lordlarına uzanır. Soylarının hususiyeti –bazılarına göre insana ait olmayan– çarpıcı güzellikleridir. Lila, menekşe ya da çivit rengi gözleri, gümüş-altın ya da platin rengi saçları vardır.

Ejderha Aegon’ın ataları, Valyria Kıyameti’nden ve arkasından gelen kıyımdan ve kaostan kaçarak Dar Deniz’in adalarından biri olan taşlı Ejderha Kayası’na sığındı. Aegon kız kardeşleri Visenya ve Rhaenys ile birlikte bu adadan yelken açarak Yedi Krallık’ı fethetti. Valyria âdetlerine göre evlilikler kardeşler arasında yapılırdı. Aegon her iki kız kardeşini de eş olarak aldı ve her ikisinden de birer erkek evlat sahibi oldu.

Targaryen Hanedanı’nın arması, siyah zemin üstünde üç başlı kırmızı bir ejderhadır. Ejderhanın başları Aegon ve kız kardeşlerini temsil eder. Targaryen Hanedanı’na ait söz: Ateş ve Kan.

Targaryen Hükümdarlığı

Aegon’ın Karaya Çıkışı’ndan başlayarak tarih sırasıyla.

1-37 — I. Aegon — Fatih Aegon, Ejderha Aegon.

37-42 — I. Aenys — Aegon ve Rhaenys’in oğlu.

42-48 — I. Maegor — Zalim Maegor, Aegon ve Visenya’nın oğlu.

48-103 — I. Jaehaerys — Yaşlı Kral, Arabulucu, Aenys’in oğlu.

103-129 — I. Viserys — Jaehaerys’in torunu.

129-131 — II. Aegon — Viserys’in büyük oğlu. [II. Aegon’ın tahta çıkışına, kendisinden bir yaş büyük ablası Rhaenyra muhalefet etti. Aralarında geçen, ozanların Ejderhaların Dansı dediği çarpışmada ikisi de öldü.]

131-157 — III. Aegon — Ejderha Felaketi, Rhaenyra’nın oğlu. [Targaryen ejderhalarının sonuncusu, III. Aegon’ın hükümdarlığı sırasında öldü.]

157-161 — I. Daeron — Genç Ejderha, Çocuk Kral, III. Aegon’ın büyük oğlu. [Daeron, Dorne’u fethetti fakat elinde tutamadı. Genç yaşta öldü.]

161-171 — I. Baelor — Sevgili Yüce Rahip ve kral, III. Aegon’ın ikinci oğlu.

171-172 — II. Viserys — III. Aegon’ın küçük kardeşi.

172-184 — IV. Aegon — Değersiz Aegon, Viserys’in büyük oğlu. [Küçük erkek kardeşi Ejderha Şövalyesi Prens Aemon koruyucu ve söylentilere göre Kraliçe Naerys’in âşığıydı.]

184-209 — II. Daeron — Kraliçe Naerys’in, Aegon ya da Aemon’dan olan oğlu. [Daeron, Dorne Prensesi Myriah’la evlenerek Dorne’u krallığa kattı.]

209-221 — I. Aerys — II. Daeron’ın ikinci oğlu. [Vâris bırakmadı.]

221-233 — I. Maekar — II. Daeron’ın dördüncü oğlu.

233-259 — V. Aegon — Benzersiz Aegon, Maekar’ın dördüncü oğlu.

259-262 — II. Jaehaerys — Benzersiz Aegon’ın ikinci oğlu.

262-283 — II. Aerys — Deli Kral, Jaehaerys’in tek oğlu.

II. Aerys’in tahttan indirilip vârisiyle birlikte öldürülmesi ve Prens Rhaegar Targaryen’ın Üç Dişli Mızrak’ta Robert Baratheon tarafından katledilmesiyle ejderha kralların hükümdarlığı bitmiştir.

Son Targaryenlar

{KRAL AERYS TARGARYEN}, Hanedanından Bu İsimle Anılan İkinci Kral, Kral Toprakları’nın İşgali sırasında Jaime Lannister tarafından öldürüldü,

— karısı ve kız kardeşi, Targaryen Hanedanı’ndan {KRALİÇE RHAELLA}, Ejderha Kayası’nda doğum esnasında öldü,

— çocukları:

— {PRENS RHAEGAR}, Demir Taht’ın veliahtı, Üç Dişli Mızrak’ta Robert Baratheon tarafından öldürüldü,

— karısı, {PRENSES ELIA}, Martell Hanedanı’ndan, Kral Toprakları’nın İşgali sırasında öldürüldü,

— çocukları:

— {PRENSES RHAENYS}, küçük kızı, Kral Toprakları’nın İşgali sırasında öldürüldü,

— {PRENS AEGON}, bebek, Kral Toprakları’nın işgali sırasında öldürüldü,

— PRENS VISERYS, kendine Hanedanından Bu İsimle Anılan Üçüncü Viserys ve Yedi Krallık Lordu unvanlarını verdi, YALVARAN KRAL olarak anılır,

— PRENSES DAENERYS, DAENERYS FIRTINADADOĞAN olarak anılır, on üç yaşında, kız çocuğu.